Kapitola 2
Život

Ahoj, Petře! Ten duben, to je dobrej čas. A vejlet v Brně s Tebou a Honzou… už teď mi je z toho nápadu dobře! Určitě to uděláme.

Právě dnes mi ambulantně vyřízli z obou očí (víček) po jednom ječném zrnu a obdržel jsem poukaz na brejle (na čtení)… Ještě mi schází hůl a takový ten dušný, stařecký hlas (pracuje se na tom, tuhle zimu mám pořád podrážděné průdušky). Asi brzo začnu stavět (na půdě nebo ve sklepě) létající talíř. Abych včas odletěl, než přijdou strázně a chmury stáří. Uvidíme… Třeba mě postihne nějaká forma demence a budu ržát štěstím, sedě na „gramofónu“ – když přede mnou přistane talíř s krupičnou kaší.

Omlouvám se za ty pesimistické žerty (zahlédl jsem se s nabízenými brejlemi v zrcadle u optika a teprve mi něco došlo, souvisí to se starým šupletem v jednom prádelníku, kde jsou snad dvě desítky různých brejlí po mých předcích, babičku a další nevyjímaje… Hned vedle jsou v krabičkách – jejich, nechápu, proč stále schovávané, umělé zuby a zlaté, posmrtně sejmuté zubní můstky).

Teď mi vlastně dochází, že ty máš brýle už léta a Honza je taky používá, vlastně většina mých známých a vrstevníků – tak co se vlastně cukám.

Nejvíc se letošní zimu kamarádím s tmavou, huňatou plísní – která se diskrétně rozrůstá u okna v koupelně (zeď zde promrzá a sráží se tam voda na omítce).

Bezdomovcem být v letošní zimě… to bych se asi pokusil být krtkem a snažil bych se zavrtat někam k teplovodnímu potrubí. Pokud by mě však simplexní schizofrenie nebo alkohol rozežraly na prvočinitele, na „prvoka“, doufal bych, že umrznu rychle a definitivně (jedna Čechovova povídka ohavně realisticky popisuje nedokonalé umrznutí).

Jak je z výše patrno, pohybuji se tuto zimu – jako ostatně, doufám, se pohybuješ i Ty, vzdálený příteli – ve svém soukromém Vesmíru. Obrovské vlahé planety putují po svých drahách okolo jiných modrých a rudých sluncí. Zde jsou setmělé lesnaté krajiny, za teplých letních nocí zde neslyšně přeletují sovy. V lukách chřestot cvrčků neustále signalizuje: tma… tma… tma. Nořím se do toho světa, zavírám oči – jak se samy zavírají při líbání. Nořím se dovnitř, jako když člověk líže huňatou, šťavnatou kundu mladý holky.

Ahoj v dubnu! Companero

Doťukal jsem na klávesnici e-mail kamarádovi P. do Brna, vstal od počítače a dal vařit vodu na čaj. Prošel se kuchyní a protáhnul si záda. Za okny tuhá zima, únor. Křoviska a drátěné ploty jsou potažené námrazou. V dálce za řekou rychle projel rozsvícený noční vlak a zmizel v tunelu. Trojoká mašina vyjela z ústí černé díry pod kopcem a zamířila na most, modrozelená pomalá jiskra jí zahořela v trolejích. Temná voda pod železničním mostem odnášela odlesky rozsvícených oken, řada lampiček v jídelním voze se roztekla a zatočila ve vírech podél pilířů a rachot soupravy, železné skřípění, pohltila řasnatá zmrzlá mlha…

Konvice hučí, zalévám čaj a jdu se ohřát ke kamnům. Telefon zapípal. Přišla mi SMS od stejného nočního kramáře a výtečníka, napsal mi šílený psycholog Pavel G. Ptá se, jakou bych si přál být šachovou figurkou, jaká asi figura by mě nejlépe charakterizovala. (Pavel G., v mládí nadaný šachista, dokonce snad juniorský mistr republiky, vystudoval psychologii, těsně před ukončením doktorandského studia obvinil fakultu z přechovávání kádrů bývalého režimu, v podstatě je všechny odhalil jako šedivé neproduktivní osobnosti bez kreativity, jejichž jediná silná a charakteristická vlastnost je obrovská touha udržet se v akademickém „chráněném“ prostředí a zadarmo fasovat kancelářský papír a tužky… Proto si ho vážím, pro tuto reformátorskou snahu, a toleruji mu jeho neustálé dotazníky a testovací otázky a beru to jako takový lehký defekt (oba jeho rodiče byli aktivní psychologové). Opírám se zády o hřejivý masiv akumulačních kamen a na jeho otázku odpovídám: Co se týče šachových figurek, nejraději mám šedou chobotnici (je pouze jedna pro obě strany, je trvale umístěna mimo šachovnici, je vyjádřením radosti ze hry, tzn. odpočinutí od Velké hry života. A nakonec je na chobotnici nejsympatičtější, že se odpovídá hlubinám nad a pod šachovnicí a její největší síla je v tom, že neexistuje.

Využívám chvíle elektronického ticha, vím, že za chvíli přijde déšť nových textových zpráv, přímo to cítím… Prodleva mezi psaním do tmy se pozvolna naplnila zimním smutkem, a kdybych se nestyděl sám před sebou, musel bych přiznat, že jsem až po krk prostoupený úzkostí. Ale je to tak dávný, předlouhý stav mé duše, že jsem si na to v podstatě zvykl, jako si člověk nakonec zvykne takřka na všechno. Jenom ty šedivé dlouhé únorové dny, kdy zima vydává ze svých útrob poslední popelavé vlny chladu. Mrazivý, prašný čas. Zkamenělá psí hovna na trávnících… pochcané, zmrzlé nároží u hospody.

Ostrý suchý prach se točí uprostřed ulice… V těch chvílích, pokud nemám nějaký vnitřní zdroj, necítím energii spící pod krustou smutku. Tehdy je existence lidstva pouze abstraktní, nezajímavou hříčkou, nedočtenou stránkou v knize vesmíru…

Zabzučel telefon v tichém režimu, přišla zpráva od Pavla G.: Rozhodl jsem se změnit identitu. Od dnešní půlnoci se jmenuji Mimočlověk, už jsem přelepil jmenovku na domovním zvonku. Napadá tě nějaký podobný název pro moji osobu? Když to bude lepší než M., tak půjdu a zvonek opět přelepím.

Chvíli se dívám do tmy a přemýšlím, jestli nebudu brzo jezdit na návštěvy do blázince. Nakonec se mi palec sám rozjel po tlačítkách a na displej telefonu naskakují slova: Para Homo? Za-, ne-, pryč-, jako- atd.- člověk. Člověkoid. Homoformní. Homoid. Člověkium. Člověkáda. Člověkoun (to už se směju, až slzím)… Člověčák Nižádný! (příšerný přírodopis).

Odesílám text a cítím, jak mi to spravilo náladu. Marná sláva, když člověk zachytí podobné záchranné strategie u druhých, nepřipadá si tak sám.

Následuje salva pochvalných vět a nakonec testovací otázka: Jaké úseky svého života byste, pokud by to šlo, vyměnili nebo darovali někomu jinému, a co z životů vašich přátel vám připadá, že bylo původně určeno vám, a nějakým omylem se to dostalo k jiným lidem?

Přemítám, lehce už nasraný na ten poryv nocí vybuzené energie u toho inteligentního magora. Rychle vyťukávám: To už míří na samé základy osobnosti. K tomu se nabízí útočné, schizofrenogenní, subverzivní otázky typu: Kdy jste si uvědomil, že umíte lhát, tak dobře lhát, že tomu sám věříte? Nepřipadáte si někdy jako – výmysl špatného lháře? Kdy vám došlo, že jste se zúčastnil spiknutí proti své vlastní osobě? Neprodal jste se někdy, a teď postáváte před vetešnictvím (zastavárnou) v marné snaze koupit použité zbytky svého mládí, opravdovosti, odhodlání a radosti? Alespoň laciná čínská náhražka kdyby byla. Ano?

Vypustil jsem textovou zprávu do elektrických kvant, do promodralých hladin v n-rozměru, a je mi samotnému blbě z těch jedovatých otázek… Snad jako by člověk vyvolával démony úzkosti a neklidu, aby už tady byli, jako by to čekání na ně bylo horší než jejich vlastní přítomnost.

Cítím potřebu to tak nenechat. Nechci zůstat ve stavu vyvolaném těmito větami, a tak rychle píšu: Při hloubení únikové chodby (z vězení života) narazil na mohutné podzemní tunely, které kdysi dávno nějaká bytost vytvořila za stejným účelem. Vedou ven…

Tohle je dobré, není to z mojí hlavy, ale je v tom něco, co má objektivní, takřka gravitační… časoprostorovou platnost. Je to jen pocit, ale neznám nic silnějšího, než jsou právě tyhle obrovité, rozsáhlé pocity a tušení bez rozměrů a přesných, logických formulací.

Teď je aktivita na mé polovině hřiště, P. G. se odmlčel a posílá do éteru jen neartikulované tiché pauzy… Asi je přehlcený zážitky spojenými se změnou své identity. Jen doufám, že nezačne měnit pohlaví. Protože dvoumetrová brýlatá mužatka se strojovou inteligencí a odpojeným okruhem pro emoce (je to pro něj nekonečná záhada – pocity…), to by bylo moc i pro mě, který má většinu přátel s psychickými defekty. (Nakonec část jeho pacientů – ještě z dob, kdy vykonával odbornou praxi – byli právě transsexuálové. Je zajímavé, že s řadou z nich byl schopen navázat dlouholetá, vzájemně ohleduplná intelektuální přátelství…)

Nakonec mě pohltil zášleh hluboké potřeby chránit samotné nitro mé osobnosti. Energetické motivační zdroje, emocionální – teple temnou, odvrácenou tkáň hadího mozku. Čichové a sexuální pohnutky… Musím si bránit své osobní nastavení.

Posílám do noci tato slova: Říkali mu od dětství: Jsme – Člověk. A zvedali k němu krutou zvířecí tvář. Lstivýma očkama pátrali, zdali jim naletěl… hledali v jeho bezelstném obličeji charakteristické známky, že tu jejich lež – jim „sežral“. Z nějakého, možná i jim neznámého důvodu potřebovali – aby jim věřil. Říkali: To je život. A vypadalo to, jako když smečka hyen se rve o mršinu. Vytáhli mordu z útrob mrtvoly a s ještě zkrvavenou tváří se pokusili o úsměv. To bylo to nejhorší.

– – –

Měl jsem práci v tyhle dny. Luisa, moje dávná známá, láska mých mládeneckých let, jelení samice – ladná laň, potřebovala rychlou intervenci. Potřebovala pomoct se stěhováním, končil bouřlivě jeden z jejích hlubokých vztahů…

Luisa je můj nejlepší kamarád. Kamarád s kundou… A tak jsem vzal svoje prachstaré autíčko, broučnatou škodověnku, a trávíme tyhle dny převážením pytlů s šatstvem, k tomu bedny knih, malířské stojany – jest ona výtvarnice, a další spoustu věcí, krejčovské panáky – celou rodinu figurín, počítače a monitory, huňaté – nekonečně dlouhé boa… Netušil jsem, co všechno schraňují a potřebují, nutně potřebují ženy…

Autíčko, beruška nacpaná až po střechu kroužila po Praze sem tam, mezi novým, pronajatým bytem a vysočanskou Trafačkou. Mají zde mladí výtvarníci zřejmě komunu, nebo tak něco. Zajímavé místo, zajímaví, sympatičtí lidé…

Stalo se však – cosi podivného v tyto dny. Bylo to nenápadné, ale významné, cíleně určené jen pro moje oči… Když teď sedím u kafe, celé tělo blaženě vydechuje otevřenými póry – jak jsem se po té stěhovácké dřině vysprchoval v horké a nakonec v ledové vodě – žaludek se mi počíná svírat narůstajícím napětím, jak mi docházejí souvislosti.

Jedině ten fakt, že mám díky své minulosti jisté struktury mozku oddělené, jinak propojené s emocionálními centry, s oblastí okolo amygdaly – tento stav citového kripla, který s různými hodnotami úzkosti a paranoidních obav zachází stejně jistě, jako matematik pracuje s tabulkami a logaritmickým pravítkem… tato „citová výchova“ mi nyní dovoluje, abych vychutnával horkou černou kávu, srkal lahodné doušky a zamženýma očima nevzrušeně pozoroval ve svém nitru narůstající balvan, špinavý krystal ledu, prachu a možná i krve…

Co se stalo… Při nakládání Luisiných věcí, ona s černými brýlemi na očích, vlasy si schovala do šátku – bála se potkat svého bývalého přítele, celá se třásla a jektala zuby… Musel jsem ji polohlasem uklidňovat, kobylku nešťastnou. Tehdy jsem zaregistroval, že automobil parkující hned za mnou, v řadě před Trafačkou, to BMW je obsazené dvěma muži, urostlými chasníky, kteří se nehybně dívali přímo na mě. Nastartovali motor a rozsvítili dálková světla, ale neodjížděli. Jen tam tak seděli, motor předl a xenonové dálkové reflektory zářily na moje ošoupané kalhoty a otevřené zadní dveře do škodovky. Nejdřív mi to nedocházelo, nevztahoval jsem tuhle osvětlovačskou činnost přímo na sebe… když jsme ale vynášeli z baráku třetí rundu pytlů a banánových krabic, když jsem složitě navigoval Luisu, jak má zasunout stolek s nohama vzhůru mezi mnou přidržované židle – a BMW pořád neodjíždělo a nehybní panáci mi šajnili na zadek auta, jako by to byla ta nejzajímavější věc na světě… Tak mi to konečně došlo. Docvaklo, až to bylo málem slyšet. Překlopil se hlavní jistič a já měl opět po dlouhé době zapojeny obvody pro „rozšířenou verzi reality“.

Nedal jsem na sobě nic znát, došli jsme s Luisou ještě pro pár drobností, nasedli do podnadité škodovky, pomalu vyjeli z parkovacího pruhu a zařadili se do proudu vozidel. Rozsvícený bavorák přepnul světla na „potkávací“ a odjel opačným směrem, zmizel někam směrem k Harfě.

Až teď, u nočního kafe, si dovoluju naplno seřadit souvislosti, vytřídit informační šum a pořádně si ze všech stran prohlédnout zjištěné, tvrdé skutečnosti.

Vzpomněl jsem si, jak před pár dny, při tomtéž stěhování L., zase u Trafačky, jiný chlapík, najedený řimbaba, seděl v autě za námi a civěl před sebe, nehybný bouchoř. Když jsem zabouchl všechny dveře a vyjeli jsme pomalu na silnici, nechal nás kousek odjet – aby pak s akcelerací silného motoru nás dohnal na křižovatce u Balabenky. Stál jsem v pruhu na odbočení k Palmovce. Byla červená, a tak jsem si naklopil zpětné zrcátko a pořádně si toho závodníka za sebou prohlédl. Zajímavé, kolik toho ve vteřině, jakou spoustu detailů si člověk v okamžiku uloží do paměti. Chlápek okamžitě zaregistroval, že si ho prohlížím, ušklíbl se, tak nějak stydlivě – opravdu, jako by se za něco styděl. Klopil oči a šklíbil se do země. Pak byla na semaforu zelená a řada aut se rozjela, kodrcali jsme přes tramvajové koleje. Pomalu jsme se ve štrúdlu šinuli pod železničními mosty, když jsem zaslechl vytí pneumatik a v zrcátku zahlédl, jak bouchoř s burácením dvoulitrového motoru smykem ujíždí zpátky do Vysočan, prosmýkl se mezi cinkajícími tramvajemi a zmizel z mého zorného pole…

Tohle všechno mi něco připomíná, někde jsem se s tím opakovaně setkal, něco jsem četl v knihách. Ano. Tomu se přeci říká – „otevřená sledovačka“… Demonstrativní, nezakryté sledování osob podezřelých ze špionáže, nejčastěji se to týká diplomatů. Jsou chráněni imunitou, nelze je zatknout a vyslýchat. Tak je jim znepříjemňován život. Obyčejného živáčka lze chytnout za ucho, zatřepat s ním, někde v skrytu mu zlomit pár žeber a ještě ho přitom převerbovat… Tak jsem to četl ve vzpomínkách účastníků různých akcí v době studené války. To jsou běžné postupy, praktikované na obou stranách. Dokonce se prý během let ustavila ve „zpravodajském světě“ jistá nepsaná pravidla hry. Nezabíjejí se kádroví důstojníci protivníka, jen se jim dá najevo „Víme o tobě, chovej se slušně!“ nebo „Sbal si svejch pár švestek a zmiz!“ Potom, při neuposlechnutí vzkazu, následuje čekání na důkazy protistátní činnosti, nebo – výroba těchto „důkazů“, následuje zatčení, soud a deportace. Ale tomu se posledních pár desetiletí snaží vyhnout – protože druhá strana okamžitě reaguje a recipročně zatýká a vypovídá ze země cizí státní příslušníky, kdykoliv je možno „vyrobit“ celou kupu „osob porušujících svým konáním zákony a konajících proti zájmům země“. Negativním důsledkem, pokud to není záměr, je publicita, ztráta renomé a porušené a znervóznělé sítě informátorů na obou stranách…

Bože, kam jsem se to připletl. Je to náhoda, je ta informace „Víme o tobě!“ určená mně? Není to nějak spojeno s těmi výtvarníky, jsou tam přeci mezi nimi skupiny akčních umělců, kteří provokují establishment – uběhlo dvacet let a ve státním aparátu se zabydlela další generace kurev… Je to tahle příčina? Hraje v tom nějakou roli krásná, blízká bytost Luisa? Nebo to je souhra nějakých, jenom zdánlivě spojitých náhod? Komu stojím za tyhle vzkazy?

Cítím, jak ve mně roste hněv. Tohle si žádná filcka, žádnej parazit, syn parazitů, uvnitř státního systému zalezlá lůza, to si na mně zkoušet nebude. Mají smůlu. Začal jsem se zajímat, co je pod kamenem. Jaká havěť, jaký přírodopis uvidím.

Záměrně jsem ignoroval konkrétní kauzy a skandály posledních let, protože jsem instinktivně cítil, že je to malá špinavá hra – důsledek nezvratných tektonických pohybů uvnitř struktury planetární civilizace.

Pomalu připlouvají další obrazy, vzpomínky z posledních týdnů.

Ano… Bylo to na podzim, nebo spíš koncem léta? Byly už ranní mrazíky, ale listí na stromech, rudé a zlatavě hnědé, to krásné krvavé listí pomalu padalo na hladinu Labe.

Bylo to čtení za Oscara Rybu, dávného kamaráda a mrtvého spisovatele. Několik mladých lidí, dvě dívky z nějakého místního sdružení napadlo uspořádat večer věnovaný tomuto tichému hlasu, tomu – co zbylo.

Brandýs, Stará Boleslav. Hospoda plná mladých, veselých lidí. Všichni, nebo rozhodně většina, mají ve tvářích znaky probouzející se zkušenosti se světem, jejich naprosto jasně přítomný intelekt jim nedovoluje uniknout do bludných světů zjednodušených iluzí… Hned se zde cítím příjemně, mezi svými. Pár hulákajících plachých dobráků pouze dokresluje tuhle přátelskou atmosféru. U stolků vidím dokonce několik přátel ze starých časů, společných pamětníků toho námořníka na suché zemi, našeho Oscara R. Jedna psychiatrička, jeho dávná láska a kamarádská, blízká duše, jeden fousatý chlapík, který se s Oscarem věčně hádal o flašku kořalky – pak dělal u odposlechů na vnitru, policejní rada, už je ve výslužbě – dneska spravuje velká datová úložiště.

Večer běží svým tempem, společně s Honzou Haklem čteme Oscarovy texty, já do toho občas vložím nějakou vzpomínku, docela se to setkává s dobrou odezvou publika, souhlasně reagují na slova: „Určitě jste měli mezi sebou, v širším přátelském okruhu jste taky znali nějakého takového živějšího chlapíka, někoho, kdo hnal věci až na samu mez, nebo za ni. Dobrodruha s poctivou tváří a čistou duší, alkoholika bezedného, povětroně a nikdy nezestárnuvšího, věčného kluka. Ten člověk byl součástí vašeho mládí, a teď ve třiceti – jste dospělí, někteří máte sami už děti… a ten divoký druh vašich her a mládeneckých hrdinských kousků… ten Vinnetou už s vámi není. Nežije, nebo odešel někam do světa. Prostě nepřekročil s vámi bludný kořen, nevstoupil do dospělosti, a stal se tak součástí legendy o vašem mládí, nádherné, rok od roku se rozvíjející pohádkové pověsti – kterou si vyprávíte na občasných vzpomínkových setkáních… A jeho nepřítomnost – je tak intenzivní, že se takřka vyrovná jeho tehdejší přítomnosti… a on tak vstupuje mezi vás z vyprávěných vzpomínek a historek. Hrdina věčné, nikdy nezestárlé mladosti…“

Po čtení literárních ukázek byla diskuse a pozvolna se rozproudila volná zábava. Mladík, nájemce této hospody a patron literárního večera – věnoval nám lahev Four Roses. Půllitry piva putovaly vzduchem, nad hlavami lidí. Hostinský, na předloktí vytetovanou rudou růži, zahrál pár svých písní a doprovodil se na kytaru.

U našeho stolu chumel lidí navazoval a větvil nekonečnou řeč. Pár lidí chtělo podepsat Rybovy nebo Haklovy nebo moje knihy a tiskli nám ruce na pozdrav. Tu pojednou kdosi se předklonil z davu, přiblížil těsně nade mne svou tvář a opakovaně, jiným, zlým tónem pronesl: „Dob-rý déén! Dob-rý déén!“ Bylo to tak divné, podal mi mezitím vlažnou, vlhkou ruku, automaticky jsem s ní potřásl a podíval se do temné, jaksi kouřmé tváře. Hleděly na mne přivřené, skrze kouř z cigarety v koutku úst hmouřící se tmavé oči. Zlý, významný pohled. Zlý, významný hlas. Doputovalo ke mně odkudsi cigáro trávy, němým gestem jsem dal najevo, že nechci. Hleděl jsem za tou divnou postavou jakoby za jižním, tmavým, nezapadajícím sem osudem.

Tehdy jsem to dal stranou, nevěnoval se tomu, natolik přátelský byl ten večer. Putovali jsme setmělým, nočním lesem obrovitých topolů, nazelenalou tmu prozařovala oblaka páry nad mokřadly, oblaka svítící od halogenových reflektorů, směrem od nějakých rozlehlých areálů, od vzdálených sportovišť. Obcházeli jsme zdymadla a navigace podél říčních ramen, dvě dívky nás vedly tou nocí, smály se něčemu věčně a cosi si bez ustání povídaly… V baráčku plném psů a koček, kde bydlely ty dvě hodné divé Báry, přichystaly nám nějaké obrovské jídlo z brambor a masa. Bylo toho jak pro nějaké medvědy, pro zvířata z pralesa. Honza posléze s jednou z nich, znali se už nějaký pátek, zalezl do jedné z ložnic.

Já, utahaný jak pařez, nevím jak – najednou jsem se probudil uprostřed noci za nějakou zástěnou. Chtělo se mi chcát, tak jsem pomalu bloudil spícím domem, s obludnou – jakoby mně nepatřící erekcí, škobrtal po širokých kamenných schodech do přízemí a zde konečně našel v jedné velké místnosti, snad prádelně, záchod a umývadlo. Vymočil jsem se s obrovskou úlevou a opláchl si obličej. Chvíli jsem hleděl na stojící péro, nebývá to poslední léta tak často. Nakonec jsem ptáka opláchl taky.

Hrome, vždyť tady někde musí spát ta dívka, nebo kam by se jinam ztratila? Taková štíhlá indiánka, líbila se mi už od minule, co mi ji představil Igor. Nějak spolu už nechodí, něco jsem zaslechl… Tady za těmi dveřmi? Péro mě vede samo po domě, naslouchám za dveřmi, přejíždím ptákem po rozpraskaném dřevě, ťukám zlehka na mosaznou kliku, myslím na její drobnou, přátelskou a vážnou tvář, má na čele takovou vrásku… čekám signály… nikde nic. Obávám se zkoušet kliky od dveří, co bych řekl, koho tam najdu? Nikoho, krom těch dvou dívek-aktivistek, nikoho zde neznám, a nějaký Kopčem, rozesmátý, jakoby horník kutící v obrovské, klenuté sklepní síni, která je pod domem, tento umanutý, lehce podivínský vousáč s nedopnutými kalhotami a s lehce uslintanými ústy, dobrácký hýkavec s nasazenou svítilnou – s čelovkou, byl nám během noční večeře představen… Vlastně, byl zde nějaký zájem od ní? Jsem takový autistický idiot, že nakonec nevím, co jsou mé představy a co je skutečnost… Teprve teď, když to píšu, mi dochází – že jsem měl zaťukat nebo otevřít potichu ty dveře v přízemí (tam mi bušily žíly na ptáku nejsilněji, úplně se cukal). Určitě tam byla… Podívala by se na mě zpod toho vážného, starostlivého obočí – nic bych neriskoval, zkusil bych tichý dotaz nebo zkusmé přilehnutí… tím žádnou ženskou neurazíš, i když tě nakrásně odmítne, jenom tak zlehka.

Nakonec jsem, doprovázen dvěma nebo pěti kočkami, došel do pusté podkrovní místnosti bez nábytku, a hledě na pusté náměstíčko za zašlým oknem, maje před očima tu snědou, tajemnou, útlou dívku… jsem si ho automaticky vyhonil. Kočičívb ggggggg vc (právě mi přeběhl přes klávesnici kocour). Pouliční lampa bzučela modrobílou tmou za oknem. Pusté náměstíčko za kostelem. Blízko katovna. Usnul jsem okamžitě.

Takže, teď, po pár měsících, jsem přiřadil toho významně zdravícího snědého mladíka se zlým výrazem ve tváři (vzpomínám si, že nikoho z tamní společnosti zřejmě neznaje, vytáhl si kouřící nedopalek z koutku úst a rychle, nenápadně, s nikým se neloučící a nehovořící, rychle odešel). Tak, přisazuji tuto historku – tehdy bez obsahu, nyní, po zkušenostech z Trafačky, dávám do řady podivných úkazů z poslední doby.

Vlastně! Ještě jedna příhoda se mi celkem nedávno stala.

Bylo to loni v létě v jednom hudebním klubu na Vinohradské třídě. Luisa mě pozvala na vystoupení anglické elektronické kapely, jejich zvláštní minimalistický projev, jejich hudbu jsem jedné noci – to ještě bydlela Luisa v Pařížské ulici (tehdy v noci jsme leželi vedle sebe, svoje zvadlé péro jsem položil na violu jejích boků, na tu vlnu, přitulili jsme se k sobě, její hýždě mě hřály u koulí… jak dvě poloviny ořechu jsme byli zaklesnutí v blažené nečinnosti) – a z rozsvíceného kompu, z beden, tlumeně a hluboce, jako nějaké obří – v hlubinách ukryté srdce, hrála ta anglická kapela.

Bylo tam narváno, byl jsem tam možná nejstarší účastník. Před koncertem jsme seděli v baru, tedy – já jsem seděl na jediné volné židli a Luisa si sedla na mne, zlehka, po dívčím. Balila v těch svých dlouhých sochařských prstech, balila velké brko… Tu, znenáhla ve vrbě hrklo, v rákosí luplo, a vedle nás stál malý brýlatý plešingr, takový Zlý Hurvínek. Nejprve dělal nadšeně překvapeného, že mě tady nečekal a že je rád, že mě vidí… je prý můj veliký čtenář, nadšený obdivovatel mého stylu… cvrlikal. Prohlížel jsem si ho klidně, Luisu jak velkou orlici na svých „nohu přes nohu“ přehozených nohou. Nevzrušeně a soustředěně balila cigáro a její dlouhé vlasy mi dělaly „náhradní háro“. V podstatě jsem se jí tak trochu – držel za sukně. Jindy, sám, okamžitě se loučím – při takových poryvech čtenářova vděku, s úklonami a s rukoudáním se loučím a s bušícím srdcem rychle odcházím, nejsa stavěný na tuto komunikaci osamělců.

Z dálky na toho čtenáře pak myslím a jeho slova mě hřejí v srdci. Ale tváří v tvář! Úplně cítím, jak mě to spaluje.

Hurvajz teď (já byl schovaný v Luisiných vlasech a jen jedním okem jsem hleděl do světa na toho rychlého, oholeného panáčka) právě rychle recitoval tituly mých knih a já to pojednou uviděl – ten hajzlík nečetl ani řádku, je mu to cizí… ty názvy si našprtal.

Pojednou klidný, už jsem ho měl. Nevzrušeným hlasem jsem řekl jedinou větu našeho rozhovoru: „A… jaké je vaše zaměstnání?“ Takovou policejní aroganci ode mne nečekal a rychle začal drmolit… že je „obyčejnej úředník“. Pokýval jsem hlavou a mlčel. Ano, úředník… nikdy jsem se nesetkal u lidí, že by řekli – jsem úředník, a nespecifikovali úřad, podnik, firmu nebo typ zaměstnání… Každej ten inkoust je ve své podstatě pyšný na svoji králíkárnu, a tak se chlubí – tou institucí.

Jediná sorta státních zaměstnanců se nechlubí svou firmou. Kromě vrcholových funkcí… a nějaký ministerský náměstek těžko bude přede mnou stát v pozoru a recitovat tituly mých knih, jeden typ zaměstnanců neříká svou firmu, hehehe, jenom jedna ta sorta. Znám dva takové „obyčejné úředníky“, oni to neví, možná něco tuší, že vím, ale jejich životní příběh a současné okolnosti nepřipouští – pravděpodobnost je exoticky malá – nepřipouští jiný výklad. A ten výklad je potvrzen z jiných, nezávislých zdrojů. Takže, to bychom měli… Usmívám se na něj neurčitě a vychutnávám si tiše tu pravděpodobnostní logickou operaci, kterou provedl můj mozek, vše bylo intuitivní, automatické.

Hurvínek se nedá jen tak odbýt. Pořád přešlapuje, brejlí po mně a po Luise a… že by si s námi rád dal brko. Luisa se na něj podívala, i když seděla na mém klíně, byla pořád o hlavu větší než Hurvajz. Krátce se na něj zahleděla a pak, dál balíc cigáro, řekla altovým, hrdelním hlasem: „Hele… nech nás.“

Blátotlačka volky nevolky mustroval se k odchodu. Nechtělo se mu, ale už se nikdo na něj nedíval a nebavil se. A tak, rychle zachraňuje tu divnou svoji situaci, vytasil se s navštívenkou na tvrdém, kouřovém papíře, jméno: Mgr. Hellar, a pod tím telefonní číslo. Žádná adresa. Zahleděl se na mě zpoza brejlí a významně se rozloučil: „Kdybyste někdy něco potřeboval, tak se samozřejmě na mne obraťte a zavolejte. Kdykoli, určitě se dohodneme…“ Ujistil jsem ho, že pokud opravdu budu něco, tak okamžitě jemu za… a on pak mně… určitě, možná, pokud to bude nutné, ano, to je opravdu zajímavá nabídka, budu o tom přemýšlet… Pozvracel jsem ho pavučinou řídkých, nic neznamenajících slov, úplným šlemajzlem frází, tohle my psychopati umíme dokonale – parodii reality. Rozsypeme se v zástup zdvořile kvičících chargé d’affaires, hemživý zástup mravenců ve fraku, mávajících cylindry. Vyguglíme se před dotčenou osobou jako kastráti z oper období bel canto, v tisíci „kalhotkových rolích“, ryčící diskantem poklony, „buffonci“ v krajkovém fiží, k zbláznění hysteričtí lokajové v bílých parukách vířících rýžový pudr a odporně sladké, těžké podpažní parfémy, pižmo… Jako mandril rýholící nastavujeme podřízenou, vyšpulenou, ohavně fialovou řiť… Vylomíme tomu druhému čelist samou sešklebenou zdvořilostí, šklebíce se jak kosatka dravá vlezeme do něj, zakuklíme se v něm jak larva – slepé imago obří tropické cikády, a kurtoazními úklonami, ne nepodobnými kopulačním záškubům, mu rozšleháme vnitřnosti na odpornou pěnu. Nakonec, jako v hovnech vyválená ropucha, se s kvákavými, rozpačitými omluvami ztratíme za obzorem…

Tančíme s Luisou v srdečním rytmu, přidala se k nám Luisina známá, zpěvačka. Bulharka původem, domnívám se. Tančí teď spolu, ty dvě samice, jen se tak pohupuju a dívám se, jak se vlní ty dívčí boky. Okolo stárnoucí třicátníci, osamělí chlápci, vzývají kapelu „hrozením“. Prohlížím si hudební těleso, ty dva nehybné muže v čínských mandarínských maskách, stojící u svých stříbrných notebooků. Většina obecenstva je stržena rytmem a někteří jedinci se drží reprobeden a vřískajíce, neuvěřitelně rychle pohazují a vibrují hlavou… Další, jako já, jen tak se kymácejí v tmách a je jim dobře…

– – –

Takhle si tedy věci stojí. Někdo se zřejmě, nevím proč, o mne zajímá. Nejdřív nabídka, pak varování, pak série dalších výstrah u Trafačky.

Navíc tuhle večer v divadle Bárka, na pořadu spřátelených kolegů a známých, seděli jsme po představení v divadelním baru. Nějak šla řeč o náccích, vlně pravicových hnutí objevujících se v Evropě poslední dobou. Podotkl jsem, že tyhle vlny se objevují pokaždé, když je potřeba nějak odvést pozornost lidí od jiných témat. Latentní fašismus a extrémní patriotismus je dřímající bestialita v každém z nás. Ale tyhle mediální akce nesou stopu uměle navozené informační psychózy. Za příklad jsem dal počátek devadesátých let, kdy – podle ověřených zpráv – byly policejní a zpravodajské složky státu zahlceny imaginárním honem na „levicový extremismus“, nikde neexistující hrozbu, leda že by šlo za hrozbu považovat schůze a mítinky rudých důchodců. Nepatrně zvyšuje hlas, pronesl jsem, že těch starých komunistů si vážím pro jejich oddanost přesvědčení, ale ty své vrstevníky – ty dříve svazáky a nyní členy ODS, ty bych hnal svinským krokem někam do leprosária, někam na opuštěný ostrov, ať si tam rejdí v růžových hummerech a navzájem si kradou z drštěk zlaté zuby. Že by to byl docela dobrý sociální experiment, dát jim tam vše k obživě, k práci, stroje, informační banku vědomostí, a odletět z toho ostrova ztraceného v Tichém oceánu a vrátit se za dvacet let. Co bychom tam asi našli?

Někteří se smáli, jiní se ošívali, a tak již notně podnapilý povídal jsem o akcích, které mi vyprávěl jeden starý mánička – agent. Bylo to též na začátku devadesátých let a on pracoval v začínající zpravodajské organizaci. Měl za úkol infiltrovat do hnutí skinheads, byl proto ostříhán na ježka, hodně na jemno… Problém vězel v tom, že celé to slavné hnutí bylo prosycené agenturními sítěmi z minulého režimu, takže stačilo je pouze převzít a jelo se dál… Nakonec, aby měl nějaké výsledky, musel sám založit svoji pobočku, odnož hnutí mezi mladými pitomci, co zrovna přišli do těch kritických pubertálních let. Taková to byla mateřinka, školička… A tak kultivoval to své stádečko, občas šli povykovat před izraelskou ambasádu, občas – to je zajímavé, pomohli BND, nebo vlastně komu, prostě… Němcům se nedostávalo pravicových extremistů na začátku těch devadesátých let. Bývalý režim dobře měl podchyceno, dobře držel smrady za kůžičku. A tak v rámci dobrých sousedských vztahů bylo zapůjčeno několik autobusů „našich“ holých lebek při nějakých pouličních akcích v Německu. V bývalé Spolkové republice Německo neměli tehdy, na začátku nové éry, dost fašistů do pouličních bitek…

Dopil jsem pivo a ještě řekl, že by mě zajímalo, jak fakturuje BIS náklady na Dělnickou stranu, ty jejich uniformy nakoupené v Pracovních oděvech. Je to tak na hrubo splácané – logo, odznaky, uniformy – že je to až k pláči. Laciná produkce pro béčkový film…

Hovor plynul dál, jiné téma přišlo na pořad, a tu jsem koutkem oka zahlédl, jak jedna administrativní síla z divadla, taková výpomocná holčina, studentka, jak cosi pilně píše malinkými hnidami dovnitř cigaretové krabičky… Hledí jinam a ruka jí sama ťuká a lítá na tom malém kousku kartonového papíru. Zaklapla svou pokladničku a hledíc pořád jinam, napila se sodovky na kuráž a rychle, jako by byla pořád uprostřed hovoru, se přidala k nějaké salvě smíchu, i když bylo jasné, že neví vůbec, o čem šla právě řeč. Ten večer odešla dřív než jindy. To mi stačí… Víc vědět není potřeba. Co a proč, komu to nesla, co v skrytu napsala… Přiznávám, byla to z mé strany provokace. Zkusmo se občas mezi známými „nechám slyšet“, pronáším zasvěceně se tvářící soudy, někdy to trochu „obarvím“, přidám nějaký charakteristický detail, a pak čekám, odkud, z jaké skuliny začne téct obarvená voda… Hledám, kde je to okolo mne „děravé“.

Když se mi takhle pěkně seřadily příznaky a já zaznamenal zájem o svou nedůležitou osobu, vyvolalo to u mne prudkou zvědavost.

Nejdříve jsem oslovil šíleného psychologa Pavla G. Opatrně jsem ho při jedné z jeho návštěv šel doprovodit na noční tramvaj. To byla pouze záminka, vím, že chodí pěšky po Praze, kráčivec v tmách, putuje nocí dlouhé kilometry. Cestou okolo Výstaviště jsem se od něho odpoutal a noční tramvají se vrátil domů… Během té cesty ztichlými, liduprázdnými ulicemi jsem ho zasvětil do „lehké“ verze mé záležitosti a požádal ho o předání žádosti jeho známému, kterého zná z ping-pongu, matematikovi, o němž je známé – mezi úzkým kruhem jeho přátel – že je IT odborníkem v jedné centrální instituci, která má ze zákona právo, a dokonce povinnost vstupovat do všech databází a registrů, a všechny složky státních i soukromých institucí jsou – podle zákona a jeho „vyhrazených“ a „dokonce „tajných“ prováděcích předpisů – povinny součinností a spoluprací.

Znám ho od vidění, toho ihned rudnoucího, nohatého kudrnáče. Je to tichá nátura, a musím být v komunikaci s ním odkázán na zprostředkující působení šíleného psychologa Pavla G., který má ovšem mezi těmi podivíny dobrý „rating“ díky odborným postupům, které používá v rámci svých bludných, nicméně zajímavých reformátorských fantazií.

Matematik obdržel papír se jmény, s daty narození a rodnými čísly, s adresami a životopisnými i profesními daty… Bude hledat shodu. Jakoukoli shodu mezi jmény, daty a čísly, jakýkoli pohyb. (Jedno z těch jmen je mé.)

Čtrnáct dní ticho, tři týdny. Pak se jednou zastavil P. G. a brýle se mu vítězně leskly. Chvíli jsme nezávazně plkali a pak jsem šel kus cesty směrem k němu domů. Pod viaduktem, chápu, že ta hra na konspiraci je pro něj to pravé, miluje jakékoliv hry… tam, v hlubokém šeru předal mi složený arch papíru. V ulici Na Šachtě, tam u schodů, jsme se mávnutím ruky rozloučili.

Nedočkavě jsem pospíchal do jedné noční herny, která jedovatě modře žhnula na Letenském náměstí. Sedl jsem si do kouta, pod rozsvícenou reklamu na cigarety, hudba slepě duněla… dal jsem si pivo a opřel se do čtení. Rozeznal jsem Pavlův ostře narýsovaný, strojařský rukopis, potom mírně rozevláté, do zatáčky se sklápějící poznámky toho kučeravce s matematickým mozkem.

Náš správce sítě, milý I. T., napsal malý prográmek, který se chová jako čisticí legální součást operačního systému. Putuje registry a celou sítí, prohledává serverová úložiště a registruje jakýkoli pohyb, dotazování, jakýkoli dotyk směrem na mnou určená data a jména.

Výsledek? Ano, osoba mého jména je obklopena jistým počtem dotazů, v jistou dobu mizím do krycího jména, pak se vracím, dostávám posléze jiné krycí jméno. Jaké, to zpráva neříká, chápu…

Další osoby mnou dotazované procházejí běžnými databázemi státní, sociální a důchodové správy.

Ale zde u jedné osoby je velký datový tok, mnoho dotazů a kontaktů do datové složky souborů. A ten zájem začíná… tehdy, ten večer, když Béďa zajistil přes jednoho bývalého policistu vstup do policejní databáze v autě jednoho pracovníka uniformované policie. Jako bych kopl do vosího hnízda. Naštěstí žádný signál nevede přímo k mému jménu. Ale je otázkou času, kdy zachytí mé dotazy v bankovním systému. A pokud někdo po tom půjde a skřípne zainteresované lidi, tak tudy povede přímá cesta ke mně. Možná se to už stalo, ale ten pohyb okolo dotyčné blokované osoby a mého jména není navazující. Není tam posloupnost. Naštěstí…

Obsahy jednotlivých složek nelze přečíst – je poznamenáno zatáčející rukou. Vše je zašifrováno. Lze pouze vycházet ze shody a kvantitativních metod.

Jdu na záchod, trhám kousky papíru a dvakrát splachuju. Pak chvíli hledím z temného koridoru blikajících hracích automatů, dívám se ven na noční provoz na Letenské pláni. Osamělá auta v dlouhých intervalech vyjíždějí z tunelu a s hučením pokračují do noci, po dlažebních kostkách, směrem na Korunovační, anebo doleva, podle Sparty, dál nahoru na Petřiny, Břevnov… Noc se leskne v tramvajových kolejích. Platím jedno pivo a jdu podél pošty, dolů na Strossmayerák. V akvaristice modře svítí noční světélko u akvária. Skrz výlohu řeznictví je slyšet, jak mohutně sepnul teplotní spínač a kompresor u veliké lednice se bručivě rozběhl.

Jsou tři ráno a já mám v hlavě pár jmen schovaných za krycími jmény, ale prozradila je aktivita okolo nich, související s určitými dny, kdy jsem někde byl a cosi říkal… Krycí jména nic neříkající o svém nositeli. A výsledek, poklad tohoto hledání? Důvod, proč kdosi o mne začal se zajímat? „Jařmo“ – to je zas mnou určené krycí jméno, syn – dneska už takřka stařec, ale přeci syn toho kolegy mého děda v ČKD. U něj byla prokázána, celkem dlouho po válce, spolupráce s gestapem… Byl nejdříve vyšetřován a posléze zverbován a s „čistým štítem“ se vrátil na pracoviště jako informátor a tajný spolupracovník.

A jeho syn „Jařmo“ – jak jsem mu přisoudil, je, ejhle!, aktivní v nějaké činnosti, která je označena krycím názvem, jakož i on – má svoje pracovní jméno. Pro mne však zůstane „Jařmem“, pokud nenastane čas k nějaké další akci. Zatím si nedělám k ničemu z posledních měsíců poznámky, všechny dílčí výpisy a kopie dokumentů ničím hned druhý den.

Ještě mi schází využít další zdroj, který pracuje „uvnitř“. Navštěvuji svého kamaráda Carmen, supervizora v odvolací posudkové komisi na ministerstvu zdravotnictví. Jdeme si na chvíli sednout do malé nálevny na Výtoň. Cestou se mu svěřuji se svým problémem, zase sděluji jen učesanou verzi své záležitosti. „Napiš mi to, u kafe mi to napiš, já si takovýhle věci nejsem schopen pamatovat,“ pronáší autoritativně Carmen a já mu rozumím – citlivý gay, buzna jako řemen, má hlavu plnou tomatových šťáv ze svého splašeného endokrinního systému, straší mu tam rozevláté, kničící projekce sebe sama (zápasník sumo oblečený jako nesmělá holčička v záclonách) a pronásledují ho zástupy pevných, klukovských čuráků…

Sedíme u kafe, Carmen do sebe háže dva velké fernety. Přidušeným hlasem mi šeptá – že když má v práci dlouhou chvíli, nebo je naopak unaven od těch neustálých vyšetřování klientů, tak jde do sprchy, mají tam v umývárně dokonce sprchový kout. Jde do toho kouta, zavře za sebou dveře z mléčného, neprůhledného (zdůraznil, opálového) skla a strčí si celou sprchovou růžici, celý ten kabel, tu hadici – zasune do prdele. Pomalu, pozvolna, povlovně a nejprve nenásilně, načež ho posedne amok a on si tu svoji „prcinu“ vystříká fest!

Jednou, zrovna byl v nejlepším, zaslechl na chodbě volat své jméno, vypadalo to na hlas vedoucího odboru! Chtěl vyběhnout z kópelky, a zapomněl, že mu z konečníku trčí gumová hadice. Když vyskočil ze sprchy, upadl na zem, jak mu ta růžice nechtěla prolézt zpátky z té úlekem stažené prdele. Bolelo ho to ještě týden. Když sral, tak jedině hluboko v noci a skučel u toho jak šakal… V duchu se směju a navenek ho lituji, nakonec se ale neudržím a hurónsky, skrz slzy se chechtaje – mám před očima tu scénu: jak obtloustlý Chaplin utíká z umývárny a zpod bílého lékařského pláště vlaje jak šedivý ocas – utržená hadice od sprchy. Nakonec se chechtáme oba…

Píšu na nějakou reklamní navštívenku pár jmen a několik čísel. To stačí. Předávám.

Jeden jeho letitý přítel, s nímž před nedávnem navázal opětovný, ale už platonický vztah, pracuje shodou náhod jako nějaký účetní, sedí někde v týlových složkách zpravodajské organizace a rukama mu procházejí platby, výplaty, daně a faktury. Část z těch plateb jsou stálé odměny informátorům a smluvním zaměstnancům, víc nevím, ale i tohle mi stačí. Zase krycí jména, ale snad někde bude nějaká, předem netušená shoda.

Tentokrát to šlo rychle… Uběhlo pár dní a citlivé, samcoložné ego zazvonilo na poplach. Zavolal mi z budky, Carmen vyplašená. Jdeme na Karlák, do parku. Chodíme dokola po cestičkách. Vítr cuchá a odklápí Carmenovi jeho mastné dlouhé vlasy, jeho prořídlou přehazovačku. Říká mi vzrušeným hlasem, že jen se jeho známý zahleděl do dokumentace u jména, jemuž jsem přisoudil jméno „Jařmo“, hned zahlédl v důchodovém rejstříku, že náhle dochází ke zvýšení odvodu na penzi a posléze (to vše za dávných časů, někdy v sedmdesátých letech) vzniká účet u vnitřní finanční správy ministerstva vnitra na krycí jméno (ale stejné rodné číslo) – a to nejzajímavější: „Jařmo“ nejen že žije, ale dokonce je pořád nějakým způsobem aktivní, protože mu stále přicházejí menší, ale pravidelné platby na jeho krycí účet, z něj se posléze legalizují pod hlavičkou nějaké firmy na odměny za „konzultační činnost“. Prostě je to pořád aktivní postava, a to tak vyděsilo toho účetního, který si původně myslel, že půjde o nějaké „vykopávky“, o nějakou archeologii do účetních svazků. Dává od toho ruce pryč, je to „živé!“

Ve víc jsem ani nemohl doufat. Vzkazuju díky a předávám Carmenovi jednu starší, poměrně vzácnou knihu, je – ten účetní, veliký sběratel obskurních starožitností. Tohle mu s lehkým srdcem věnuji.

Nové základy experimentální psychologie od Břetislava Kafky, opravené a rozšířené vydání z roku 1948. Koupil jsem to před dvaceti lety v Gdaňsku, ještě za inflační zloté. Přišlo mě to v přepočtu asi na čtyřicet korun.

A „Jařmo“ dostává od dnešního dne jméno „Línání“, když je to taková hajtra stará, k neutahání. Co proboha může mít takřka osmdesátiletý syn jednoho gestapáckého udavače, jakou může mít cenu pro dnešní garnituru? A jak, jestli vůbec, s tím souvisím já?

– – –

Bože! Musím jít dál do času. Dovnitř a hlouběji do své bytosti. Paměť mi vyplavila ze svých uzavřených archivů jednu, vlastně několik navzájem zřetězených vzpomínek.

Bylo to před šesti sedmi lety. Vlahého květnového večera šli jsme, co noha nohu mine… procházeli jsme se s Luisou po Petříně. Dýchající tma jejích polibků, ta záplava jejích hustých vlasů na mé tváři, dovolovaly mi jen chvílemi myslet a dívat se na svět okolo sebe. V hlubině zorného pole se rozprostírala světla Prahy, zčernalé siluety kostelů a továrních komínů na obzoru se pomalu rozmývaly, rozpouštěly v temné modři jarního soumraku.

Tam někde ve Strahovských zahradách, pod klášterem, díval jsem se – jak čůrá do trávy. Nevydržel jsem to a omočil špičky prstů v tom teplém prameni. Vešli jsme do sadu kvetoucích jabloní, tenounkým hlasem mě prosila do ucha: „Prosím tě, sešlehej mě, vždyť je jaro, ještě mě nikdo nevyšlehal… Nasekej mi, prosím…“ Naslouchal jsem, někde v dálce a vysoko nad námi doznívaly kroky večerních chodců. Omluvil jsem se – jedné kvetoucí větvičce, jednomu pružnému prutu, byl těžký, plný vzbuzenou mízou a ozdobený bílými, vonnými květy. Uřízl jsem tu mladou větev, vykasanou sukni jsem přikázal, ať si drží, a ohnul jsem tu mladici přes koleno. Ve tmě zasvítily ženské hýždě, zlaté, medově zlaté bochníky. Sešvihal jsem ji tenkrát, až plakala, až nechtěla již. V tichu, v bělavé motýlí tmě uvnitř kvetoucího sadu, v chladivých závanech noci držel jsem vzlykající šťastné děvče. Slíbal jsem jí slané slzy z tváří, její řasy mě šimraly na rtech, šeptal jsem jí: „Víš, to se musí… vždycky musíš dát víc, než se od tebe chce, jinak by to nebylo… o trochu víc, aby se to stalo.“

Vrátili jsme se na pěšinu a v již husté tmě šli od jedné lampy k druhé, stoupali si do světelného deště a ona mi přikrývala oči a napojovala má ústa na své dívčí plíce.

Vlahý příval blízkosti působil na nás, že jsme jako by srůstali. Vyndala mi přirození z kalhot a držíc ho jako revolver, chodili jsme spolu tmou a já nemohl již vydržet její klouzající pevný stisk… to opakované, pod vrchol přivedené pnutí někde uvnitř, v míšním kanálu… Moje nervové centrum, i všechny lokální okruhy, celá bytost… vystřelila sama sebe v bílých, dlouhých dávkách někam do mživé, tisícioké tmy… do tváře města… do nezměrného zářícího oka, zírajícího mezi černými stromy. Stáli jsme tam strnulí, ona naslouchala mým záškubům, doznívajícím v těle. Do nosu – přímo do mozku mi zavanula chladná vůně loňského tlejícího listí a mladé, mokré letošní trávy – to ozvala se Země, z kořenů, z podhoubí, z pramenů skrytých hluboko v kamení. Pak vše přikryla vůně jejích vlasů…

Zaslechli jsme kroky a tlumený hovor a smích. Od Nebozízku přicházela skupina zřejmě cizinců. Luisa se přivinula ke mně a skryla mé zdřevnatělé pohlaví, jak zbraň jej zasunula do svých šatů, do nějakých kožešinek, do nekonečných záhybů žinylkového šálu. Můj pták si užíval tu přívětivou hladkost, klouzal v těch tmách, hmatal a hledal prohřáté skuliny jako slepý had. Nahlížel do malých kapsiček, těžké třásně rozhrnoval, cloumal kabelkou, knoflíky ho ťukaly po jeho lysé hlavě. Ryl jí v šatech jak černý kňour. Potichu mě šeptem klidnila, ucpávala mi ústa jazykem. Její rty polykaly mé zvířecké sténání.

Když se rozhostilo opět to hučící ticho, když stanuli jsme sami v tmách nad Prahou. Dolehl na mě boží příval. Říkám tomu tak, protože jsem předtím ani potom nic takového nezažil. Devátá vlna, tisíciletá voda, posun vrstev v základu mé bytosti… nevím, co to bylo, ale projevilo se to… Ty opakované výstřiky, to její laskání, tak vzácné po letech samoty… když jsem byl tak zanořený ptákem do jejích šatů, cítil jsem její klidné, přátelské prsty na koulích… hadí síla projela mou míchou a vybuchla v mozku jako elektrický strom, jako blesk za bouře, rozvětvený, oslepující strom z ráje… Tepny mi naplnily tělo krví, cítil jsem – jak se mi zalévají oči, dřevnatí rty a železitá býčí krev se mi zpěnila, cítím ji v nozdrách. Popadnul jsem Luisu, tu nádhernou Lilith (všechny ženy ji buď okamžitě nenávidí, anebo se do ní zamilují), tu anakondu z hlubokých snů nejstaršího anděla… opřel ji o lampu a obnažil, vyhmatal – z šálů vymotal a odhalil její dlouhý krk, popadnul ho a přisál se k němu svými ústy.

Její ruka mi putovala někde pod košilí, po břiše… cítil jsem, že se sám měním ve velkého čuráka, k prasknutí naplněný touhou, něčím už za erotikou, mým egem a tímto světem. Se zavytím jsem se jí zakousl do sladkého hrdla, bože, jakou slast cítí asi lev, když zakousne se do hrdla mladé antilopy? Jenom s největším přemáháním jsem odolával zatnout tesáky hluboko do žil a masa a rvát… ach rvát živou tkáň, sladkou krev všude v očích a v ústech…

Znehybněl jsem ji, vymáčkl z ní dech, že ani nemohla promluvit. Jednou rukou jsem jí zaklonil hlavu, světlo lampy vykreslilo ze tmy její osudovou tvář. S ústy přisátými na její krční tepnu, na rty mi ťukal tep Luisina srdce, chvějící se šlachy pod kůží. Celou její existenci, její smíchy a pláče, vůně a její myšlenky, pohnutí a nápady, její minulost a budoucnost, ulici a město, kde žila, všechnu tu neuvěřitelnou vzácnost, atom po atomu, tu bytost jsem celým sám sebou – miloval.

Z huby, z konečků prstů mi šlehaly plameny vůle. Táhnul jsem to „z paty“, šlo to až odněkud z dob, kdy mi bylo deset let. V seismických kruzích ztichla příroda a jantarové oko města zíralo černou, bezednou zornicí.

Na chvíli, na pár desítek vteřin jsem zemřel a vytvořil malý, soukromý vesmír.

Zde jsem se ve vzpomínkách zastavil. Tady někde začíná podivná situace, zvláštní příhoda… Když jsme s Luisou zklidnili svá srdce a přítomnost se k nám vrátila jak moře do svých břehů. Kráčeli jsme uvolnění a ztišení opět uvnitř času a klesali po vrstevnicích, vraceli se dolů do města… cestou mezi stromy, dlouhými schody mezi zahradami. Podél nekončících zdí nějakých diagnostických ústavů došli jsme k nemocnici pod Petřínem. V bludišti Malé Strany mířili jsme pořád dolů k řece. Bylo již k půlnoci – když jsme Umrlčí uličkou a potom Vlašskou ulicí došli na Tržiště. V dlouhém průhledu bylo vidět celé prostranství před ambasádou Spojených států. Asi na dvou místech postávaly obvyklé hlídky policie. Zapomněl jsem dodat, že bylo chladno – pozdě v noci, půjčil jsem si – podivná souhra náhod, od Luisy palestinský šátek, kostkatou bavlněnou šálu, lajntuch, a omotal jsem si s ním hlavu. Pomalu jsme procházeli okolo policejních hlídek, držíce se v objetí, milenci. Tu se Luisa shýbla pro něco tmavého, ležícího na chodníku. Byla to pánská lesklá šála, taková ta věc k obleku a k černým naleštěným botám. Byla temně vínová a ještě něco… ani jsem neostřil zrak, nezajímalo mě to. Luisa ženskou praktickou rukou vyzkoušela nejdřív na sobě, pak na mně, zdali se nám to nehodí. Rozhodně jsem to odmítl… Pokračovali jsme v chůzi a u nebližšího stožáru, u nějaké dopravní značky, Luisa tu šálu pomalu a obřadně přivázala k té ocelové rouře. Nějak jsem instinktivně cítil, že není dobré vázat něco, cokoli, co může být chápáno jako znamení, umísťovat naproti vjezdu do ambasády. Od toho okamžiku jsem v zátylku cítil bedlivý dohled, elektronické oči.

Došli jsme v klidu na nároží, byl tam zaparkovaný policejní transportér, blokoval vjezd k velvyslanectví. Přes Karmelitskou jsme ještě přešli v klidu. A na rohu Malostranského náměstí se to stalo! Vešli jsme do podloubí, zabráni do tiché rozmluvy, zaklesnuti do sebe. A tu pojednou, jako by se vynořili z dlažby, z chodníku, stanuli vedle nás dva rozesmátí vysocí mládenci. Ramenáči se klenuli nad námi a jejich veselost byla takřka uvěřitelná, jenom jí bylo nějak příliš. Hráli rozverné opilé chasníky, ptali se mě – proč mám ten palestinský šátek? A copak děláme tuhle v noci tak sami, to se vůbec nebojíme? Smáli se na nás přátelsky, vojácké, ostříhané zátylky… S úsměvem od ucha k uchu jim bezelstně odpovídám, že mi je zima na hlavu – nemám už moc vlasů (můj smích), oni se též přidávají do úlevného chechtotu, a že jsme se byli projít se slečnou na Petříně, no však to znáte, jarní noc… Mládenci se polohlasně o něčem domlouvají.

Vtom cítím, jak se mi někde v bundě rozdrnčel můj tehdejší první mobil. Jak balíček sušenek, černá těžká tatranka Motorola. Vytáhnul jsem z kapsy zelený rozsvícený displej a přijal hovor… Byli to moji rodiče! Celé týdny si nezavoláme a najednou, o půlnoci, mi volají a ptají se, jak žiji, jak se mám a kde teď zrovna jsem a proč jim někdy nezavolám, že mamka má o mě strach, co jím atd. Rozmlouvám s mým hodným otcem a cítím, že to zasáhla ruka prozřetelnosti. Ramenáčům cosi zacvrliká v uchu, jeden z nich tlumeně hovoří někam ke své náprsní kapse – a vzápětí mizí za rohem… Dohodnu brzkou návštěvu u rodičů a loučím se… Okolo nás je ztichlé podloubí, nikde ani noha. Jdeme pomalu na Karlův most, jdeme spát do Luisina bytu v Pařížské ulici.

Usínám okamžitě a vzbudím se nad ránem, pootevřeným oknem proniká dovnitř probouzející se ruch města. Jdu se napít a dívám se na věž Židovské radnice. V nějaké síni tam svítí světlo celou noc, už léta. Potichu se vracím a hledím s něhou na to spící dívčí tělo. Jako by opravdu v těch pokrývkách ležela lesní panna, jelení laň, bytost z rozhraní. Utkaná z touhy a samoty samců na počátku světa. Temné vlasy rozhozené na polštáři. Lehký dech.

Nyní, po letech, kdy hluboké přátelství pojí mne s Luisou, mohu se odvážit otevřít ta místa v paměti, která jsem si zakázal tehdy odemknout.

Celé to navíc ještě souvisí nějakým způsobem – zatím pro mne neznámým – s Béďou. Další sloup mé osobní historie, jeden z nejstarších přátel.

Mohlo to být někdy, když začaly ty deště, před povodní l. P. 2002. Béďa mě požádal, jednoho večera jsme pili víc, než bylo zdrávo, požádal mě o číslo na Luisu. Studovala tehdy vysokou školu a potřebovala si vydělat něco peněz. Řekl jsem tenkrát Béďovi, jestli neví o nějaké práci, měl ještě několik malých firem, postupně je likvidoval a otvíral jiné živnosti a s. r. o. Chvíli bylo ticho, pak šel hovor, ale já věděl, že Béďa přemýšlí, pod tou řečí mu neustále pracoval mozek a zvířecké instinkty. Potom, na konci večera, požádal mne o to telefonní číslo. Přelétl mu tváří temný stín a já okamžitě věděl, že jsem mu neměl nic říkat, dávat čísla… ale bylo už pozdě. Cítil jsem instinktivně, že práci Luisa dostane, ale nebude to… nebude to zadarmo.

Ale, koneckonců, co je tady na tomto světě zadarmo? Jedině láska.

Béďa. Vím, že má napojení na temnou stranu. Je to přímo cítit v posunech vzduchu, v jakémsi vysokofrekvenčním chvění molekul, jako když vzduchem prolétne sekyra…

Budu se mu muset chvíli věnovat, starému příteli, zavzpomínám… Nechám instinkt, ať se rozběhne jak smečka vlků, rozběhne po staré, sotva již znatelné stopě… Budu si muset pozvat na pomoc temné síly. Dělám to opravdu nerad, ale Luisa a Béďa jsou blízko mého srdce, jinde a v jiné hloubce, ale život prožitý s každým z nich… na tom stojím, celá moje současnost je výsledem minulosti.

A tady už pomalu končí slova a začínají hlubinné pocity, jako obrovské bytosti vyplouvající z temnoty moře. Ty pocity – těžké, průsvitné přízraky – jsou tak mohutné, že je slovy neobsáhneš. Ale jejich citlivé, jak kapka rtuti chvějící se orgány vnímají každý sebemenší pohyb uvnitř srdcí bytostí, každý závan chtění a zrady…

Luisa po několika letech řekla: „Vídáš se s tím člověkem?“ Ihned jsem věděl, koho má na mysli. „Občas, zřídka… už si nemáme moc co říct. Každej žijem v jiný realitě.“

Chvíli, jako by naslouchala něčemu v sobě, vyhrkla: „To je dobře. Je to špatnej člověk.“ Podíval jsem se jí do očí. „Jak to myslíš…“ „Prostě je to zlej člověk…“

Přesně jsem si vzpomněl na ten temnej stín tenkrát v Béďově tváři. Na nic jsem se dál neptal. Odložil jsem to vedle, do prostoru pro radioaktivní věci. Je to silnostěnná nádoba uvnitř mého nitra. Zaklopím do ní vše, co nelze vytáhnout na světlo, aby ten smrtící jas nepoškodil přítomnou „realitu“. Aby ta skutečnost nemusela vstoupit do vyšší verze, kdy množství do té doby skrytých informací způsobí u někoho osobní růst a u dalšího zánik (pro osobní nepřipravenost, potlačením těch informací, dochází k tvoření náhradních tělesných a myšlenkových útvarů – šílenství, rakovina).

Nyní, takřka po deseti letech, cítím, že mám mandát. Nebude to pouhá zvědavost. Cítím sílu pro přijetí vyšší pravdy… A nebudu „meč spravedlnosti“.

– – –

Stojím na rozlehlé terase Národního muzea. Modravý podvečer, smogem zrnitý – hučením města prostoupený vzduch – přináší v náhlých závanech vlahou lehkost jara.

Molekuly všech možných plynů se v záři reflektorů projíždějících aut rozsvěcí všemi barvami spektra. Opony a praporce přicházejícího nočního povětří přináší jinou, železitou vůni podnebesí. Chladivé doteky odcházející zimy, sněhové pláně na hřebenech hor, dýchají do Polabské nížiny. Někde za mohutnou budovou Muzea, někde za rohem, zkouší kosák první sloky… snaží se uvnitř černých křovin zapálit bledý ohníček března.

Dívám se dolů na Václavské náměstí. Svatý Václav – jezdec, jeho tmavá silueta jak útes v zešeřelém chladném moři – se nehybně tyčí nad zónou kurev.

Rozsvítily se lampy. Do dálky se protáhla celá Praha, ulice na obzoru se vykreslily ve svých liniích. Hluboký chřtán náměstí se naplnil mživým svitem.

Stojím na terase, město jak živá kniha – ponechaná sama sobě a povětří – se před mýma očima přeskupuje, vlní a chvílemi obnažuje jakousi zadní, technickou část reality…

Dobře vím, že za mými zády, někde uvnitř muzejních zdí, v setmělém, na noc opuštěném sále – se v jedné vitríně lesknou vyceněné zuby vycpané opičce, její skleněná očka ožívají v pohyblivých odlescích, jež putují po stropě – podle automobilů projíždějících v ulici… Tak i obrovitá sloní lebka, jako artefakt nalezený někde v zapomenutém koutě vesmíru… vypadá jak pozůstatek po předvěkých nadlidských tvorech, kteří zde žili, a předtím než odešli do jiných dimenzí, vložili šém, napsaný program v nějakých biochemických algoritmech. Dědictví…

„Rudý oheň baroka se rozhořel na obrazech…“ Ta věta, přečtená z exilového vydání Kalistových esejí, do paměti zapsaná před více jak pětadvaceti lety.

Stojím u Národního muzea a hledím do prostoru… a do času. Hledím na hemžící se, přeskupující se přítomnost. Na proudy chodců na chodnících… možná ty večerní chvíle jsou pro některé z nich, co celý den sedí v práci, jako nadechnutí. Možná si někdo tuhle chvíli zapamatuje na celý život. Jen tak jít, spolu s ženou, pod jarními stromy, pod lesknoucími se nalitými pupenci, a dívat se… na život. Jak si sám od sebe proudí a teče po náměstí, pod lampami a rozsvícenými výklady obchodů.

Zakoušet realitu skrze doteky a vjemy na svých tělesných periferiích. Cítit proud života, tekoucí jeho buněčnými membránami… být součástí toho řečiště. A pod tepem srdce slyšet jiný – pomalý hukot hlubiny.

Dotýkám se prsty kamenné předprsně, cítím hrubou strukturu zčernalého pískovce. Houstnoucí modré šero přechází do černoty. V chřípí, v lebečních dutinách, na jazyku, na jeho kořeni – hluboko v hrdle – cítím omamnou, děsivou a láskyplnou, olověnou a zlatou tíhu gravitace, tu sílu pohlaví. Vůni jara.

Rudý oheň se rozhořel na obrazech…

Stejné modrošedé nebe, stejné – ba silnější, o deset tělesných let silnější bylo tehdy, na začátku tisíciletí, cítit přicházející jaro.

Naplněný touhou a samotou, nevydržel jsem tehdy v malé dřevěné chatě, kam jsem odjel psát. Nakonec jsem stejně nepsal, jenom četl, a nakonec nešlo ani číst. Existence se drala ze zapouzdřených, zazimovaných oblastí někde v nitru. Pětatřicetileté tělo se probouzelo, chtělo samici… Za večera jsem spolu se svým pejskem Tondou vybíhal do lesů, krvavě rudý soumrak hořel mezi kmeny borovic.

V tichých, rezavým jehličím pokrytých modřínových hájích naslouchal jsem tepu své krve a čekal, až pes se vrátí z houštin, kam utekla vyplašená srna. Ušatý dobráček poštěkával někde v dálce, pak bylo ticho. V těch pauzách mezi nádechem a výdechem, v té jámě ticha – kdy hvězdy vycházely, líhly se z modročerné tmy nebes, třpytily se v korunách stromů – jsem vzýval kundu.

Když zapraštěla větévka kdesi v křoví, dusot psích tlapek se blížil tmou a sálavý psí dech mi zalehl ucho radostným shledáním – pohladil jsem tu rozesmátou ušatou hlavu a zvedl se k návratu…

V rozsvícené chatě jsem hleděl na stoupající páru z hrnku čaje a najednou jsem věděl – musím do Prahy, do města. Tady v samotě, kdy pes si najde svůj běžící cíl, nedostihne ho, ale má pohyblivou radost. A k feně u sousedů se též několikrát pod plotem podhrabal. Skočil si – Jura, ale překazil to soused, žárlivě střežil. Přivedl jsem ho tehdy domů a musel jsem ho dát na pár týdnů k rodičům, až přešlo u čuby hárání… Pak se mu vrátil rozum a rozvaha. Bože, jak jsme všichni stejní, nádoby touhy, obalené rozumem a osobními vlastnostmi.

Musím do města, tam jedině, zanořený do toho pralesa, kde jsem zvyklý žít, kde jsem vyrostl… jedině tam dojdu klidu. Můžu najít samičku.

Zavřel jsem okenice a vypnul v rozvaděči proud. Velký klíč od dveří dvakrát cvakl v zámku a velká hvězda bíle zářila nad hřebenem střechy.

Pomalu jsem projel vesnicí, za mostem, za řekou přidal plyn a na okreskách se volně rozjel, všechno spalo, kraj byl zanořený do ticha. Stoupal jsem k dálnici. Pár osamělých aut, pár kamionů se řítilo tmou. Zařadil jsem se do pruhu a nechal ty dvoulitrové spěchající limuzíny zmizet za obzorem. Jejich rudá koncová světla rychle pohltila tma a řídká mlha v nížinách u Labe.

Když jsme vystoupali na pražskou náhorní plošinu, roztáhl se obzor až k pohraničním horám. Světla měst a továren rozsvěcela v dálce opony zamženého nočního vzduchu a já viděl Bezděz – ty dva sopečné ostré kužele, Říp a za ním tu horu u Litoměřic – snad se jmenuje Radobýl. Průhled do dálky chvílemi mizel mezi lesíky podél silnice.

Motor tiše předl ve vlhkém vzduchu. Rychlou jízdou se udělalo teplo v kabině. Pootevřel jsem okno a Tonda se okamžitě vztyčil na zadním sedadle a opřel se packami o přední opěradlo. Bylo slyšet slastné frkání a tiché, přidušené pohekávání. Podíval jsem se na něj, vlály mu uši v proudícím vzduchu a on, oči slastně přivřené, sál vlhkým čumákem vůně a pachy z krajiny, přímo hladil a četl špičatým chvějícím se nosem. A smál se, on se tiše smál…

Odpadl ode mne pohlavní smutek, s lehkostí v srdci jsem cítil, jak se blížím k městu, kde dojdu nasycení touhy. Někde, něco, některou.

Na palubní desce zeleně žhnou ukazatele teploty motoru a otáček. Jedu stovkou, tiše a sám. Ostatní prohučí kolem a kamiony nechávám pozadu.

Vracím se z nočních lesů, tam hoří mé srdce rudým plamenem. Jedu do města, do akvária světel a lidí, tramvají a ulic. Snad někde pod vůní aviváže najdu a vyryju rypákem – po lanýžích vonící píču.

Noční vzduch deroucí se do auta otevřeným okénkem zavoněl asfaltem a městem ohřátý naplnil kabinu. Světlo pouličních lamp mě nutí přivřít do tmy rozšířené oči. Blížím se k městu rozsvícenému milionem světel jak nějaká hlubinná chobotnice, jak oliheň rosolovitě rozteklá po dně údolí mezi kopci. Pomalu kroužím po estakádách a zařezávám se s broučnatým autíčkem do továrních, pustých čtvrtí. Průplavy a koryty ulic tečou lesklé koleje tramvají a osamělé půlnoční křižovatky signalizují do tmy svýma červenýma a zelenýma očima.

Se vzpomínkou na ten psí smích, na ten výhled do noční krajiny, na ten vzduch deroucí se v rychlosti, s ohledem k těm vlajícím psím uším, pomalu říkám chraptivým, několik dní nepoužívaným hlasem: „V Čechách… žijeme… V Čechách.“

Zimou a nehybností prokřehlý, kámen hladící nevidoucí rukou – probral jsem se ze vzpomínky, do níž mě uvrhlo blížící se jaro. Stejná vůně prachu, železa a zpěněné krve v chřípí. Modré šero, které se tmí a houstne, kalné dno přicházející noci, která loupe charakter a obnažuje pohlavní úmysly. U mladíků se samotářskou povahou způsobuje vlčí hlad po citech, tkáních a dívčím volání. Buněčná blízkost má takřka teologický charakter. Dochází k transsublimacím, a naopak ke vtělování. Osamělcům rostou z mozku mohutné sekvoje a baobaby úmyslů, z úst jim trčí vzpříčené jazyky jak v krvi omočené meče.

A mohutný andělský hněv pohlaví burácí pod mraky jak starý proudový bombardér, z pampeliškové louky odnáší chmýří vichr do daleka… jak čmelák zuřící štěstím ve fialových květech bodláků… jak raketa s atomovou hlavicí, řvoucí a trhající vzduch nad pouští Bajkonur, s praskotem vychládá roztavený písek… jak rtuťovitý laskající jazýček osamělých kamarádek, který v embryonálním sblížení navzájem hladí, a přeci drhne svými chuťovými pohárky o holou tkáň, o nervové výčnělky opuštěného, zapomenutého, tenounce zpívajícího… kničícího poštěváčku.

Stojím na terase Národního muzea. Mravenec, jeden z mnoha mravenců černajících se na chodnících. Pod každou lampou, v žlutém – rozsvíceném vzduchu je vidět pohyb v ulicích. Každou hodinou dav řídne, až za úplné tmy, jež se přelévá nad náměstím, břidlicově zbarvená, olejnatá jak hladina nějakého nezměrného přístavu… za noci budou se potulovat po tom rozlehlém prostranství skupinky opilců a prázdně veselé, cizími jazyky halekající tlupy turistů budou obléhat stánky s občerstvením.

Přes den tu vídám postávat davy Rusů. Hemží se okolo pomníku, fotografují se stejně tak jako orientálci. Někteří mají azbukou napsané cedule a nabízejí procházku po Praze s odborným výkladem. Ti zde jsou zřejmě o nějaký ten týden déle. Už mi nic nevadí, lidstvo se definitivně smísilo v jednolitou planetární masu… Proplétám se těmi skupinkami jak ostrovy cizích řečí, desítky telefonů s fotoaparátem mne mimoděk zanesou do svých digitálních pamětí, protože není možné nevstoupit někomu do záběru. Všichni se navzájem fotí… Někteří vážní kašpaři s profesionálními objektivy dlouze instruují manželku, jak má stát, jak se má dívat… ano, v podstatě si to všichni užívají, ona je v ohnisku jeho pozornosti a on má pořádný, velký nástroj.

Celý život jsem někam jezdil, do školy, do učňáku, do zaměstnání… Pamatuji se na ta rána v metru, zde v centru města to kulminovalo: stres, nervozita, studený pot na tvářích mladých ambiciózních mladých mužů s kravatou a slečen v kostýmcích. Oblaka adrenalinu, testosteronu a Old Spice rozežírala, zoxidovala železná madla uvnitř vagonů. Rytmický třas nohou, vibrace neklidu a úzkosti naplňovaly celý prostor a promořily mysl všech, kterým ještě nebylo padesát. Tenhle stav agresivního strachu z existence končil, bylo to cítit tak okolo desáté hodiny dopoledne – všichni už byli zasunutí v kancelářích jak tužky v penálu a vyvíjeli činnost, potili se, pili kafe a navzájem se pomlouvali – kdykoli připraveni hrát u monitorů „vážnou práci“. Tady, na Václaváku, stát v osm hodin na chodníku, uvidíš lidstvo v jeho erbovní, základní situaci – od doby kamenné se nic nezměnilo – ranní ospalá erekce definitivně mizí pod obavami, čeho se dnes dotyčný dočká od šéfa… včera mu podivně dlouho trvalo, než dotyčnému odpověděl na pozdrav. Nejedna vagína se sevře v předtuše nedokončené pře s postarší vedoucí (ta má vagínu už léta „vyšroubovanou doma na piáně“). Celá ta slepičí válka se odehrává pomocí „teninkých“ zbraní, které muž vůbec nemá šanci zachytit. Jsou z arzenálu samičího klování – tvářit se ostentativně „šťastně“… na nějakou repliku ňoumovitého, eunuchoidního kolegy zareagovat jako na vrcholně atraktivní, zkušenou formu namlouvání a sexem nabitého flirtu… na to kuňkání přerostlého kojence odpoví vítězným samičím smíchem a dlouhým pohledem přivřených očí (to vše určeno jako herecká etuda pro oči ostatních samic na pracovišti). Vše je zakončeno klapáním podpatků a opravdu mohutným vrtěním v bocích, doprovázenými pohledem přes rameno na vyjeveného „Jardu“. Kolegyně nenávistně drtí v pařátech tužky a cosi mumlají „do vousů“. Zmatený, proplešlý „mamák“ zaparkuje v podnikové kuchyňce a čumě na varnou konvici a hrnky s žertovnými nápisy neví, „čí je“, a bádá nad tím – co se mu to vlastně stalo a co to pro jeho budoucnost může znamenat (Co na to máma, nebude muset přestavět chlapecký pokojík? Kam uloží svoji celoživotní sbírku angličáků?).

Ano, někteří tomu říkají „život“.

Nyní je ale tma. Milosrdná – nabízí ulice k putování, udržuje iluzi o možném setkání dvou osamělých, doposud se neznajících bytostí. Nebo možnost zapomnění, bytost putující uhlově černou nocí, vstupující do světelných krabic a kuželů, jež padají a srší z rozsvícených výkladů na chodník. Jak akvarijní ryba může noční chodec plout v ulicích pod lampami a nechat svůj smutek jak ztracené šupiny na nárožích ulic, na fasádách domů, na římsách. Může se někde v ústí temné úzké uličky ve Starém Městě… může se prudce pohnout a zmizet v šeru sám sobě i ostatním a po nějakém čase vyplout na rozsvícené Staroměstské náměstí, už jiný, minulost ztratil, zůstala kdesi za ním. Ta krásná iluze končí až za jitra.

Tma a chlad mě přinutily sestoupit z terasy před Muzeem. Jak náhle oživlý chrlič, jako plechový kohout točící se na hřebeni střech… jsem ztuhlý a toporně přebíhám rušnou autostrádu.

Jdu podél Domu módy, vůbec nevím, jestli se pořád tak jmenuje. Napravo přes náměstí je Dům potravin, ale ten už svůj název i obsah ztratil. Vše je v pohybu a proměnách. Před ústím ulice Ve Smečkách se rojí smečky černochů oblečených do reklamních dresů jednotlivých sportbarů a nevěstinců. Lákají povykující skupinky anglických výrostků, různé ty zmatené, svému osudu zanechané fotbalové fanoušky. Odněkud z prdele a nějakému tomu svému prdelnímu klubu oddaně a nadšeně – podle všech pravidel klanového chování – projevují svou přízeň a sounáležitost. Někteří mají klubové barvy namalované ve tvářích. Je to průmysl.

Černoši mají ve tvářích vážnost chudých lidí. Koulí po všem očima, vše je zajímá, vyzráli na to – dostali se na ten podivuhodný, studený a bohatý kontinent Evropa. Hýkající mladící z dělnických čtvrtí severní Anglie, celý život zatím na sociálních dávkách… vypadají jako nějaká slepá větev vývoje lidstva, něco se kdysi dávno nepovedlo. Mrazivá pravda o nelidském lidstvu čiší z těch davů.

Snad možná proto je tak úlevné a osvobodivé zemřít, že je mezi námi lidmi – tak těžké žít. Jako bychom byli ďáblové v pekle.

Pod vrstvou turistů je na Václavském náměstí pomalý, ale pozorný pohyb kapsářů, děvek a dealerů. Některá ta stárnoucí rachejtle to občas přežene s alkoholem a hlomozí pak jazykem v nějaké nekonečné při s paťatým pasákem, který spíš připomíná malého přirostlého samečka k veliké hlubinné rybě, takového ektoparazita napojeného na její krevní oběh.

Také amfetaminoví pěšáci, na rozdíl od heroinových, lenivě rozevlátých, zpomalených lenochodů, tito pervitinoví pouliční prodejci, sami v těžké závislosti… jsou tak intoxikovaní, že vypadají jak loutky, kterými škube šílený divadelník. Šijí sebou, každý pohyb je stokrát přehnaný a urychlený, jako by hráli ve zrychleném němém filmu. Grimasy, pohyby očí, sebemenší drobnost je „šíleně“ zajímavá a nekonečně významná. Jsou schopni (k zešílení pro náhodného pozorovatele) stokrát a donekonečna rozvazovat si vysoké martensky, kličku po kličce, vytáhnout dvoumetrové tkaničky a nesmírně zaujatě, sedíce někde za sloupem v podchodu metra, dírku po dírce, vystrkujíce u toho jazyk a poulíce oči, jako by byli pyrotechnici a zneškodňovali nebezpečnou trhavinu – zavazujíce si boty, aby po pár metrech chůze, přehnaně uvolněné, tak uvolněné, že by jim ruce a nohy odlétly do nebes – kdyby mohly… po pár metrech „předtančení“ ztuhnou a s podezíravým pohledem zírají na své boty, aby pak ihned usedli na chodník a jali se opět pomalu a slastně rozvazovat kličku po kličce, uzlík po uzlíku…

Pod touto krouživou, vířivou hladinou zločinného podnikání a chemické aktivity, až úplně dole se pohybují, pokud vůbec, malátně postávají a popocházejí, očumují kolem odpadkových košů… opilí bezdomovci. Když kolem přejde hejno turistů (většinou vedené průvodkyní, která má reproduktor na břiše a s tímhle nádražním echem vede stádo na ní závislých, z autobusů uondaných důchodců, ti už ani nefotí a nefilmují další náměstí, další kostely a zámky… chtějí jít na hotel, chce se jim srát a chcát, nažrat se a spát).

To cizokrajné, foťáky a kamerami ověšené společenství cizinců je doprovázeno skupinkami po dvou po třech bedlivě zpozornělých místních nebo balkánských „cizincích“. Občas se z hejna gerontů vyloupne nenápadný mládeneček a hned cosi předává komusi opodál. Turisté si mezitím fotí nějakou zpíčenou, smrtelně nudnou fasádu. Ukradená kamera mezitím ještě několikrát vystřídá „kameramana“, až ji kdosi naprosto neznámý poměrně rychlou chůzí odnáší k tlustému strejčkovi, který postává před rozsvícenou hernou a vypadá, že na tomhle světě ho už nemůže nic překvapit. Turistická výprava, už půl kilometru daleko, za několika nárožími, teprve zjišťuje, že jeden její člen došel újmy. Ale to už je jen takové slabé bekání v mumraji velkoměsta. Stádo se dává opět na pochod a predátoři kráčejí „co noha nohu mine“ za ním.

Národ bezdomovců je zaujat svým útrobním životem (ne nadarmo je nervový přenašeč mediátor serotonin přítomen ve velkém množství v tlustém střevě, ovlivňuje peristaltiku a vstřebávání tekutin a určuje, kdy se bezdomovec uvede do pohybu a osloví kolemjdoucího „že mu ujel vlak do Ostravy“). Jeden vyčouhlý deprivant, oblečený do „značkových hadrů“, smažka, měl legendu „že potřebuje osumdesát korun na rychlík Hermes“. Za tu pěknou lež dostal ode mne dvacku… když se za dva dny, při mém návratu do Prahy, pokusil o totéž, poznal mě uprostřed věty a proklínaje neurčitá nebesa nebo nějakého nejasného viníka, zmizel kymácivě (kulhal o francouzské berli) v davu.

Procházím úzkou pasáží, kolem veřejných domů Ve Smečkách jsem prošel rychle a zlehka, nenápadný vchod okolo skleněných výkladů a vitrín vůbec nevypadá, že na něj navazuje pasáž. Klikatě se vine uprostřed bloku domů a ústí ve Štěpánské, naproti ulice V Jámě. Kousek nad Alcronem… Nikdy jsem s těmito místy nesrostl, nezvyknul jsem si na ně. Celý život jsem vyrůstal na periferii a každý lesík, háj stromů nebo plácek zarostlý travou je mi tisíckrát cennější než tyhle očouzené, pochmurné bloky domů. Betonové, ztemnělé krabice plné schodišť, úzkých dvorků se vzduchotechnikou hučící ve dne v noci, světlíky vydechující výpary z kuchyní a hospod – celý tenhle generátor smutku velkého města, hrůzy z existence stejně beznadějné, jako jsou navrstvené krápníky holubího trusu za omšelou konstrukcí neonového nápisu, z nějž svítí již jen dvě písmena, a dávají tak do dálky vzniknout pocitu, že tahle metropole je po tiché, nenápadné válce, po invazi cizích kmenů, které se již spojily, prorostly místní populaci, a tak proběhla transfuze, kýbl dějin se naplnil novou krví a naředil sedlinu špinavé minulosti.

V Jámě na nároží roste na stožáru osvětlení nějaký veliký, prastarý svlačec. Pne se do výšky a oplétá kabely a dráty. Hospoda amerikánská, začátkem devadesátých let plná vykulených pihovatých zrzků s předkusem. Požírači nasládlých žemlí s mletým masem našli zde svůj přístav, kousek „domova“. Spolu s nimi zde hřadovalo místní domorodé obyvatelstvo. Do toho řvavá muzika. Byl jsem tam před lety jen jednou, nějaký feromonový chemický vzorec, „něco“ ve vzduchu, zvukové echo té američtiny, ten jazyk placatící se při vyslovení určitých hlásek, písmen a slov, ten jazyk volně položený v otevřené hubě… přes to jsem se nedokázal přenést.

Nějak člověk narazí, když těch „cizinců“ je hodně, narazí na svou náhle probuzenou etnicitu, příslušnost. Je to neblahé, tahle rovina fungování je záludně ukrytá za myslí a je zneužitelná, a tedy zneužívaná všemi vládami světa – pojednou nevidíš lidi, ale jen pytle masa. Dýchají tvůj vzduch, žerou a pijí z plodů tvé země… Teritoriální chování živočichů. Dobře rozumím té strašidelné pravdě, že ve válkách jsou proti sobě dvě skupiny lidí, zpravidla hovořící odlišným jazykem, ale přibližně stejně žijící své civilní životy, a zde, ejhle… kmenový impulz vyšle signál a od toho okamžiku je řezání hlav ta nejsprávnější, nejprospěšnější činnost… Jdu pryč z těch míst V Jámě.

Pasáž U Nováků je příjemná, široká nora. Prodejna luxusního nábytku nebrání průchodu světla z ulice. Noříš se hloub do nitra domu a je ti dobře. Kdysi zde bývala v prvním patře šachová a karetní herna, příjemné prostředí plné výklenků a zálivů okolo hráčských stolků, lavice u stěn, čalouněné červenou kůží. Taková šumivá, zakouřená, pokojně soustředěná atmosféra. Chodíval jsem v tato místa očumovat s kamarády, když jsme jako mladíci vyjížděli do centra „poznat“ Prahu. Mariášníci byli o něco hlučnější než šachisté, ale vše si umělo „sednout“ a „nic nebylo proti ničemu“. Vzpomínám… Nyní je blikající střevo automatů a herních robotů spirálovitě zavinuté do temných, zešeřelých suterénů. V pustém sklepení, na dně – je pod poblikávající žárovkou výdejní okénko na drobné mince.

U „Šamšuly“ je obvyklá sestava, poznávám různé ty odvěké pražské tváře. Mávneme na sebe, pokýveme hlavou s Ferdinandem, majitelem toho pomalu už věčného podniku. Jeho brýlatá tvář snad dvacet let se míhá za barovým pultem, pořád v pohybu, cosi kutí a obsluhuje hosty, má u toho ještě malé knihkupectví. Léta měřená panáky hruškovice a calvadosu. Nezničitelný, po práci, když zavře, chodí do spřátelených podniků… většinou má s sebou jednu nebo dvě opice. Má neochvějný talent sbalit někde nějaké dvě unuděné vychcané potvory, takové ty stárnoucí čičolíny s primitivním, věcným výrazem ve tváři a žraločíma, nehybnýma očima. Seděj celej večer jak sochy, v sobě seděj jak zvířata, Ferdinand do nich hučí opilé lamentace a lichotky, nějakým „nešťastným“ způsobem je balí, takovou jakoby chudáčkovsky úpornou snahou, úplně opilý se dožaduje svatého grálu – jejich zatuchlé hrobky. Je to v podstatě stejné už desítky let. Nesnesitelné pro oči známých a kolegů. Ale on druhý den jak „čamrda“ vesele leští skleničky na baru, usmívá se a vypráví, že každý den začíná panákem olivového oleje a šťávy z celého citronu… Když jsem uviděl jeho matku (starého zjizveného korzára) a dostalo se mi povšechné informace o jejím osobním profilu a životním osudu (různí otcové dětí, kontakt na zpravodajské služby, rodinné vazby atd.) – když jsem si prohlédl jeho mutru a zadíval se na její děti, různé ty „inteligentní dobráčky“, musel jsem uznat, že se dívám na dravce. Starou vychytralou potvoru s pestrým životním osudem. Vila na „Královských“ Vinohradech, vila u jezera Lago di Garda – všechny ty „staré měšťanské rodiny“ mají specifický osud a životy některých jejich členů jsou podivuhodně spjaty s našimi novodobými dějinami.

Jdu pasáží. Tady někde bývala Vývěsní služba, inzeráty v rozsvícených výlohách. Člověk mohl zaplatit poplatek a už druhý den se objevila příslušná kartička na tabuli za sklem.

Po pár schodech vstupuju do pasáže Lucerna. Je to tady veliká hala, prostor rozléhající se hovory lidí, klapot podpatků, ňadra pod tenkou látkou se natřásají v blaženém rozsahu pružnosti mladých tkání. Je to zde takový trychtýř nasávající proudy lidí z Václavského náměstí.

Před lety tady býval rozsáhlý automat, veliký bufet. Teď je to rozdrobené do různých obchůdků s píčovinami „dárkové předměty, mýdla a keramika“. Potom – je tu trafika, prodejna s vínem, perské koberce Jazairi a prodejna s parukami, s „tupé“, tu má nějaká Ruska, během dvaceti let, co tady ten obchod je, jsem v něm neviděl zákazníka. Pračka na prachy.

Koukám, že Jazairi se odstěhoval a jsou tu teď nějací Číňané se svojí restaurací… mají prázdno, a tváří se, že jim to vůbec nevadí. Tak jo.

V Kávovarně vidím sedět za sklem, za výlohou u velkého stolu několik věčných duší. Jsou to známé tváře, Ivan, dědek Macharajda, Slavoj R. a pár dalších, které znám od vidění.

S Ivanem na sebe potichu kýváme a s pochopením pro patologii všedního dne na sebe zdušeně, jako ústavní chovanci, zahýkáme… tichý smích zasvěcenců.

Starý elegán Macharajda ukáže v bezzubém úsměvu poslední tesák a v pozdravu mi pošle mokrý drobeček přímo mezi oči. Kobra, která zná celou Prahu, celý život mezi ženskými, umělci a filmaři, kronika odcházejícího času.

Mazlavým, žensky měkkým hlasem mě zdraví ryšavý grafik Slavoj R. Potichu stále cosi ševelí do ucha svému známému, snědému obchodníku (překupníku) s obrazy a starými fotografiemi. Znám toho snědého starého „Jugoše“, který si barví načerno své šedivé řídké vlasy, chodí věčně v bílém lázeňském obleku, na rukou těžké prsteny a z úst mu při hektické řeči čiší morový puch.

Vedle breptá nahlas, aby byl slyšet u vedlejších stolků, jeden pomenší blonďatý chlapík (má velkou karabinku s klíči viset na skautském opasku), zřetelně artikuluje zvýšeným hlasem: „Mám strženou předkožku, přetáhnu ji přes žalud až ke kořeni… předkožka… stržená…“ Nemůže se nějak osvobodit z toho názvosloví, po očku zírá na slečny, ty se volně baví a nijak nereagují, chudák – nepřijde si na své, neuvidí jejich ruměnec, asi jsou to cizinky. A přitom se ví, že ač má ženu – tak je přihřátý. Živí se jako masér u menších fotbalových klubů. Klukům naklepe nohy, lejtka, hýžďové svaly – kolikrát (jednou se s podivným smíchem svěřil), kolikrát, když mu tak kloužou ruce, když roztírá kafrovou emulzi po těch chlupatých zadcích, mu zajedou prsty do hnědýho…

Všichni se ho lehce štítíme. Ví se o něm, že má podivné kontakty na pražský magistrát, taky zná každou filcku, co se kde v médiích šustne.

Jednou vyprávěl, že byl v druhé půlce osmdesátých let ve Vídni. Že byl u někoho na návštěvě a že šli k sousedům a tam přišel Karel Kryl – a hrál nějakou svoji píseň. Masér mu lichotivým hlasem povídá: „Pane, tuhle píseň mám ze všech vašich skladeb nejraději.“ Kryl si ho prohlédl a odvětil, že tuhle píseň nemohl nikdy dřív slyšet, protože ji složil před pár dny… Řekl mu tehdy Kryl, ať odejde a nikdy už do toho bytu nechodí.

Zvláštní, říkám si, do Vídně v druhý půlce osmdesátých… podivné. Chtěl se pochlubit Krylem, a nakonec z něj vylezlo, že je děvka.

Teď zrovna vypráví, že zná toho miliardáře, co píše písničky a má, nebo měl, sázkovou firmu. „Horáček… to je dobrej chlap.“ Opravoval mu snad koupelnu nebo sázel zahradu, něco mu kutil na baráku… Při vyslovení toho jména prudce zareagoval další u stolu gerontů… Bývalý redaktor snad z Lidové demokracie nebo ze Svobodného slova, oči za obroučkami brýlí se mu stáhly do černých zlých teček a ostrým hlasem pronesl: „Tak hele, Jardo,“ tak vida, masér se jmenuje Jarda, „tenhle tvůj dobrej chlap Horáček byl černej bookmaker na koníčkách, na dostizích v Chuchli, a to si piš, to mi potvrdili policajti, je to figura z podsvětí a zároveň informátor kriminálky – jinak by ho tam prostě nenechali působit, to už je takový pravidlo… A mám informaci od kolegy z Rudýho práva, že byl tenhle tvůj miliardář Horáček napojenej na pražskou komunistickou nomenklaturu… už prostě z toho titulu, že byl redaktorem Mladýho světa… dělali, respektive byli určeni, aby hráli roli v tý iniciativě Mosty… původně to měl bejt Havel, měl si potřást rukou někde v divadle se Štěpánem, ten se ale z nějakýho, jenom jemu známýho důvodu na to vysral a nesetkal se s ním. Okolo týhle akce se angažoval jistej stařec Evžen Erban, podivná figura z roku osumačtyřicet, a tenhleten Hegenbart… No a z toho sešlo, Havel byl akorát, předtím anebo potom, u toho Erbana doma a stará Erbanová tam dělala nějakou orientálskou tanečnici… No, co to muselo bejt? Fuj! No, a tak byl určenej tenhle Horáček a byl k tomu přibranej tenhleten Kocáb, jako veřejně důvěryhodná figura. A když se jelo na jednání, tak tenhle Horáček byl z toho prvního kontaktu na vládu, na Oskara Krejčího, poradce premiéra Adamce… byl vynechanej, protože jako sázkař z Chuchle, pražská galerka… by to mohl svojí podivnou existencí shodit. Bylo by to prostě napadnutelný a propagandisticky zneužitelný. Však je z toho dodneška ukřivděnej. Tak na to první, utajený jednání, mimochodem ne s Adamcem, ale s někým, kdo měl mandát z Moskvy, jel jenom sám Kocáb. To Horáček někde píše, v nějaký svý knížce, že ho Kocáb vynechal a vzal až k těm následnejm jednáním na vládě. A Kocáb, to je zas jiná kapitola, to je člověk Moskvy. Ale víc se o tom ví prd!“

Masér mlčí a nedůvěřivě, nesouhlasně vrtí hlavou. Já si pojednou vzpomínám, že v roce 1988, když jsem byl v Kyjevě, tak v obchodním domě jsem si koupil LP Eva Olmerová a Michael Kocáb – Zahraj i pro mne. Byla zde spousta západních desek, mám z toho obchoďáku LP UB40, Boba Marleyho atd. V kině, v takovém tom ruském kinotěatru, jsem poprvé viděl Formanův Přelet nad kukaččím hnízdem. Byla prohibice a perestrojka, zvířecká aktivita. Doma byl podivný klid a nehybnost.

Tlumeným hlasem pokračuje debata šedivých dobráků. „Ale von je dobrej chlap, fakt!“ „Já ti řikám, že je nejmíň ve trojích seznamech, v operativních evidencích, kamaráde. Za nim jsou figury, o kterejch nechtěj nic vědět… a ty ho držej pevně na vodítku. U huby!“

Zbytek diskuse už nevnímám, za skleněnou stěnou přešla nohatá dívka s takovým malinkým nosánkem, že jsem měl sto chutí vyběhnout a dát jí na něj pusinku, riskuje křik a pozdvižení… Ale po vzoru všech citlivců nechal jsem to tak a napil se piva.

Na druhé straně stolu, naproti mně, se probral z alkoholické strnulosti kučeravý starček, známý slovenský fotograf, má divný, starodávný jméno, Peter Skučaj Ahriman. Ožívá mu vrásčitá energická tvář a probouzí se jeho pozornost, asi tak, jako když se na sluníčku po ránu probouzí ještěrka. „Nazdar, rád tě vidím, jak žiješ?“ vítá mě laskavým širokým úsměvem. Trochu znejistím, nikdy jsem s ním nebyl v tak blízkých vztazích. Přátelský úsměv a vějířky okolo očí zůstávají na jeho klukovské tváři příliš dlouho, každému je jasné, že je opilý jak kláda… Už vím, plete si mě s Ríšanem, malířem stejně břichatým, fousatým a plešatým, jako jsem já. „Příteli, ako sa pozdávaš.“ „Dobře, ale já nejsem ten malíř, nejsem Ríša, já vás znám, ale jsem někdo jiný.“ Tohle je na něj moc složité, chápu ho. Stejně rozzářeným úsměvem na mě hledí, chvílemi přivírá oči a trošku, jako když spí, jako slípka, tedy sliepka. Pak oči otevře a opět nadšeně opakuje: „Nazdar, rád tě vidím, priateľu, ako žiješ? Dlho som ťa tu nevidel…“ Vidím, že je vše marno, a tak přijímám identitu malíře a přátelsky na něj halekám pozdrav.

Mladičká servírka přinesla (jako úhledná novicka) k vedlejšímu stolu, ke starším dívkám (pod třicet jsou všechny pro mne „dívky“) položila na kamennou desku vysoké sklenice s čokoládou a napěněným horkým mlíčkem. Micinky ihned počaly lízat dlouhé lžičky svými růžovými jazýčky, důkladně sály tlustými brčky, přímo brky sály tu slastnou sedlinu u dna. Soustečka, polknutíčka.

Bože, snad nezačínám dědkovatět. Jsem spolehlivě v této stolní společnosti nejmladší. Což ovšem, když okolo sedí převážně sedmdesátníci, působí nepříliš povzbudivě.

Nějakým samčím instinktem probudil se jurodivý, kučeravý Ahriman a hned (maje v zorném poli mne a dívky sající brčky čoko), okamžitě, vyskočiv jak plivník z opileckého vytuhnutí, počal se hlasitě svěřovat, nikoliv mně, ale tomu Ríšákovi, malíři, který zřejmě, chodím sem zřídka, stal se jeho blábolivým, koktavým pobratimem z mokré čtvrti a adoptivním synem zároveň. Počal kokrhat: „Kolego, podívej, já musím mít ve svém věku ještě ženu, víš. Musím mrdat! Rozumíš, rád mrdám!“

Nešlo ho nijak rozumně utišit, a tak jsem dělal, že hovor je určený někomu jinému, a dal jsem se do řeči s tiše, mazlavě hovořícím Slavojem R. Rezavé vousy mu trčely z neoholených tváří, chudák – má něco se slinivkou, je hubený jak lunt, nesmí alkohol, a tak srká patero kapučín a sladí si cukerínem. Vypráví mi celou složitou historii zednářských spolků, nic nudnějšího jsem do té doby neslyšel… nenávidí astronoma Jirkala, že ho prý v mládí osahával (to je divné, tohle slyším prvně), sám mám Jirkala velice rád a jeho knížky o vesmíru mi v dětství pomohly přežít nejednu krizi, kdy jsem málem ztrácel chuť žít. Nesouhlasně vrtím hlavou, ale Slavoj R. dál vede svou, má rád zednáře a nesnáší katolíky… Tohle mě nezajímá, tohle je jeho boj. Cítím ale, jak mi něco požírá energii, když mu naslouchám, tomu tichému, kničivému monologu. Kdosi mě před ním varoval, že je to upír… tehdy jsem to přešel smíchem, ale poslední léta to začínám cítit, kdykoli odcházím od rozhovoru s ním, mám obrovský deficit v energii, několik dní mi trvá, než dosáhnu normálního stavu. Takových lidí znám víc, ale Slavoj R. vede. Cucač. Ivan mi kdysi vyprávěl, že mu v jednom děsivém snu nějaká veliká ryšavá kočka opakovaně útočila na prdel… Všechno to jsou subjektivní pocity, ale jdou z hloubky, a to pro mne znamená větší realitu, než je celá tahle – současnost. Identifikovali jsme s Ivanem, že Slavoj R. je bytost z rozhraní, jistým diskrétním způsobem již mrtvý, ale neví o tom. Je to bledá příšera z tíživých snů a jeho pihovatý obličej, jeho vyceněná ústa plná křivých, řídkých zubů jsou plná rudé krve. (Jednou jsem ho načapal, jak sám dopoledne labužnicky pojídá v jednom lahůdkářství v pasáži U Nováků, láskyplně polykal krvavý studený rostbíf, tenké plátky jen tak, bez chleba. Nebyl rád, když jsem ho plácl přes rameno. Ten první výraz obličeje, než ho stačil bleskurychle skrýt, nebylo to nic pěkného.)… Od těch dob si ho držím dál od těla. A on se přitom tak líbezně, mazlavě usmívá a vypadá to, nechci mu křivdit, ale snad mu jde o to, aby dotyčný „objekt“ vydržel delší dobu, aby „jemu“ vydržel a on mohl sát.

Vracím pozornost k opilému Ahrimanovi, ten okamžitě registruje pohled a přilévá oleje do ohně vzpurné, stařecké erotiky, pronáší prohlášení pro nejméně polovinu stolů okolo: „Koupil jsem si kurvu, víš? Povídám jí, umej se, lásko. Ona mi řiká, ty se umej… taková to byla tlustá cigánka. Prisám bohu, příteli zlatý.“ Naklání po balkánském způsobu hlavu, klade si ruku na srdce a dívá se mi chvilku do očí, chvíli je ticho, nadechne se a zahuláká do auditoria: „Tak som ju prcal, ohnul som ju cez kreslo, a tej svini tak smrdela prdel!… To bolo niečo hrozného! Prcám ju…“ napil se a všichni doufáme, že skončil, ale kdepak, zacvakal ohryzkem jak veverka, chvíli mžoural, pak se rozvzpomněl, vztyčil se a: „…a tá sviňa mala riť špinavú a nevytretú, a tak jej,“ to už huláká na celý podnik, „…smrdela prdel!“

Všichni děláme, že se nic neděje, jeho krákání mizí v hluku hovorů. Dívám se po děvčatech, ty se elegantně, jak laně posazeny nevzrušeně baví, usmívají se a prohlíží si navzájem nějaké fotky uložené v telefonech.

Díváme se po sobě s Ivanem a smutně (ale s úsměvem) pokyvujem hlavou. Dědkové prostě dneska zlobí. Mají splávek a v hlavě nacamráno, museli začít kalit už od rána. Chodí po městě, putují po spřátelených hospodách a teď večer už s nimi pomalu není rozumná řeč.

Jediný decentní Macharajda se drží, popíjí jeden koňak třeba hodinu (to se na něj ještě nechá pozvat), je to přeci jenom důchodce, jinak cucá pívo a to mu taky vydrží na půl dne. Je z téhle party asi nejstarší, ale oči, hluboké hnědé oči, kterými obluzoval ženský půl století, ty má ještě mladé a pořád ho něco na tomhle světě ještě zajímá.

Přisedám si mezi něj a Ivana, Macharajda hned ožívá: „Mluvil jsem tu včera s tim historikem, jak dělá v televizi a v rádiu ty pořady o protektorátu a gestapu, ten lovec nacistů, víte, kterej?“ Kývu hlavou: „Jo, takovej pomenší, ale širokej – mluví vzrušeně jako věčnej kluk. Snad Motl, ne?“ „No to bude von, jasně. Už taky zešednul, bejvával černovlasej… Ten mi říkal: Pane, tenhle palác, tahle Lucerna, to je temnej dům. Ten pamatuje věcí. Tady bejvávalo gestapo, mělo tady krycí firmu Glass werke, velkoobchod skleněným zbožím a ostatním uměleckořemeslným artiklem. Glawa! Pane, tohle jméno znamenalo pro českej odboj za války pohromu. Tady byla konspirační přepážka, sem nosili agenti gestapa zprávy, tady byli úkolovaný falešný – nebo skutečný, ale převerbovaný, obrácený parašutisti, radisti… Tady se budovaly celý sítě gestapáckejch informátorů, kolikrát ty lidi mysleli, že pracujou pro odboj, a přitom vyživovali nějakýho německýho špicla. Lidi nechali u sebe přespat parašutistu z Anglie nebo z Ruska, nějakýho partyzána, dali mu jídlo, šaty, on druhej den poděkoval, odešel a večer už přijelo gestapo a po něm nabídka spolupráce, a když ne, tak zostřenej výslech, pak stannej soud a poprava, nebo koncentrák…“ Děda se napil. Povídám: „Já vím, to je přeci případ tý Anny Letenský, její muž, lékař, ošetřil někoho v souvislosti z heydrichiádou, s tím atentátem na zastupujícího říšskýho protektora, ať mi kurva nikdo netvrdí, že tohle bylo vlastně zbavení Heydricha výkonný moci a hlavně kontroly nad celou Říší, protože byl do té doby vedoucím úřadu RSHA, což byla centrála všech nacistickejch bezpečnostních složek, snad kromě Abwehru, ten se tam ale ke konci války taky nakonec dostal. Ten Heydrich byl prostě příliš mocnej a nebezpečnej pro tu skupinu pohlavárů nad ním. Hitler, Himmler, Bormann, snad ještě Göring a Goebbels… Měl všechny informace, který produkoval ten mamutí aparát, a to se neodpouští. Na takovým místě je nutná rotace kádrů. Stačilo, aby takovej člověk získal na svoji stranu pár klíčovejch lidí z armády, ze státní správy… a mohl by kdykoli udělat převrat, dohodnout se s Amerikou nebo s Anglií. Cokoliv. Příliš velký riziko pro vládnoucí kliku… No, a ta Anna Letenská měla bejt zatčená spolu se svým manželem. Jeho už měli v cele na Pečkárně, a ji, protože hrála jednu z důležitejch rolí ve filmu, kterej produkoval Miloš Havel, majitel Barrandova, a kterej by musel vlastně z důvodu jejího zatčení zastavit nebo přetočit celej film, tak dokázal – přes svoje kontakty na gestapu… že Anna Letenská mohla dotočit ty zbývající záběry… Každý den před anebo po natáčení jezdila do vězení za svým mužem, vozila mu čistý prádlo a balíčky. A když dotočila tu komediální, veselou roli, když padla poslední klapka, odjela do Pečkárny a už si ji tam nechali. Potom koncentrák a smrt.

Moc se o tom dneska nemluví, o těch věcech z války, znám dost lidí, který se namočili za protektorátu, měli prokázanou účast, nebo dokonce spolupráci s gestapem, a ty hned po válce použila Státní bezpečnost, respektive ještě dřív, hned po osvobození tady šmejdili Rusové a ty hned převerbovali a použili pro další hru. Jenom pár těch nejkřiklavějších bylo odsouzených a potrestaných.“

Macharajda cení zub a posílá žmoleček přes stůl. „Jo, pane, Lucerna je temný místo,“ zamyslel se a zašťoural si ukazovákem v uchu. Prostudoval vědecky a objektivně nález a utřel výsledek bádání do kapesníku (je vidět, že má vychování, já otírám žlutý maz do kalhot, do bundy, do vlasů, prostě – jedním slovem prase).

Tu se mu zjasní zrak: „Znal jsem jednu, taková to byla referentka, dřív modelka – fotila do magazínů a tak, taky předváděla šaty… potom pracovala v ňákým tom podniku zahraničního obchodu, uměla řeči – chytrá baba, no. Jo a tahle Helena, se jmenovala, byla starší tenkrát snad o patnáct dvacet let, já byl zajíc, ale řikám – ženská – formát! Tak mi povídala, že jako mladá dělala za okupace tanečnici v Lucerna baru. A to bylo teda něco… kokain… morfium, všechno jsi mohl koupit od portýra nebo od šatnářky. Herečky, německý oficíři, samý šajby, do toho různý ředitelé, no tak tahle sebranka, ta je věčná, to jsou takový kurvy, ty obrátíš naruby jak rukavici a jedou dál… použitelný, na prodej, k pronajmutí… No to víš, neměla to jednoduchý, chodila s nějakým, říkal, že je úředník, pak pochopila – podle toho, jak se k němu podlézavě chovali některý machři, že je od gestapa… Asi ji to zachránilo před totálním nasazením a taky nemusela dělat šlápotu jinejm… měla ho vlastně ráda, byl na ni hodnej, slušnej… to víš, ženská, ty žijou úplně v jiným světě. Maj takovou svoji pohádku, chudinky, když jsou mladý, tak by je každej chtěl, a potom po nich nikdo ani nevzdechne. Jo tahle ale měla břink! Ta byla pěkná i ve čtyřiceti, to už musí bejt, pane, duše, to už musí mít tady!“ (Ťuká si někam mezi pravým uchem a pravým, tázavě na mě otočeným, hlubokým koňským okem.)

Hlavou mi putují informace vyčtené z knih, ze vzpomínek starých odbojářů. Lucerna bar! Gestapo! někde v mysli mám tahle dvě slova spojená do jednoho útvaru… už to mám!… Veselý, napudrovaný krasavec s tučným krkem, inteligentní tmavé oči, miláček žen Hugo Haas zde naposledy kráčel přes parket – v dubnu 1939 prchá před nacisty. Ljuba Hermanová, pod kožichem nahá, jen v lodičkách, odběhla z erotického večírku, došel jim kokain, a tak ho shání v Jaltě, ve Zlaté huse a v Lucerna baru. Nápoje roznáší ošklivý, křivohubý číšník, brilantinou naleštěné, utažené havraní vlasy, Josef Böhm, už tehdy konfident, později kádrový člen gestapa, osobně vyslýchající Julia Fučíka.

Na parketu vytáčí piruety vyčouhlý, nohatý dlouhán s velkou žabí hubou, je to student jihlavské střední školy, jinak ale profesionální tanečník a gigolo, jindy též pasák Antonín Prchal. (Krycí jméno z falešné odbojové skupiny zní Ivan Gariš – po válce Rudé gardy, ZOB II – agentura KSČ v jiných parlamentních stranách… potom měl na starosti akci Světlana, proti českým sedlákům, byl v přízni s prezidentem republiky Klementem Gottwaldem, v padesátých letech pojednou raketový nástup na pozici náměstka ministra vnitra, má pod sebou celou StB. Je to doba Slánského odsouzení… Prchal prý osobně řídil zatýkací komando, které šlo pro generálního tajemníka… je to čas čistek a procesů. Člověk ruských poradců na vnitru. Po změně kurzu vyhazov a odsouzení, ale mírné… potom je okresní tajemník strany, další odsouzení v šedesátých letech, opět mírné… potom ředitel Českých cirkusů a varieté a nakonec dlouhá léta vedoucí bezpečnostního odboru v Techno… nebo Strojexportu. Souběžně s tím autor mnoha filmových scénářů, nakonec hraje gangstera, dvoumetrový čahoun – stařec v tmavých brýlích a se samopalem pobíhá a evidentně si to užívá v autorsky napsaném blbém filmu Buldoci a třešně.)

Kdo natočí tenhle protektorátní film: Lucerna bar plný krásných hereček, ředitelů a německých uniforem. Oblaka parfémů a cigaretového kouře, hudba zní a zve k tanci… U jednoho stolku sedí štíhlý urostlý muž s dlouhou nordickou lebkou, je v civilu a oblek mu padne jak filmovému herci, je to jeden z hlavních hráčů tohoto představení. V tomhle temném příběhu, kdy město je zahaleno hlubokým sklepním šerem, okna jsou zatemněná proti náletům, lampy a tramvaje mají skla natřená modrou safírovou barvou. Všechno je na příděl, tabačenky, šatenky… a takřka za cokoli může být člověk popraven s celou svojí rodinou… V tomhle válečném filmu, téhle šachové hře, je kriminální komisař, představený referátu pražského gestapa IV 2b (parašutisté, partyzáni a ilegální rádiové vysílání), blondýn Willi Leimer – nenápadným králem, který se tváří jako obyčejný pěšec… Popíjí, nohu přes nohu, a pozoruje okolí, vybírá si vhodné ženy, které možná později osloví. Je spokojený, má fungující konfidentskou firmu Albatros (Mikovcova 3, rezident – rusky hovořící Ukrajinec Nestor Holejko, dárcem je obersturmführer Sicherheitsdienstu dr. Walter J. Songerfrei, šéf zvláštní skupiny – sonderkommanda č. 110, Praha 1, Bolzanova 5).

Hudba hraje a Leimer pozoruje dým z cigaret, jak se přelévá pod lampami. Další jeho síť, vedená „králem“ konfidentů Jaroslavem Nachtmannem, pracuje na plné obrátky – zatýkání desítek obětavých osob, verbování dalších agentů, rozšiřování sítí po celém protektorátu, jakýkoli paravýsadek riskuje, že padne do hustě upletené smyčky informátorů. Další a další slušní lidé stavěni před soud. Z nich někteří nevydrží, jsou „převráceni“ a musí nosit, denně dodávat další a další oběti.

Na konci války se Leimer ukryje spolu se zlatem a vybranými vězni v čele s Vladimírem Krajinou na zámečku Jenerálka v Divoké Šárce. Při osvobození se snaží ustavit zvláštní vládu z prominentních osob odboje, které pečlivě vybral z vězňů, ostatní nechal zlikvidovat jen pár dnů předtím.

Vladimír Krajina na tuto formu spolupráce nepřistupuje. Komisař Leimer se tedy vzdává, předává zbraň do rukou Krajiny a prohlašuje se jeho vězněm. Žádá, aby byl předán jednotce sovětské kontrarozvědky SMERŠ, a s ní mizí v neznámu.

Až hluboko po válce, v šedesátých letech, když jeden zběhlý člen československé rozvědky vydal své paměti, bylo náhle vidět zdůvodnění tohoto – na gestapáka překvapivého – přání dát se k dispozici Rudé armádě. Údajně, podle sovětského oficiálního sdělení, byl Willi Leimer odsouzen a popraven několik měsíců po konci války. Archiv s protokoly z jeho případu bohužel shořel… Neoficiální zpráva sovětských poradců – určená jenom vyšším důstojníkům, zněla: Leimer je plukovník NKVD, byl vyznamenán Leninovým řádem v době války, pracuje jako poradce při centrále v Moskvě. Do Německa byl nasazen již na přelomu dvacátých a třicátých let jako stavební inženýr, ihned po Hitlerově převzetí moci nastoupil do NSDAP…

Z výpovědí několika odbojářů, píše Motl, kteří znali Leimera z výslechů na Pečkárně a dobře si pamatovali jeho tvář… a kteří náhodou pobývali na výměnném zájezdu v šedesátých letech v Moskvě – byl Leimer poznán a osloven na Rudém náměstí před Kremlem. Německy odpověděl: „Ano, já vám rozumím.“ A rychle odešel.

Hlomoz odněkud pod mýma nohama (nějaká zkouška bicích nástrojů dole ve velkém sále Lucerny) a šum lidských hlasů, tok lidských řečí mě probral z toho chvilkového zamyšlení. Všichni se okolo mne baví, povídají si… jsem šťasten, že nemusím živit tenhle proudící hovor svými řečmi, nechávám se unášet těmi sděleními, jen tak sedím… v duši pojednou přátelskou příchylnost a rovnodušný nezájem.

V pasáži, za skleněnou stěnou – oddělující příjemné teplo kavárny od syrového vzduchu vanoucího z ulice, v tom koridoru houstnou skupinky lidí, zřejmě končí nějaké taneční kurzy, tzv. prodloužená. Je to věčný obraz, za mého mladí, za dob mého otce, stejný kmenový zvyk: zářící mladé dívky, nesoucí si taneční střevíčky v igelitové tašce, na nohou, pod „róbou“ pořádná bagančata – na noční cestu od tramvaje někde v Hlubočepích. S těmito červenolícími, rozdychtěnými dívkami jdou jako doprovod ustaraní, obyčejní, tak trochu ošuntělí rodiče. Pak jsou zde páry, které už zřejmě k sobě patří – hoch a dívka, již mají dospělý, vědoucí výraz ve tvářích, už vědí – úplně se ztrácí sami v sobě navzájem, pohlaví v plné síle je vtahuje do vnitřního vesmíru… Pak rychle proběhnou pasáží mladíci hlaholící ve skupinkách, mladí samci – co ještě neulovili samičku. Ještě se svobodně smějí, opilí objevenou svobodou mezi dětstvím a dospělostí… Nakonec kráčí, opile se potácí – naděje lidstva, sůl země – osamělý, plačtivý citlivec, trpící samomluvou. Z tohohle materiálu rodí se velká životní rozhodnutí… Přišel na bál s vysněnou, vyhalucinovanou představou o nějaké dívce, a ona, dobře instinktivně cítíc, že nehovoří k ní, ale k nějaké své projekci ve své hlavě… pocítila chlad v kloace a rychle se přidružila k nějakému přisprostlému syčákovi, u nějž spolehlivě vytušila věcnou, veskrze jednoduchou potřebu vyšukat jí mozek z hlavy, nastříkat ji až po okraj semenem… a ona se konečně mohla, po samičím způsobu, stejném už od počátků světa… o tu samčí potřebu opřít, postavit se jí – jako se staví lodní plachta proti mořskému větru… a lodička konečně mohla plout, někam za obzor, tam, kde se propadá rozšířená zornice v teplé, vlhké tmě pod víčkem, pod řasami, kde končí svět.

Blonďatý nešťastník se opile motá pasáží, na někoho čeká, kohosi vyhlíží. Plačtivě opakuje do prázdnoty, recituje pořád dokola nějaké složité vyznání. Šourá se chodbou sem a tam, postává u reklamních stojanů, příliš velké sváteční boty a tmavý, nepadnoucí oblek… občas propadá sám nad sebou do štkavého pláče, který přerušují hněvivé a vzápětí odprošující nesrozumitelné repliky.

Studená pasáž pustne, poslední páry odcházejí z velkého sálu Lucerny, z tanečního bálu. Stále stejný obraz, stejná struktura vztahů a základní rozvrstvení účastníků. Je to informace o lidstvu, jedna ze základních rovnic potřeb a sociálních kontaktů. Jedno takové malé, ale nespočitatelné nekonečno.

Dostávám, servírka přinesla a přede mne postavila pivní speciál, nějakou zajisté šestnáctistupňovou „Zlatou raketu“. Za barem na mě spokojeně kýve kamarád Ivan a pobízí mne k ochutnání.

Zahledím se do šumící pěny a zavírám oči, zakláním hlavu. Polknu tu lahodu a zamženým zrakem pozoruji, jak dívky uklízejí židle a rovnají sražené stoly po velké skupině turistů. Ivan jim pomáhá, tak i já se zvedám a neobratně přikládám ruku k dílu. Dívky se kradmo uchichtávají a tiše komentují moji nešikovnou dvornost. Jistě, jsem zhruba ve věku jejich rodičů. Ano.

Servírky uklidily a teď si přišly vykouřit cigaretku, mají to jinak zakázané – při práci kouřit. Hledím na ty mladé tváře a cítím, že čas je záležitost povrchu, někde uvnitř, tam, kde je stočená v tmách hadí, horká a chladivá samčí a samičí polarita, tam je věčné mládí.

Klára je vysoká štíhlá blondýna – ten typ, co si jednou bude muset hlídat váhu, rychle reaguje v řeči, je chytrá, možná až příliš melancholicky moudrá na svůj věk. Lehce se s ní žertuje – umí vydýchat i moje fóry, a to je co říct na mladou dívku. Když vypínaly kávovar a čistily stroj na šlehačku (tu mají žluťoučkou – od šťastných krav z jedné Hare Krišna komunity někde u Benešova). Když mi Klára nabízela kapučíno s čepicí šlehačky gratis, hlasitě jsem na ni zamňoukal a mazlivě začal kničet: „Já jsem taková tlustá micinka, a kdo mi uváže růžovou mašli okolo krčku, která? Kdo si ochočí huňatého kocourka?!“ To už jsem řičel, protože podnik byl už zamčený a bez cizích hostů. Ivan se tiše smál za barem a nepřestával počítat tržbu. Klára se mě nejdřív asi trochu lekla, ale pak se na mě podívala mazlivě a rychle přede mne postavila ten hrnek s čepicí mléčné pěny, řekla „pro Micinku“ a se smíchem odtančila. Ano, bylo to trochu ode mne úchylné. Sám sebe někdy překvapuju.

Teď si přisedla i druhá dívka, tichá a pružná Péťa. Zapálila si tenkou mentolovou cigaretku a usrkla růžového vinného střiku. Tuhle třpytivou černou perlu pozoruji, čím dál víc si jí během občasných návštěv tohohle podniku všímám. Vykresluje se mi z tváří ostatních děvčat a mně chvílemi buší srdce jako v mládí. Na mé otázky odpovídá tiše a má u toho cudně sklopené oči, asi na ni moc zírám. Občas mi pohlédne klidnýma zelenýma očima do tváře a pak se odmlčí.

Jednou mi vyprávěla, že na Fakultě sociálních věd UK právě dokončila práci o mužské homosexualitě, o její vrozené a naučené, získané formě… Trochu mě to zarazilo, takové téma pro tak mladou dívku. Ale nakonec kdo jiný než nezaujaté oko mladé inteligentní dívky je schopno pojmenovat ty jevy, které se jí osobně přímo nedotýkají. I když mám několik kamarádů a známých, kteří ve více či méně vyjádřené formě inklinují k tomuhle způsobu sexuálního chování… musím přiznat, že uvnitř duše, někde v „hadím mozku“ cítím prudkou, přímo feromonovou nechuť a odpor k tomuhle v podstatě patologickému, „kriplímu“ chování.

Když si vzpomenu, jak jsem kolikrát zastavil auto, když jsme s Luisou jezdili po Čechách, po Slovensku, po letních, šumících krajinách. Zastavil jsem u krajnice a v jakémsi záchvatu jí vyvrátil ruce a vylízal podpaží – vonící jejím charakteristickým, kořeněným, hřebíčkovu esencí aromatizovaným ženským potem. Bože! Kundu i prdel jsem lízal, až mi sliny tekly po krku… Líbal jsem ty obliny a zákoutí, řasnaté maštale a nachová doupata, šťavnaté předsíně… nakonec když ptákem jsem pocítil její svíravou, tepající odezvu, vyndal ho na světlo a požádal ji, aby z něj vymačkala… aby ze mě vymačkala všechno, aby mě – vyndala. Dlouze a pevně svírala pak moje přirození, fialová hlava se leskla naplněná krví a ona si z nějakých ženských důvodů upřeně prohlížela tu bílou pralátku, která jí pomalu stékala po ruce… Zatmívalo se mi tenkrát často před očima a musel jsem zastavovat na odpočívadlech, nešlo dál řídit auto za těch cest od Šumavy k Tatrám.

To bylo a občas ještě je, však intervaly, kdy se mi naplní srdce touhou, ty se prodlužují…

Dívám se na Péťu, na její mladou, jakoby indickou, orientální tvář. Voní mně. To vím. A je mi jasné, že i ona ví, že se mi líbí… Ještě před pár hodinami jsem večeřel s Luisou, ve dveřích mi na rozloučenou nabídla svoje prsa. Líbal jsem ty pěkné, učitelské kozy. Z Luisy je teď učitelka, musí se nějak živit. Jako by ta prsa cítila, že mám v srdci tah k jiné, mladší dívce, kamarádské bradavky jsem zlíbal ve dveřích a rozloučil se.

Péťa má rudě nalakované, krátce zastřižené nehty, její ruce jsou pracovité, poctivé. Líbal bych je, ach ano… Jedině stud za své břichaté, stárnoucí tělo, to jediné mě brzdí. Je krásná. Všechny ženy, které jsem ve svém životě miloval, byly krásné. To nebyla iluze, jejich samostatné, krásné duše byly v podivuhodném souladu s krásným tělem.

Péťa se na mě pojednou kouzelně usměje, jak indická madona, jako nějaký avatar – tolik vnitřní krásy. Úplně cítím hřejivou, poctivou duši – vím to uvnitř svého srdce. Jeho stěny cítí to teplo. Úsměv, kdy zavírá oči… tehdy z její tváře vyvěrá jas vnitřního vesmíru, zlatavá zář.

Rychle se loučí, zručně se obléká a pojednou je pryč, i se svojí velikou kabelou.

„Dva roky by se dalo žít z obsahu dámské kabelky…“ řekla mi jednou Péťa a já se smál. Až Klára mi prozradila, že se stará o svého dědečka. Jde tam po práci, po škole a ještě uklízí, pere a vaří. Neuvěřitelné… Tolik krásy v jedné pracovité dívce.

Přejíždím si rukou po plešaté hlavě a šustím, rovnám si tvrdé, šednoucí vousy na tvářích. Jezevec. Stárnoucí, zřejmě i páchnoucí tučné zvíře. Luisa mi říkala „medvěde“.

Ivan, pozoruju, má s pokročilou dobou vrásčitou, pojednou dobráckou tvář staršího padesátníka. Co Péťa odběhla za svými povinnostmi do černé noci. Od chvíle, kdy jsme tu zůstali téměř sami, v podniku bez hostů a mladých servírek – tu ze všech koutů vyvstala holá, režná realita, jako v divadle, když se nehraje.

Dědkové se už dávno jeden po druhém vytratili, zmizeli od stolu – rozloučili se pojednou rychle a pospíchali do svých postelí, padá jim stařecká mžurka… aby se pak, okolo půl páté ráno zase otevřela a ptačí oko, nemohouc už spát, pustí si televizi.

Poslední host, praštěný dobrácký monarchista, dopil svůj obvyklý „šláftruňk“, zaplatil a odchází na „Krááálovskééé Vinohrady“, jak s oblibou říká.

Kývu na zbylé čtyři stěny a houf osamocených šerých odlesků, jenž spočívá na řadách lahví na policích za barovým pultem, zdravím stříbřitou lokomotivu kávovaru (právě se profukují trysky horkou párou) a pomalu se zvedám k odchodu, Ivan se ke mně nenápadně přitočil a dává mi naditý sáček ze stříbrné, šedivé fólie. „Vem si, Peťko, kafe, je to moje nová směs.“ Tichým hlasem mi vypráví, jak se mu podařilo rozbít tajemství několika světově známých, tradičních značek. (Pomocí mikroskopu a přesných, na setinu nebo tisícinu milimetru přesných ocelových sít získal základní povědomí o druzích a množství, zastoupení jednotlivých odrůd ve směsích.

Inspiroval se tak, a teď vytváří svoje směsi a kombinace.) Líbí se mi tohle středověké, naprosto odpovědné bádání. Neznám druhého kavárníka, který by tohle podnikal… to je čistá touha po vědění a tvůrčí vůle.

Je pomalu k půlnoci, vyklouznu z vyhřátých závěsů kavárny, těžké dveře otevřu do studeného vzduchu, do syroby pozdní noci.

Osamělým postavám mizícím a přicházejícím z útrob pasáže stoupá pára z úst. Tu rozeznávám v dvojici nenápadných postarších osob, „princezničku z Lucerny“ a jejího manžela, Pižďuchova bratra. Majitelé „tunelu“… Kráčí nenápadně podél stěn tito dva důchodci – neřekl bys to do nich. Ostatně, co vím z internetu, pořád se soudí o tenhle prokletý palác. Je tam něco nečistého – prolomení Benešových dekretů, podivné machinace s StB a firmou Chemapol. Dost špíny.

Říkal mi jeden kamarád, dávný známý… byl kdysi manželem dcery jednoho básníka, který byl v mládí, v padesátých letech předním hlasem komunistické propagandy – aby se po roce šedesát osm stal „disidentem“ a posléze emigrantem v Rakousku. V dobách, kdy bydlel tento „disident“ v bytě na Hradčanském náměstí, žil ten můj známý s dcerou tohoto „opačně přepólovaného Pavky“, povídal – že nakonec píchal s mladou a pak vyběhl o patro výš a souložil s tchyní. Bral to v té famílii „hráběma“… Tenhle plachý „prcíř“ mi vyprávěl, že když jezdili na chalupu k tchánovi, často tam byl na návštěvě bratr Pižďucha se svojí slovenskou manželkou. Říkala o sobě, že je „knihovníčka“. Přitom se vědělo, že oba absolvovali vysokou školu, matematicko-fyzikální fakultu v Sovětském svazu.

On byl takový bradatý mudrlant „teoretik“ a jeho o hodně let mladší „žienka“ mu na „disidentské“ chalupě statečně zahýbala se zedníky, s chlapy z místní hospody. Nebyla moc vybíravá. Všichni to věděli a jemu to evidentně nevadilo.

Teď jde okolo nich šéf místní ochranky. Vylezl ze své zapařené díry, kterou má někde v patrech (je v ní v podstatě jenom hromada činek a posilovací kladka, tady dává tělu zabrat… Vyprávěli mi o něm jeho bývalí zaměstnanci, jim platil almužnu, a sám z naškudlených peněz jezdí na půl roku na Nový Zéland.)… Divná figura s ohonem šedivých vlasů, podezřelý záprtek – zdraví své okolojdoucí, stárnoucí chlebodárce.

„Slovena“ se kysele usmívá – ve tváři výraz: „Čože? Chodíš mi po dome v tropickej košeli? Nech sa mi cecky zauzlia – kým ma nebudeš zdraviť ako královničku! Cap smradľavý!“ vznešeně pokyvuje a ohrnuje rty. On též kýve a cosi jí rychle vypráví, ale není v tom moc závislé vroucnosti – kterou znám z „klovacího“ systému ve firmách. Je to takové „ošípané“, s vlasy staženými gumičkou, „prasa malé, zpodtínané“, je na něm vidět, že se „pani podžupanke – velkomožnej, chytro a rýchlo – tuná a tuná – vŕtal v riti, v tej svinskej diere“. Vyblil bys „raňajky aj desiatu, a niekedy aj olovrant, keby si ich pri zbydlení stretol: galán – čo šiel cigániť dnuka a jeho maškrtná svinia“.

Má takový nevzrušený, nedbalý obličej hotelového portýra anebo profesionálního udavače…

Vím, že po devadesátém si bývalí pracovníci správ ministerstva vnitra udělovali navzájem lukrativní koncese na soukromé bezpečnostní služby, budovali „školicí střediska“ atd. Kontrakty na zabezpečení velkých objektů byly podepisovány pod patronací bývalých struktur, které měly v popisu práce dohled nad ekonomikou a jež přešly neporušené do nově vznikajících státněbezpečnostních služeb. Většinou se to „upeklo“ v klidném prostředí vysoké policejní školy, blízko míst, kudy chodil blahoslavený Ladislav Klíma při svých toulkách, na Kamýku…

Je nějak příliš si jistý sám sebou, šedovlasý zmašťa v havajské košili. Tak trochu se na ty dva šouravé důchodce, „majitele“ Lucerny, dívá svrchu. Něco na ně ví, sám špinavec – určitě se navzájem drží pod krkem a „musí“ se mít rádi. Nějakou prasárnu z osobního života, nějaké „kozomrdí tajemství“.

Sám je obšťasten nablblým synem, který nadevše miluje obušky a strážáctví… Hlavu má jak Ladův kreslený Švejk, bohužel intelekt na dolní hranici průměru, a tak občas, když zapomene, kde je jeho místo v tom velkém světě plném nepochopení, dostává se celkem pravidelně do situací, kdy obdrží pádnou informaci „na budku“. Pajdá se pak pasáží, nohu v gypsu, a jeho kolegové stranou dělají úšklebky.

Míjím tu trojici, neposkytnu jim nadále jediný pohled. Nedovolím oční kontakt. Nepustím je do svého filmu.

U vrátnice postává skupinka strážáků a starý údržbář, přátelsky na sebe kýveme. Na chvíli se u nich zastavím, zvou mě do útrob vrátnice. Některé ty chlápky znám, když dělali ostrahu v baru Ve Smečkách, jsou to kluci z venkova, za pár korun měsíčně postávají v pasáži, u kina, na nárožích – hlídají a pomalu jim kapou odsloužené hodiny, jedině ty přesčasy jim něco zajímavýho daj vydělat, tak sloužej skoro v kuse, třeba tejden, čtrnáct dní… Zrovna nadávají na autistní strigu, na majitelku paláce. Od sekretářek vědí, a ty to zase mají od účetních, že Slovena odvádí z firmy pod falešnými fakturami cca pět milionů měsíčně z nájemného. Investuje do nákupu pozemků u Mladé Boleslavi, má tam někde ovčí farmu, a chce teď nějaké lidi zaměstnané v paláci – aby jí šli okopávat na farmu brambory. Ta svině je tak drzá, že jim nabízí čtyřicet korun na hodinu. To i manažer, který jí jde jindy na ruku, nevydržel a prý řekl, že za takové peníze ti lidé neuživí své rodiny. Dcera slovenského akademika, vyrostlá v dostatku, vybuchla: „Čože? Veď ti taký onaký kradnú a sú na podpore!“ Atmosféra uvnitř „královstvíčka“ houstne.

Vrátnice páchne tím psím, kasárenským odérem jako snad všechny vrátnice na světě. Její zrcadlová skla jsou jednosměrná, takže venku v pasáži se slečny upravují před zrcadlem, rychle si rtěnkou přejedou rty, někdo zase vymáčkne vřídek na frňáku – to vše pozoruje z druhé strany znuděný vrátný, tohle všechno se za den mnohokrát opakuje.

Za sklem je vidět, jak z Lucerna baru i z Černého koně vylézají skupinky hulákajících opilých mladíků a zcákaných turistů. Skončil koncert nějaké kapely a zároveň se dala do pohybu turistická výprava. Postarší strážák, velitel směny, posílá mladé buchary v černých kombinézách, aby působili zklidňujícím dojmem, ztišujícím efektem na rozjívence.

Vtom zahlédnu, jak se pomalu okolo neprůhledných skel šine vysoká postava postaršího chlápka. Tu tvář znám… teď zahnul vedle pokladny do kina, je tam nenápadný služební vchod. Točité schodiště vede do pater, do rozsáhlého bludiště chodeb a kanceláří. To je přece Jevgenij Škrob, amatérský divadelník, který se přilepil, nebo spíš „byl napojen“ na bývalého prezidenta. Inscenoval mu jeho divadelní hry po bytech. Zajišťoval realizaci těch spektáklů. Zvláštní figura – jako většina lidí okolo bývalého „prvního disidenta“ byl i on ruského původu… Zajímavé. Tito lidé mají loajalitu takříkajíc – spíše internacionální. Rozhodně nebudou zpozdile sentimentální k této zemi.

Brejloun zapadnul do dvířek a zmizel uvnitř. Mně se mezitím vyjasnilo – odkud vůbec vím o téhle figuře. Před lety byl v televizi natočen dokumentární seriál o alternativní, podzemní kultuře. Vedle silných osobností z padesátých až sedmdesátých let, většina jich už nežije a mají dodnes morální kredit, byla zde snůška různých lidiček z osmdesátých „sranda“ časů. To byly bohužel přečasto konfidentské filcky – kňučící dnes na kameru – že „hodně trpěli“. Mezi tento spolek „píč“ jsem byl pozván i já, snad pro ty veselé časy v Braníku Na Kovárně, snad pro těch pár knížek, jejichž rukopisy se rodily na konci osmdesátých let… Celý pořad uváděl takový samozvaný historik píšící konjunkturální, komerčně zkreslené knihy o naší minulosti. I on, dobře to je znát na profilu jeho témat, je nástroj propagandy… V dílu vyhrazeném samizdatům z konce bývalé éry jsem též hovořil já. Nahráli se mnou rozhovor v temném studiu, v nějakém sále ve vyšších patrech Lucerny… Pamatuju se, že ten den byl pohřeb Mejly Hlavsy, rozloučení v kostelíku na Zbraslavi. Jel jsem tam s jejich štábem v dodávce, povídal jsem si s Mikolášem Chadimou. Kudrnáče a jeho hudbu ze starých magnetofonových kazet s texty Ivana Wernische mám rád, ptal jsem se ho na album Krokodlak. V klubovně Unijazzu v Jindřišské ulici s ním natáčeli rozhovor pro stejný pořad, ale jiný díl.

Seděl jsem v šerém prostoru oslněn reflektorem a hleděl na „historika“, jemuž se leskly inženýrské brýle a jenž klidným hlasem kladl nenápadně manipulativní otázky. Odpovídal jsem a podle směru, který ten rozhovor začínal nabírat, jsem si uvědomil cosi záludného. Vše směřovalo ke lživé informaci, že koncem osmdesátých let zde byla provázaná síť „ideově odbojových“ skupin mladých lidí, kteří byli napojeni na oficiální „disidentské“ centrum.

Velice dobře si pamatuji, že v listopadu 1989 naprostá většina mých vrstevníků neznala jméno žádného z oficiálních „disidentů“ a jméno posléze nominovaného (a komunistickým parlamentem jednomyslně zvoleného) prezidenta znalo jen pár lidí. Byli to „odbojářští starověrci“ naslouchající černé propagandě rádia Svobodná Evropa a beroucí vážně projevy bývalého generálního tajemníka KSČ, který občas, na shromáždění lidu k různým výročím, vcelku iracionálně a protismyslně hřímal z tribuny a lámaně četl z listu, který mu vypracovali jeho poradci… Poskytoval tak, zajisté nevědomky, reklamu oficiálním „disidentům“. Byla to marketingová akce nabízející již lehce zamřelé laciné zboží. Zoufale se snažící vtlouct ta jména do tupých konformních palic kníratých a pupkatých milicionářů. Tomu davu konformistů, kteří za kýbl žrádla budou hajlovat, bučet modlitby nebo řezat hlavy, pokud to bude pro ně – evolučně výhodné.

Když jsem tedy uviděl tu špinavou tendenci vést televizní rozhovor tímto směrem, zadíval jsem se jim oběma do očí a řekl nahlas a zřetelně: „Tak, pánové, to je omyl. Nic takového nebylo. My jsme v Braníku koncipovali kamarádský samizdat, Almanach pro přátele… bylo to médium shromažďující naše první literární pokusy. Byli jsme uhranuti Spolčením hlupců od Kennedyho Toola, Pěnou dní od Borise Viana a Snídaní šampionů, kterou napsal veselý Kurt Vonnegut… Byli jsme mladí a zajímaly nás slečny, smáli jsme se režimu, novoročním projevům toho fosilního geronta, těm obrovitým zvětšeným bulvám za silnými dioptriemi… Tu podivnou osudovou cestu českých prezidentů, kteří se musejí nejméně třikrát za život zaprodat, nechat se přešukat, zavřít do temnice, posléze opět vytáhnout na výsluní… tuhle melancholii bezmocného poznání vlastní chtivosti, tu jsem byl schopen rozpoznat v tom prezidentském hlase až teď, ve čtyřiceti.“ Zírali na mne nehybně, i kameraman, profesionálně netečný, pojednou zpozorněl.

„Takže, pánové, žádnej Havel!“ a varovně jsem zakýval ukazovákem. Tohle opravdu nečekali… Škrob vystřelil ze židle, uvedl své doposavad nehybné, pohodlně rozložené tělo do rotace po místnosti a překvapeného vrtění hlavou. Rozhazoval rukama, jako by se chtěl naučit létat. Moderátor pořadu, „historický publicista“, který se v několika publikacích doslova oženil s nynější garniturou a se „současným výkladem historie tohoto národa“, se okamžitě jal konejšit režiséra – právě mu byl přiskřípnut bod G… Cosi mumlali v rohu místnosti, Škrob vrtěl překvapeně a pohoršeně hlavou a „inženýrské brýle“ ho musely klidnit, plácat po ramenou, brát za loket a tlumeným hlasem konejšit… Nakonec jsem uslyšel tiché ujištění: „Já ho zvládnu, počkej, to bude dobrý.“ Režisér se tiše, pohněvaně ptal: „A je von skutečně z undergroundu?“ A historik, věda, že mu jde o chlebíček, vehementně kýval hlavou: „Jistě, jasně že je… to je v klidu. O. K.“

Když začalo svítit červené světýlko, vyhledal jsem očima objektiv a přímo na kameru jsem prohlásil: „My jsem nikoho z androše osobně neznali, akorát jeden kámoš dělal v Opatovický, v bejvalým Knižním velkoobchodu – ještě dřív to bylo nakladatelství Vilímek. Pracoval tam Víťa jako noční hlídač a jednou mi ukázal takovýho fousatýho tlusťocha s putnou koksu na zádech, to byl nějak ten Čuňas, co dělal Vokno. Ale nemluvil jsem s ním… Nějaký kontakty přes Lukáše Hrabětu měl Tomáš Karásek, snad se jim líbila jeho grafická groteska udělaná z písmenek na psacím stroji, ale to je tak všechno. Žádnej underground, kromě mě a Sahuly všichni studovali a v pořádku absolvovali vysoký školy. Snad kromě Toma ty profese nikdy nevykonávali, ale to je věc jiná. To je naprosto normální v dnešních časech… My byli slušní hoši, co nezlobí. Z podstaty byl výjimečný a ‚na cestě‘ jedině Sahula, anebo byl psychopat na drogách jako kytarista Nikotýn, s oteklýma obrovskýma rukama od nějaké žilní infekce, který měl po kapsách hrstě trifáčů, perníku a brauna“.

Tahle věta byla má poslední. Škrob řekl „Stop!“, studeně a štítivě mi poděkovali a to bylo všechno.

Za půl roku jsem si dal tu práci, abych v dopolední repríze zhlédnul ten díl, který byl věnovaný opozičním aktivitám z konce starého režimu. Z celého, pečlivě vystříhaného rozhovoru bylo ponecháno jen torzo, kde huhňajícím hlasem vyprávím neurčité fráze (všechny věty odmítající zařazení do jedné řady s Vokny, Revolver revue atd. jsou odstraněny, zmínka o neznámém pojmu z konce osmdesátých let „Žádnej Havel!“ samozřejmě vystřižena také)… celý můj příspěvek ukončuje věta o „trifáčích, perníku atd.“ Celé to vyznívá, že jsme byli parta rozcuchaných lehkoživků a všichni na drogách.

Nezapomněli, že jsem jim sáhnul na „ikonu revoluce“. Tolik času, peněz a energie tolika lidí tady a venku, a ty nám teď budeš, hajzle, zpochybňovat „mediální produkt“?…

Tiše hledím na zavřená dvířka vedle kina a s tichým smíchem si povídám: „Odkopal ses, píčo! Prozradili jste se oba, normální dokumentarista by to sestříhal, ale ponechal by základní myšlenku rozhovoru – že jsme nebyli žádný odboj, jenom parta kluků, která se chtěla smát a bavit za pátečních večerů v hospodě a za sobotních večírků v bytech našich rodičů, kteří na víkend většinou jezdili jako celá jejich generace na chalupy a chaty všude po Čechách… Nechal by to tam, protože to je obraz tehdejší doby. Pravda o časech před dvaceti léty… Ale samozřejmě, vy pravdu nechcete, vy potřebujete legendu o odvážných, utiskovaných disidentech a nezlomném undergroundu… Málem jsem se pozvracel, když mezi obličeji několika spravedlivých jsem viděl ty konfidentský, zaverbovaný držky – po těch letech nažraně spokojený a sebejistý, vědoucí, že ten, kdo je má na vodítku, jejich Pán, ten je nenechá hladovět a ochrání je. Tihle lidé mají obrovský instinkt, kde se právě nachází těkavé ložisko moci.

Potřebujete lež. A tak jste se prozradili tou zkušenou cenzorskou rukou. Marná sláva – klobouk dolů, je to kus profesionálně provedený, poctivý dezinformace…

Tuhle jsem při výletě s přáteli v lukách u Berounky – šli jsme se koupat k jezu u Mokropsů – potkal „inženýrské brýle“, jely na kolech s celou rodinou. Děti, manželka, všichni projeli okolo nás – jen „historický publicista“ se vyhnul obloukem, a když byl poznán jedním z mých známých, který se profesně pohybuje v různých časopisech a denících, a ten známý na něj volal křestním jménem, „inženýr lidských duší“ jen vtáhl hlavu mezi ramena, jakože neslyší, shrbil se do pedálů a mlčky, jako by se mu náhle chtělo, velikým obloukem zmizel v křoví u řeky, a po chvíli bylo vidět, jak na dlouhé prašné cestě uhání cyklista za svojí rodinou, která v dálce stojí a hledí překvapeně, jak jejich živitel krouží podivné piruety a oblouky v lučinách, kodrcá na krtinách, brýle hážou ocelové záblesky.

Starého údržbáře, nosatého pamětníka, znám z let, kdy jsem dělal v jedné blízké kotelně, je to už brachu dobrých dvacet let, možná o kousek víc. Občas jsme ho uprosili a on nám přišel opravit poškozené ventily na parovodech, poradil, kudy asi vede plyn a staré, dávné vedení vysokého napětí, kabely v betonových šachtách hluboko v podzemí.

Tenhle zkušený indián je prakticky nevyhoditelný, zná nejen celý tenhle palác od střechy až po sklepení, ale umí se orientovat v tom propojeném propletenci domů a chodeb, v celém bloku ohraničeném Spálenou ulicí, Václavským náměstím a Vodičkovou, vzadu pak zakončenou uličkou V Jámě. Nikdo nemá tak hluboké duševní vlastnictví týkající se všech inženýrských sítí, vzduchotechniky a kanalizace. Některé prostory a propojení nejsou ani zakresleny v plánech budov.

Přátelsky klábosíme, pravda já, takřka o generaci mladší, spíše jen přizvukuju diskusi mezi šedými vlky. „Hele, tamhle jde manažér, dneska měli sezení s Havlovou až do noci, ona má ty svoje středy, takovej je to salon, zve si tam nějaký profesory a tak podobně.“ Strážák, taky už postarší břichatec, zasmál se chraplavě: „Víš, že ten manažer je buzna? Zlá, nelítostná fena.“… Skrze jednosměrné zrcadlo si zblízka prohlížím černovlasého, zamračeného mladíka s bledým ksichtem, kolik mu může být – nejvýš pětatřicet? Pak zahlédnu, když odkráčel dál, veliké, podivné přezky na lakovaných botkách. To je hodno pozornosti, dost často mají slabost tito samcoložní, slabost pro nějakou tretku, něco, co by si normální chlap na sebe nikdy nevzal. Tenhle má přezky, velké třpytivé spony na lakýrkách, jiný – jemuž se říkalo Kikina, byl disponentem v jedné firmě a z drahého, ručně šitého obleku mu vykukovaly z rukávů černé, krajkové manžety… Hrome, tohodle panáčka už jsem někde viděl, někde v Itálii, jasně! Takový divný jméno, něco jako Pistorius… Viktorius… nebo snad Prokopius? Už nevím. Bylo to loni, byl jsem s Řehořem S. v Benátkách, pomáhal jsem mu naložit dodávku vína a různých pokrutin, které miluje a prodává ve svém podniku. Velké pětilitrové zavařovací sklenice plné v oleji naložených, na slunci sušených rajčat, různobarevné olivy, rybičky nakládané, pečené lilky atd.

Jeli jsme okolo jezera Lago di Garda, navštívit jeho známé a potom do Benátek, pro koření, kávu a čaje, má tam dobrý kontakt v nějaké starodávné restauraci, za velkoobchodní ceny mu majitel přenechává část zboží.

Na jednom malém náměstí mě Řehoř zatáhl do stínu v podloubí a mlčky kývl brejličkami na protější chodník. Tam, v prudkém dopoledním slunci, kráčel černovlasý, černě oblečený bledý ksicht a za ruku se držel s křehkým blonďáčkem. Pospíchali kamsi a byli evidentně šťastní. „Vidíš to?“ povídá Řehoř, „to je ten kašpar z Lucerny, ty ho neznáš, já jsem s ním kdysi jednal, měl jsem zájem o skladový prostory, je to úlisnej had. A zlá, divná děvka.“ Takovou vážnou dikci jsem u jindy pohodového Řehoře neznal… Zmínil se krátce, že jeho matka (o které vím, že pracovala v bezpečnostních službách) zná otce tohodle manažera, je to prý stará figura z bývalé kontrarozvědky. Dál to Řehoř nerozváděl, v podstatě se to snažil zamluvit.

Pamatuji se, že mi hlavou proběhla myšlenka, nějaké varovné signály, představa těch možných, za léta upevněných spojení toho starýho kontrabráchy… a jeho syn dělá nejbližšího spolupracovníka Havlové. Jeho rukama měsíčně probíhají miliony.

Černovlasá figura, opatrně se rozhlížejíc a otáčejíc (zřejmě cosi cítila v zátylku – má instinkt, a taky na konci páteře – mohutný hýžďový sonar, jako každá pořádná ženská registruje i on, ptakořitník, cizí pohled). Loutka zmizela v rušných tmách Vodičkovy ulice.

„Dneska ňákej rušnej večer. Kde jste se vy tady vzal, v tuhle hodinu, pane Zícha?“ ptám se vrásčitého údržbáře.

„Ale, přestalo jít kalový čerpadlo v suterénu, tak jsem radši přijel, vono tam je ještě jedno záložní, který spíná o něco pozdějc, ale nechtěl jsem riskovat, že se něco stane. Byl tu dneska ples, koncert a ještě plná restaurace, do toho ten salon Havlový. Tak jsem vyčistil ucpanej sací koš, nechal odčerpat jímku a teď čekám, jestli ten plovák – každou chvíli má sepnout kontakt a vycucnout ty sračky nahoru do kanalizace…“

„To je tak hluboko? Až pod kanalizací? To je hlína…“

„Chceš se kouknout? Zrovna tam jdu. Už by to mělo makat bez problémů.“

Kývu a s úsměvem mizím za údržbářovými zády v malých, úzkých dvířkách. Jak vnitřek nějaké matice, jak závit po šroubu zavrtává se někam dolů spirálovité, úzké schodiště. Po pár metrech stojím uprostřed veliké kuchyně, je to přímo sál obklopený výklenky přípraven a lednic. Tuším, že jsem v zázemí Černýho koně. Skupinka kuchtíků už má klid, poslední hosté se s tlumeným pozpěvováním trousí po hlavním schodišti k východu.

Mezi bíle oděnými postavami rozeznávám v civilu oblečeného štíhlého chlapíka s tmavými fousky nad horním rtem. Hlavu úzkou jak fretka rychle otočil naším směrem a přátelsky se zubě, zamával na starého údržbáře velikým nožem. „Pojďte si ochutnat, pánové,“ zve nás, „dělal jsem dneska švestkový koláče…“ Dostáváme z velikého plechu uříznuté teninké pláty jakoby perníkového koláče posázeného rozpečenými švestkami a vysoko posypané žmolenkou.

Dívám se a naslouchám, jak se ti dva zkušení šíbři baví a pošťuchují. „Hele, máš to samou mouku a ňák si dal málo másla do tý žmolenky,“ povídá na oko vyčítavě zjizvený údržbář a mrká na mě jedním okem. „Ale chuťově to je fajn, to se musí nechat.“

„To víš, že jo!“ nenechá se dlouho pobízet mušketýrek s velkým nožem, pod černým knírkem se šklebí ostré zuby „Kunda taky neni hezká, a panečku, jak ji lížeš, jak ti chutná! Nemám pravdu?“

Starý údržbář spokojeně kýve hlavou. Šéfkuchařova rychlá, jakoby brilantinou namazaná hlavička sekla po mně veselým pohledem. „Odněkaď vás znám. Už sem vás někde viděl, je to možný?“

„Jasně, je to snadný, chodívám za kamarádem do kavárny, do Kávovarny, tam jste asi moh vidět mojí kýblovitou hlavu.“ Smějeme se všichni.

„Nemysli si, tady mistr kuchař není jen tak někdo, to je osobní kuchař Sloveny,“ povídá mi vrásčitý údržbář a kýve směrem k mušketýrovi.

„Ale, to je jen taková věc na důchod,“ brání se skromně kuchař, „já sem vařil v hotelích ve Švédsku, v Norsku a taky…“ pozorně se mi díval ostrýma očima do tváře, „…na Hradě, a tak jsem opravdu obsluhoval anglickou královnu.“

„No teda, to musela bejt rachota, ty hradní recepce…“

Vějířky jemných vrásek v jinak nestárnoucím klukovském obličeji se přimhouřily nad tou erbovní vzpomínkou: „Jo, kamaráde, všechno se to musí napřed zorganizovat. Když vaříš pět set porcí svíčkový na smetaně, tak tam nemůžeš použít pravou svíčkovou, ta by se ti v těch kastrolech rozvařila. Musí se tam dát svíčková falešná, to je takovej dlouhej kus hovězího, kterej má pevnější vlákna a vydrží, nerozpadne se. No, samozřejmě se hradnímu protokolu fakturuje svíčková pravá, ten rozdíl dělal pěknou parketu.“ Poplácal se po virtuální prkenici. „Ovšem musíš se umět dělit s těma pravejma lidma.“ Tuhle pravdu mi sdělil černý švihák a chmouřil jedno pojednou vážné oko. „Jo to bych vám moh vyprávět, jak to chodilo ještě v RaJi, za starejch časů, kropili jsme zelí vodou, to nasáklo snad desetkrát, to byly objemy, to si musel náměstkovi přinýst parketu,“ opět poklepání po záňadří, „a všecko šlo jak po másle, všichni byli spokojený.“ Pak se zamračil, na něco nepříjemného si pojednou vzpomněl: „To jen v tom hotelu Hoffmeister, tam na mě ušili chatrč, že jsem jim vyfakturoval smetanu do kafe za šedesát tisíc těch kalíšků. Chtěli to na mně soudně… Pomohla mi tenkrát tady paní Slovena.“ Polkl dojatě.

Ještě chvíli jsme poslouchali jeho příběhy ze světa. Hlavou mi prolétly vzpomínky, že jsem ho viděl řídit pozlacený, obrovský terénní chevrolet, do kterého nastupoval Pižďuchův bratr s manželkou. Je to vystudovaná fyzička nebo něco na ten způsob. „Vymyslela atomovou halušku…“ Se smíchem jsem to vyprávěl kdysi Řehořovi, ten se pojednou polekaně přestal smát, pak znovu nahodil motor, ale bylo to jiné, samozřejmě… byl nakonec nějak z přízně.

Loučíme se s šéfkuchařem a mizíme v dalších dvířkách, a další, tentokrát opravdu hluboké točité schody, zhruba po šesti mezaninech – za plechovými dveřmi je slyšet z velkého sálu, jak hlaholí poslední technici, bedňáci a uklízečky v pojednou liduprázdných, pustých prostorách – úzké schodiště končí jedno patro pod podlahou velkého sálu. Je zde teplo, tiše hučí za zdí plynová kotelna. Sestupujeme do úplného dna betonové vany paláce Lucerna. Jsou zde kalové a průsakové jímky. Mohutná kalová čerpadla, zapojena na spínací systém plováků a protizávaží, zrovna s hlučným chrochtáním srkají černý kal, hovna a vrstvu speklého hajzlpapíru. Vedle na betonové podlaze je vidět hromada bordelu, různých plastových zátek, brček a dámských vložek… taky tam jsou zmuchlané hadry, kapesníky nebo kalhotky a jedna podprsenka… to všechno opilí návštěvníci bálu, to vše vyprodukovalo jejich veselí, uvedlo do pohybu všechny měchýře a střeva, naplnily žumpu po okraj.

Starý údržbář mi ukazuje zázemí, mají zde dílnu, sprchu v tmavém sále u výměníků. Výtah na popelnice ústí nahoře na chodníku. Je zde šero, v rozestupech matně svítí nouzová osvětlení, je slyšet ustavičné kapání vody, zurčení průsaků. „Starej Havel tu chtěl prej mít zimní palác s ledovým kluzištěm, tady dole se počítalo s velkejma čpavkovejma motorama na výrobu ledu. Pak z toho sešlo.“

V dálce, na konci široké chodby přehrazené mříží, nějací muzikanti stěhují bedny z šaten, je tam nákladní výtah, který ústí do Vodičkovy ulice.

Starý indián v zelených montérkách odemyká mříž a jedeme nahoru společně s těmi bedňáky. Vystoupíme z veliké kabiny přímo na chodník… Starý číman si hned zapaluje cigaretu. Přátelsky se loučím (staroch kývne hlavou a šakalíma očima pozoruje mladé ženské, jak okolo něj proudí zúženým hrdlem pasáže), odcházím, ztrácím se v hloučcích opilců a zevlujících chmatáků. Temný chodník před hernou U Nováků pokropilo skvrnité světlo projíždějící tramvaje.

Je noc a v chřípí cítím vůni tajemství.

Tahle chvíle je dobrá k položení několika otázek. Ty věty se rodily a rostly na konci osmdesátých let, zrály jak víno, destilované a vybrušované časem a událostmi… až se z nich staly tenké, ostré čepele.

Půlnoc prošla kolem, tiché vzdálené zvony na staroměstských věžích hovoří do tmy. Na dně těchto míst, u Václaváku, je jejich hlas jenom vzdáleným ševelením ze sna. Hulákající osamělé hloučky pomalu křehnou chladem, prostitutky a chmatáci kloužou podél zdí, jsou v plné práci… lovná zvěř zalézá do děr hotelů. Někteří zoufalci, hlavně postarší, slušně oblečení mužové s inteligentním výrazem ve tváři, hledají svého predátora. Teď jednoho takového „inženýra“ míjím, potichu se dohaduje se dvěma „bludičkami“… jedna má obličej jako Jean Gabin v dobách, kdy hrál postaršího komisaře Maigreta (myslím, že je to Dorota, s kterou se zapletl podivín Leoš), druhé děvče je asi sedmdesátiletá stařena namalovaná jak indián. Tlumený hovor doprovázený gestikulací a posunčinou (vzduchem létají cifry) – nebýt toho nápadného kurvího oblečení, vypadala by ta scéna jako hovor odborníka s vědeckými kolegyněmi… postávají před „Kentuckým kuřetem“, zaujati nějakým teoretickým problémem, asi se právě vracejí z nějakého sympozia.

Jdu Vodičkovou ulicí, skupinky opilců řídnou, hlukové bubliny – křoviska hovorů a výkřiků se vzdalují a hasnou, město zde dostává běžnou noční tvář.

Koleje zatáčejí, tekuté odlesky mezi dlážděním, v dálce vidím, jak ve stanici čekají v řadě za sebou noční tramvaje. Zahýbám na Karlák kolem Novoměstské radnice, okolo cukrárny U Itala blahé paměti. Rozlehlé prostranství Karlova náměstí, jeho park s prastarými zkřivenými akáty a sloupovitými stromy je žíhaný zářivkovým světlem z rozsvícených oken nemocnic a nočních ambulancí. Neonové reklamy z dálky prozařují skrz keře a tmu uprostřed parku. Z Ječné ulice přijíždí žlutá svítící housenka, na zastávce vyloží něco mravenců, další dovnitř zalezou, a s cinkáním obkružujíc park mizí někam na Výtoň, do Podskalí.

Protáhnu se úzkým průchodem, malou pasáží, na kterou zapomínám, a jsem vždy překvapen, že je zde možné zmizet z rozlehlých prostor náměstí malou dírou v dlouhé frontě domů. Je tady nějaká přiboudlá pizzerie… po pár krocích vstupuji do Malé Štěpánské. Je to tady několikrát zalomená slepá ulice, tichý záliv. I za dne je tady klid, lomoz vyvěrá někde za střechami.

Moje kroky se odrážejí od zdí okolních domů, tmavá spící okna, nikde člověk. V hlavě si připravuju, řadím myšlenky na Béďu, na kamaráda. Jsou to vzpomínky staré víc jak dvacet let. Některé věci za ten čas vytvořily okolo sebe obal z možných výkladů, takový legendární – dejme tomu až pohádkový háv.

Automaticky zahýbám na rohu do Štěpánské. Přecházím na druhou stranu, uličkou Na Rybníčku, podél chrámu a kamenné rotundy, další zóna ticha – s naprostou samozřejmostí se něco pohnulo ve výklenku činžáku u popelnic. Zahýbám na rohu do ulice V Tůních… Musel tady být, ještě ve středověku se tu potok rozléval do mokřiny a tůní, dlažba – celý terén těchto míst je proláklý, vrstevnice tu tvoří takovou římsu, takovou dlaň.

V Žitné s bzučením projíždějí osamělá auta, jejich pneumatiky v noci tiše zpívají. Volným krokem přecházím do Smeček. Vypouštím dlouhé prdy, jak se mi útroby svírají napětím. Nebude to jednoduché. Budu muset zvolna a lehkou rukou. Béďa má gigantický instinkt a jeho paranoia s posledními léty dostala až ušlechtilý ráz.

Béďův podnik je přilepený k frontě veřejných domů, tam, kde končí zóna bordelů, je v suterénu pochmurného činžáku noční bar.

Je už po půlnoci, a tak jsou dveře zamčené a musí se zazvonit. Pátravé oko kamery mi hledí přímo do obličeje, z reproduktoru se ozve zamečení a tichý smích. Ano – Béďa osobně. Zahýkám potichu a přidám zachrochtání. Elektrický zámek zabzučí a můžu kráčet po schodech do podzemí.

Schodištěm mi vane do tváře cigaretový teplý vzduch a nějaké vůně a složité zápachy – pachová stopa, složená mozaika osazenstva uvnitř.

Příjemné šero pergamenových stínidel a kovaných, železných lustrů, laskavé… ztišené prostory. Tlumeně hovořící dvojice u stolků míjím se společenským úsměvem. Nikoho zde neznám, do těchhle míst chodím zřídka, je to tady opravdu – takové sametové podzemí.

Část míst není obsazena, je přeci už hluboká noc. A zavřené dveře odfiltrují tu opilou chásku anglických turistů, ti jsou polknuti sportbary s velikými blikajícími obrazovkami a nakonec jsou tito chasníci vyšťaveni v bordelech, které tu tvoří souvislou, neony útočící hradbu. Přítomnost ohavné městské pouliční reality a blahý prostor zde dole, pod terénem – ta ambivalence, neblahé i příjemné zároveň – to je typické pro tu rozmixovanou pěnu života, která se stroboskopickým, flashovým způsobem odehrává v centrech měst. Každý jeden milivteřinový záblesk je jedna realita, další obrázek je již jiný. Časoprostorový vír v těchto smogem a fritovacím olejem potažených prostorách, asfaltem vysmolených korytech ulic. Srdce černé díry zde drtí čas do nadsvětelných rychlostí.

Béďa na mne kýve svou malou, myší hlavičkou. V šeru, v koutě, zde u velkého stolu sedává, obklopen společností štamgastů a známých. Když přijde větší společnost hostů, tak jim přenechává tento věčně rezervovaný stůl a stahuje se do zadních prostor, do malé kanceláře vedle lednic. Úzké prostory chodbiček bývalého sklepa jsou zastavěny až do stropu přepravkami od lahvového piva a minerálek. Tam je jeho pavoučí tichá nora.

Teď je ale podnik poloprázdný a servírky postávají za barem a potichu se baví. Zdravím je pokývnutím a tichým úsměvem, zasouvám se za stůl a přes roh stolu si tisknem ruce s Béďou.

Po formulích, šeptem drmolených, „tak co, píčo… jak žiješ?“, „jak se pořád máš, ty kozičkáři…“, doprovázených přátelským pošťuchováním – mlčky sedíme vedle sebe a hledíme do klenutých prostor baru, za zády dřevěné ostění, a já s potěšením hledím na mladá těla brigádnic – servírek, jsou to povětšinou studentky. Kluků tu je jenom pár, většinou mediků. Mladí, chytří fešáci se smyslem pro precizní práci mají též přirozenou autoritu u svých kolegyň, takže posléze zaujali „pozice“ vedoucích směn, předávají Béďovi spočítané tržby, připravují soupisy zboží, které je třeba objednat, a mají též jisté pravomoci vyplácet subdodavatele atd. „Chlap“ tu je jediný, a to samozřejmě majitel Béďa… Mezi servírkami má rozmístěnu loajální síť informátorů, oddaných šedých myšek, nenápadných inteligentních dívek s neochvějnou vnitřní morálkou. Tento kádr hlídá veškerý chod nočního baru a neustále je na pozoru. Jedině tak, v těchto zónách soumraku a restauračního personálu, který po sezonách (vždy vyhozen s ostudou a s nakradenými penězi, které většinou prošňupal, prochlastal atd.) dál vybydluje důvěřivé nájemce hospod – ne že by si to většinou nezasloužili, zloděj okrádá zloděje. Jen tímto způsobem je zde možné odolat a vydržet. V tomto případě už takřka osmnáct let.

Z Béďova rohového stolu je vidět celý lokál i výklenky „šámbr séparé“… Nedávno si dal taky instalovat kamery a jejich signál teď dostává na svůj mobilní telefon. Někdy jede v noci do lesů, když nemůže spát a není mu dobře na duši, prochází se setmělým polesím někde u Křivoklátu a pak, sedě na pařezu na kraji paseky, hledí na rozsvícenou obrazovku telefonu a před očima se mu odehrává bezprostřední přítomnost v podzemním podniku uvnitř Prahy. „Kontroluju tak holky, je to taky dobrý proti drogovejm dealerům, dá se dobře monitorovat jejich pohyb, kolikrát si ke mně choděj pro záznam různý složky policie.“

Popíjím temně sladký guatemalský rum. Podle údajů na slámou opletené lahvi má být stár dvacet let. Béďa povídá: „Byl tady Ghoul,“ (říkáme mu tak – je to producent filmů a popřevratový privatizátor Filmového studia Barrandov), „tohle je prej jeho milovaný pití, ochutnej, dej si, je to fakt jako med. A přitom všechen ten třtinovej cukr se předestiloval v čistej alkohol, sladkost je v těch aromatickejch látkách, jak to zraje v sudech.“ Kývu hlavou a zároveň mi běží tou kývající se lebkou vzpomínky na dobu před více jak dvaceti lety…

Narodil jsem se dvacet let po válce, pamatuju si vůni těch časů. A dvacet let uběhlo od těch dob, kdy jsme se s Béďou skamarádili. Bylo to na delfíním vršku, poblíž starodávného tajemného místa Žiži… Béďa sloužil jako kotelník v bývalém Ústavu šlechtičen na Pražském hradě. Za našich časů to býval, a mám všechny důvody tvrdit, že pořád je (stejná zářivková okna svítí do tmy nad Prahou) objekt ministerstva vnitra. Tzv. V. správa – ochrana veřejných činitelů, tu měla svůj hlavní stan. Celý ten kolosální zelený palác s třemi nádvořími se mi zdá příliš rozlehlý pro jednu složku, pro „ochranku“. Budou zde nejspíš zakonspirované další organizace.

Ve třetím patře hradního sklepení byla rozlehlá kotelna pro přilehlé objekty. Já pracoval hned vedle, chodil jsem hlídat jako noční vrátný do Lobkovického paláce, byla tam expozice Národního muzea.

„Ten Ghoul byl trochu na sračky, pytle pod očima, vrásky. Vždycky si hrál na takovýho kovboje v botičkách, nosí uniformičky jak nějaká buzna, a teď, poslední dobou, mu nějak nechutná… Vyblil mi tady, jako bych to už léta nevěděl, že jeho fotr byl vysoká figura na ekonomický kontře. Mám informace, že v listopadu osmdesát devět vedl na ministerstvu zahraničního obchodu zvláštní oddělení, byl tam jako takzvaná činná záloha. Při převratu běhal po chodbách a křičel: Tak a teď budem věšet komunisty!“

„Hnusná filcka!“ odplivnu na zem. „V padesátejch letech to bylo to samý, Rusáci čistili sítě, likvidovali ty, co za ně dělali špinavou práci, ty, co byli u toho, když vyhodili Masaryka z okna Černínskýho paláce, zametli se Slánským, pak rok šedesát osm, zase – náhodný sebevraždy – a hlavně! odvěký pravidlo: vytáhni z bahna, dej funkce těm, co byli předtím dole, a oni ti budou věrni, a musej se tě bát a ty na ně něco musíš mít – pojistku, nějakej průser z minula – a tak je necháš zlikvidovat jejich předchůdce ve funkcích… teď maj na rukou krev a jejich osud držíš v rukou ty, půjdou za tebou, dokud se tě budou bát – v tom případě až za hrob… Tomu se říká: Rozděl a panuj. Takováhle svoloč byla už za Němců, na konci války, znám to z vyprávění… nejdřív konfidenti gestapa, pak Rudé gardy – říkalo se jim Rabovací, v Holešovicích mi babička vyprávěla, jak nějakej Kabrhel ještě s jedním v květnu čtyřicet pět vodili německý rodiny i s dětma, odváděli je do takový ztracený uličky, jmenovala se Přádelní, ta ulice už neexistuje. Tam ty rodiny postříleli, těla naházeli do Vltavy a pak chodili po těch opuštěnejch bytech a kradli. Jeden to dotáh na majora StB, ale v osmašedesátým mu utek syn do Kanady a von to neunes a skočil z vokna, to víš, vnitrák – kariéra v čudu, dalšímu se z toho přeházely dráty v hlavě a já si ho pamatuju jako hejkavýho dědka, bělovlasýho makaka na balkoně, neměl to v hlavě v pořádku.“ Napiju se minerálky a tichým hlasem povídám naslouchající Béďově hlavě: „Pamatuješ, jak bejvaly na Hradě ty recepce?… To bylo v těch osmdesátejch letech přímo vidět, jak se ta fízlácká honorace, jak se štítili těch vobyčejnejch nábožnejch komunistů, těch dědků z uličních organizací. Tyhle už pomejšleli na Západ, vyprat prachy, kontakty zpeněžit, prodat nos mezi očima. Generace těch třicetiletejch svazáků přímo nenáviděla ty prostý voly z ulice, svým způsobem měli pravdu. Po roce šedesát osm si nikdo nemohl hrát na věřícího komunistu. To už byl prostej oportunismus, konformita, praktická vychcanost primitivů!“… Snad proto jsme tak dlouho s Béďou v kontaktu. Já mám ty své proslovy, které pak on shrne do tří holých vět. Kdo, kdy, kde, jak. Hotovo.

Chodíval v těch pozdních osmdesátých letech, zašel v rámci kontroly (naše muzeum bylo napojené na topnou soustavu V. správy) s technikem, který měřil teplotu radiátorů termální kamerou, už tohle vybavení nebylo úplně „standardní“ (nechali mě mrknout na monitor a já spatřil podivný svět duhově rozzářených lidských obrysů, jak komíhavě šplhají po schodištích a potácivě se šinou po chodbách temně modrého paláce). Béďa zašel na kus řeči do vrátnice a tam, představen hemživým a snaživým správcem budov – inženýrem Bláhou, dali jsme se poprvé do hovoru. Instinktivně jsem okamžitě cítil senzitivní mysl, až chorobně emocionální, souběh chladného nenávistného pozorování a veselé, bezprostřední osobnosti. Všichni okolo nás byli jednopóloví, simplexní, jednoduší tvorové. Tady, u Bédi, okamžitě jsem poznal na způsobu vrstevnatého a těkavého reagování… poznal jsem bytost podobného druhu, co jsem já.

Tedy, jsou zde jisté shody, osobnostní rysy. Ale charakterově a svými cíli a motivací – to je Béďa osoba úplně odlišná. Fyzicky štíhlý, s příjemným (ženám a úchylným mužům) líbivým obličejem, na rozdíl od mého zjevu – kdy podsaditý, zamračený mladík s přísným ksichtem na veliké hlavě vyvolával spíše podezření a nepříjemné, provinilé pocity u druhých. Nemůžu za to, že mám takový policejní obličej.

Ovšem když jsme potom vyráželi do hospod a ulic společně s Béďou, tak to teprve bylo tiché pozdvižení. Jisté typy lidí, z podstaty spojení s pražskou galerkou, nebo různí ti falešní „disidenti“, různí ti hospodští udavači… kdykoli jsme v Libni nebo v Nuslích, na Žižkově zašli do putyky, za chvíli se tři nebo dva nenápadní živáčci zvedli, zaplatili a zmizeli v ulicích. Jednou mi to konečně došlo, jeli jsme tenkrát s Béďou někam metrem, seděli jsme vedle sebe v poloprázdném vagonu. Na skle, v okně naproti nám jsem uviděl odraz a málem jsem se zvedl a utekl. Vedle štíhlého chlapíka s myším obličejem, s očima, které jsou tak bystré, že je spíše klopí do podlahy, protože vidí víc, než chce a může unést… a vedle něj studeně zírající přísný Hrompac, vážný dědkovitý mladík s černou rádiovkou na hlavě. Opravdu, čekisté z ruského filmu – jedem někoho zatknout. A jestli já byl postava spíše směšná než hrůzná, tak ve spojení s líbivým zjevem Bédy vytvářeli jsme dvojici, že i drzí, namyšlení taxikáři a portýři zevlující na Václaváku, všichni odvraceli zrak, když jsme kráčeli kolem. Naučil jsem se tehdy – uhýbat zrakem, klopit oči před pohledy druhých. Abych po letech pochopil, že to je ještě silnější signál, než někomu hledět zpříma do očí. Sklopené oči říkají – ano, jsem u zdi, nemám kam utéct, ustoupit. Je to signál – spíše východní než středoevropský. Poslední varování.

Bar se vyprázdnil, poslední dvojice právě platí. Srkám ten sladkobol, ten prastarý rum ze země s horkou půdou. Guatemala, tam byl přeci před léty nějaký zinscenovaný převrat. Píše se o tom v historické literatuře. Byly v tom zapleteny zpravodajské služby Spojených států. Nic výjimečného – v tom regionu. Totéž u nás, ovšem sofistikovaně, o několik řádů jiná liga – prováděl Sovětský svaz ve své sféře vlivu. Suprvelmoci – jak říkal svého času prezident Novotný, než ho pozřela historie, než byl nucen nominovat dobrého skokana do vody, než „Lidská tvář“ Dubček vystřídal „zamračeného jezdce na mopedu“ v pozici prvního tajemníka KSČ. Jeho „kachní úsměv“, bezelstný až k pláči, zhořkl národu, když pendreky svištěly, kulky lítaly při prvním výročí okupace – v srpnu ’69, krev tekla a bylo třeba ji spláchnout vodním dělem. Tentokrát ne ruští vojáci, ale místní, „naši“.

„Pojď se projít… zajdem někam. Co, Peťko?“ povídá Béďa a nalévá nám poslední slzy z prázdné lahve. „Jasně, spát se nechce, půjdeme na vzduch.“ Ztěžka se zvedám a šátrám za sebou po zdi, kde visí můj baloňák. Teprve teď cítím tíhu toho rumu, který jsme vypili… Ještě si odskočím, chčiju jak velbloud, celý večer jsem snad nebyl… takhle to mám odjakživa. Teď budu chcát v krátkých intervalech až do rána.

Béďa zhasíná světla a s cinkáním klíčů stoupáme k východu. Kolikrát jsem takhle odcházel, a kolikrát ještě budu? Uklidňují mne Schopenhauerova slova, která si vojáci opisovali, když šli do zákopů, do války. Smutek nad tím, že člověk nebude existovat po své smrti, je stejně absurdní, jako by člověk měl být zoufalý z toho, že neexistoval před svým narozením.

Jdeme, co noha nohu mine. Kráčíme dolů, z kopce, úzkou šachtou ulice Ve Smečkách. Zóna veřejných domů, bordelů s věčným zatemněním v oknech, září svými neony po pustých chodnících. Studený tekutý oheň záblesků teče po fasádách a vytváří falešný dojem nějaké mimořádnosti, události, pozdvižení.

Na rohu Václavského náměstí jsou hodiny. Je něco po třetí. Nový den začíná v temnotách, i my se rodíme v bezejmenné, průzračné tmě mysli – uvnitř hlavy nám putují pouze řídká oblaka tělesných pocitů.

Jdeme, jako už tolikrát během let, neznámo kam, projít se městem – vstříc vzduchu a náhodám. Taxikářů známé tváře, některé zná člověk řadu let, na některé kývne – jiné, špinavé duše, přejde s nehybným obličejem. Pouze registrovat a někam ten balast ksichtů ukládat. Vekslácká zákoutí z osmdesátých let, po převratu do těch míst, do těch nik vklouzli dealeři heroinu jak prdel na hrnec. Jak kulička v plastové dětské hře… Místa špíny a umaštěného městského smutku… Třeba Washingtonova ulice, směrem od Hlavního nádraží k Národnímu muzeu. Fronta domů, podél níž přecházejí vychrtlí feťáci, hemživí cikáni prosáklí drogou, halucinující a zároveň prodávající malá bílá psaníčka. Neustálé korzo navzájem se znajících tváří, nový příchozí vyvolá nenápadné stažení prodejců. Pojednou je ulice takřka prázdná. Náhodný chodec je poznat na sto metrů, má jinou frekvenci pohybů, je v jiném modu, v jiném vesmíru.

Je tady jiná zemská tíže, dilatace času… je znát na „realitě“, že je to vlastně jen pocit, přesvědčení o skutečnosti, a pokud se nejbližší účastníci nacházejí ve své většině v jiném stavu vědomí, tak je to znát – na všem. Zdánlivě nevšímavé fasády úřadů a hotelů se přímo podílejí na té hrbolaté, houpavé a prokluzující přítomnosti.

Jen ta temná krabice za rohem, v ulici Politických vězňů, palác gestapa, vyzařuje pořád stejnou, negativní energii, bývalá Pečkárna, pak FMZO. Federální ministerstvo zahraničního obchodu… něco mi to připomíná.

Kráčíme podél velikých železných luceren u hlavního vchodu, tady za protektorátu pracovaly a „tvořily budoucnost“ skutečné bestie. Vchod do pekla.

Pořád mám něco na jazyku. Jasně! „Hele, tady pracoval tvůj brudra, brácha, ne?“ Béďa kýve smutně hlavou a zvláštně, křivě se usměje. „Jo, ten by taky radši chcíp, než by přestal hrát tu hru. Už je to úplnej blázen.“ Hlavou mi táhne vzpomínka na černovlasého fešáka s upřenýma modrýma očima a s filmovým úsměvem, který musel ženy dostávat, pokládat, rozebírat na součástky. Takový to byl Dočolomanský, ale obtažený ostrou černou tuší.

Pracoval tu koncem osmdesátých let na tiskovém odboru ministerstva. Má dvě vysoké školy, práva na Karlově univerzitě a ekonomii v Moskvě… Takže předpoklad pro jistá podezření je přítomen. Už hodně let po převratu mi řekl v jedné rozjařené situaci: „U nás na ministerstvu bylo ve stranické organizaci takzvané kalifornské křídlo KSČ.“

Jasně, říkám si teď, tuhle noční hodinu, Béďa mi kdysi naznačil, že různé skupiny uvnitř státního aparátů posílaly ven na Západ, za perestrojky, CD nosiče plné důvěrných informací o našem průmyslu, o jednotlivých podnicích, ekonomické ukazatele – takové špeky, vábivou vějičku pro Západ. Někdo takhle předal, určitě ne zadarmo, výsledek mnohaletého geologického průzkumu v Mongolsku a na Sibiři, mapy hornin a rudná naleziště, nafta, zlato, plyn atd. Desítky let práce několika generací českých odborníků – všechno na jednom nebo pár CD.

Ano, ano, Pečkárna. JUDr. Ing. „Brudra“ – vlastně taky vzpomínka. Když jsem koncem osmdesátých let napsal na stroji, při nočních službách v muzeu naťukal na stroji bez háčků a čárek svoji prvotinu Příběh o baziliškovi, hledal jsem nějakou písařku, někoho, kdo by ten text načisto přepsal. Chtěl jsem pak z toho namnožit a svázat knížku pro kamarády. Béďův brácha se nabídnul, že to společně se svojí budoucí ženou přepíšou, slíbil jsem mu za to tři stovky (což byl tenkrát můj měsíční nájem za byt, bral jsem tehdy devatenáct set čistýho, což byla paráda, měl jsem v tom příplatky za noc a soboty a neděle).

Po letech jsem mu tuhle záslužnou činnost připomněl. „Pamatuješ? Zasloužil ses o českou literaturu!“ zachechtal jsem se přátelsky. K mému překvapení sklopil oči, zčervenaly mu zkušené právnické líce a tiše pravil: „To už dávno není pravda.“

Zarazilo mě to tenkrát. Ale dál jsem se tomu nevěnoval. Až teď, co jdeme touhle ulicí podél toho baráku, jsem si na ten okamžik vzpomněl – říkám si: „To seš teda, kamaráde, pěkně vyklepanej, to jsem tě měl za větší kalibr.“ Pak si zas říkám: „Kdo ví, s čím se setkává ve své praxi, co má za sebou tahle figura… co asi nosí v paměti a na co si zakazuje vzpomínat a vůbec myslet.“

Jenom co vím, tak figuroval v projektu Česká lotynka, s Bartoškou. Nějak ho bývalí společníci začali vytěsňovat, ale on tam měl pojistky, tak je vytrhal, medializoval kauzu a šel od toho.

Jako komerční právník připravoval smlouvy o prodeji kladenských hutí, plzeňské Škodovky, podniků fotbalového nadšence Chvalovského. Všechny ty podivné privatizace a prodeje končící krachem do té doby fungujících firem. Dalo se přeci okrájet zbytečné, nefunkční, a nechat zdravé, konkurenceschopné provozy.

Nebo to nešlo? Byl tady nějaký větší, globální zájem na propojení našeho průmyslu se Západem? Oslabit, prodat, nebýt samostatný. Platí zde hermeneutický axiom: Vzájemná závislost je předpokladem planetární civilizace?

Je možné, že někdo někde uvažuje takhle daleko. Je to výsledek strategického výzkumu a plánování? Nebo to je náhodný, rozsáhlý pohyb civilizace? Stejně slepý a neosobní, jako jsou pohyby kontinentů na planetě? Hluboká strukturální proměna systému.

Za tuhle republiku, to už mi je jasné, tenhle člověk nekope. Je to nástroj. Teď už to vím.

Tma v hodinách před rozbřeskem je prostoupená chladem, jenž padá z vesmíru. Tichý předjitřní mráz. Na chodnících potahuje kaluže skelným škraloupem. Vlhkost krystalizuje do jiskřících shluků, do jazyků, které pomalu, neznatelně lezou po asfaltu.

Prošli jsme okolo synagogy. Její expresivní, orientální styl mě pokaždé překvapí… Béďa čutnul do kamínku a já ho „placírkou“ nechám zachrastit o obrubník a pak ho posílám vzduchem někam za koleje. Nikdy jsem neuměl hrát fotbal, nezvládal jsem – kooperaci, přihrávky. Nakonec jsem při školním fotbale poslal jako obránce míč zvířeckým kopancem někam za plot, za silnici a museli jsme ho pak hledat. Nadále jsem pak – pouze s podobnými autistními mrzáky – fandil. Od té doby to miluju, být stranou, ale vědět, mít přehled… a hlavně – dívat se do dálky. Hlídat obzor, nechat si do tváře vanout vzduch z dálek, pozorovat mraky, a když padnul někde tam dole gól, tak si odkašlat a potichu říct: „Hurá.“

Jsme v Jindřišské ulici a pomalu zahýbáme do Panské. Opravdu je to zvláštní situace. Dávám dohromady vzpomínky a zkouším, jestli k sobě pasují. Jako kameny. A přitom potichu, pomalu s Béďou rozmlouvám, nechávám ho – aby vedl monolog o nějakém vztahu s dívkou, o provozních problémech v baru. Občas se přidám s nějakou replikou, ale nepřerušuju ho. V hlavě mi běží několik rovin myšlení, a tak musím dát pozor na cestu, abych si nenatlouk kokos. A na Béďu, to tiché, neslyšně našlapující zvíře z lesa, abych ho nevyplašil.

Rozlehlé prostranství na Příkopech je vidět až někam za Zlatý kříž, za Můstek. Na dolním konci Václavského náměstí oranžově bliká popelářský vůz. Rudá a modrá, jedovatá diodová zář vytéká z nějaké noční herny.

U Prašné brány zahýbáme do ulic Starého Města a plynové lampy měkce, žlutými plameny odměřují dálku Celetné ulice.

Zahýbáme průchodem do Templové, k Svatému Jakubovi, mlčky jdeme kolem Ungeltu. Vyprávím Béďovi, jak jsem tuhle viděl fretku nebo kunu utíkat po hřebeni střech, tam někde v Týnské uličce. Neoceňuje tuhle mou zásadní informaci a dál rozebírá, tichým hlasem mi vypravuje, co mu ta nějaká bývalá dívka provádí za příkoří a jak za noci cítí její lnutí ke své osobě. Tyhle polohlasé litanie mají až mystický charakter. Jsou to takové pohlavní modlitby. Možná… jistá náchylnost k vztahovačnému, paranoidnímu zpracovávání informací je u Bédi přítomna odjakživa a s postupujícími léty se prohlubuje. Zajímalo by mě, jak při takovém hodnocení u svých známých vycházím já. Budu mít určitě jiný „rezort“, co se týče bludných myšlenek. Ale teď, tuhle chvíli zpracovávám fakta, události, které se staly a teď vyplouvají ze vzpomínek.

Kozí plácek. Tady si vždycky vzpomenu na tu divnou, zvláštní situaci, jíž jsem byl před pár lety přítomen.

Kráčel jsem tehdy zamyšleně, měl jsem čas… sraz s Luisou jsem měl až za hodinu. Bydlela tehdy v Pařížské ulici.

Přicházel jsem směrem od Haštalského náměstí, a už když jsem se blížil k ostrůvku uprostřed, na dálku jsem zpozorněl… U jedné z laviček stála vyšší blondýna v elegantním oblečení. A vedle ní půvabná dívenka, určitě její dcera, krásná po matce, deset dvanáct let. Jen vlasy měla kaštanové, svázané do dlouhého ohonu… Lehce jsem po nich přejel pohledem a uhodila mě do očí až bolestná krása těch dvou ženských bytostí.

Bylo horko, a tak jsem usedl ke stolku před hospodou a za chvíli už nedočkavě odfouknul čepici pěny a napil se. Když se mi znovu zostřil zrak, zahlédl jsem v zorném poli, jak někdo zírá nepohnutě z velikého černého BMW.

Pečlivě jsem analyzoval situaci. Starý, snad sedmdesátiletý plešingr, krátké šedivé vlasy. Morda zvrásněná a divně nehybná. Je něčím naplno zaujatý. Ano, samozřejmě. Soustředěně zírá na mladou matku a její dceru… ta jako ve špatném americkém filmu má ve své náruči cosi jako plyšovou opičku nebo panenku.

K černému autu přistupuje obtloustlý brýlatý člověk středních let v drahém obleku. Zdvořile, v předklonu cosi drmolí a vyndává z aktovky složku lejster… Dědek s nehybnou tváří, držku má jak harmonika, vylézá od volantu a jdou k zadní části vozu. Je to evidentně nějaké zvíře, protože – ač oblečen do tepláků s „rychlými“ lampasy, ten mamlas v hedvábném kvádru mu vysekává úplné orientální poklony. Je to až lehce nereálné… Popíjím pivo a občas se přes půllitr podívám jejich směrem. „Drahý oblek“ je celou horní polovinou těla zasoukán v zavazadlovém prostoru, zadnice mu trčí ven – vypadá to jak scéna z přihřátého filmu… teď se zvedá, rovná si brýle a cíp košile mu vpředu vylezl z kalhot. V rukou drží papíry a cosi na nich ukazuje „teplákům“. Plešingr s kriminálnickou vizáží nevěnuje dokumentům jediný pohled, nehybně naslouchá a přes hlavu uctivě blekotajícího „doktůrčete“ zírá na matku s dívenkou.

Kufr auta se s tlumeným bouchnutím zavřel. Schválně se podívám na poznávací značku. Ano, černé BMV má samé nuly a na konci číslovku 2, „mafiánské“ číslo.

Právě dopíjím poslední lok, když tu vidím, že „tepláky“ zalezly do auta. Pomalu, bez hluku se rozjel dlouhý černý křižník. Dívenka se svojí matkou stojí dál u svých kufrů a zřejmě vyhlížejí taxi. Automobil pomalu krouží.

Teď! Byl to okamžik, ale ostře se mi vykreslil v zorném poli. Když dědek míjel lavičku se stojícími ženami, přitiskl svou rypákovitou tvář na okno a se zamilovanýma, vypoulenýma očima vyplázl jazyk z tlamy a několikrát olízl sklo. Jako akvarijní sumeček, co vylézá jen v noci. Úplně se na to sklo přisál.

Tolik nelidské touhy a smutku jsem uviděl ve tváři toho starce. Žízeň po mládí. Chtíčem zmučený ksicht.

Dopil jsem, kývnutím pozdravil výčepního a pomalu odešel. Na druhém chodníku jsou v řadě vyrovnána stejná černá BMW s korupčními čísly. U vchodu na budově mosazná tabulka hlásá – Báňský úřad, Cejchovní úřad…

Posledním pohledem jsem zhodnotil situaci – beze změn. „Tepláky“ jsou uvězněné ve svém chtíči, zírají jak mukl z cely.

Jako by to všechno někdo připravil. No hlavně, dědku, s drahým číslem… něco na tebe vím. Seš na holčičky. A to se nejen v kriminále, protože – ty seš ve svém soukromém výkonu trestu už řadu let – to se neodpouští.

Vyprávěl jsem Béďovi tenkrát o té scéně. Mlčel a bylo vidět, že je mu to z duše odporné.

Teď stojíme na stejném místě, na Kozím plácku. Uběhlo taky pár let. Blízko má byt Béďův brácha… A teď se mi vybavuje ta situace, ta scéna. Bylo to asi půl roku po mém zážitku s hříšným starcem. Šli jsme se tenkrát všichni někam najíst – Leoš, Béďa, jeho brácha JUDr. Ing. a já. Myslím, že nás Béďův bratr pozval do plzeňské restaurace na rohu Vězeňské a ulice V Kolkovně. Byl letní večer, seděli jsme „na zahrádce“, v podstatě ty stolky stály na chodníku a kolemjdoucí nám mohli koukat do talíře. Uvnitř byl ale halas, ryk a kouř z cigaret, stoly povětšinou obsazené takovými – prostě lidmi, co si můžou koupit plzeň za takřka padesát korun, dají si jídlo za pětikilo a pak jdou domů, volným krokem pouštějíce prdy, mají to kousek, bydlí za rohem. Patří jim tu v okolí byty v průměru za osm deset milionů. A možná jsem z lacinýho kraje… Prostě pražská dobytčata. Konformisté. Podvodníci. Smutně pokyvuju, nikdy bych netušil, že se za dvacet let „svobody“ naučím třídní nenávisti. V té samé chvíli, kdy mi jdou tyhle myšlenky, zachytím pohled tlustého bezdomovce, jak nahlas polykaje sliny zírá na mé právě přinesené pečené vepřové koleno… Béďa nebo jeho brácha mají záchvat štědrosti a objednali nám tyhle obří talíře s kouřícími kusy masa. Stydím se za celé lidstvo a speciálně sebe proklínám, že jsem přistoupil na tuhle žertvu na očích celému světu. Nerad se nechávám zvát, ale Béďa si občas postaví hlavu, a tak dělaje radost sobě i druhým, žeru jak zjednaný. Týdny pak spokojeně v tichu pojídám špagety a mažu si vánočku džemem z Lidlu (byl ve slevě) a blahořečím skromné tiché existenci na periferii metropole.

Když jsme tehdy dojedli a dopili piva. Odfukujíce, ztěžka, pomalu a s četnými zastávkami, rozhlížejíce se po okolním světě, kráčeli jsme po chodníku a přemýšleli, co s načatým večerem. Leoš zrovna vyjadřoval přesvědčení, že do další hospody nepůjde – že není pivní typ, tak do kavárny třeba – postávali jsme u toho na nároží Kozí a Vězeňské ulice… Tu zpoza rohu vyšla nám vstříc suita několika chlapíků v oblecích, kravaty a bílé košile zasvítily v šeru. A uprostřed (ejhle!)… dědek s nehybnou kriminálnickou tváří, v teplákách. Béďův brácha se okamžitě vrhnul vpřed a začal líbezným, o něco vyšším hlasem, rozhodně jinak, než mluví obvykle, něco drmolit a uctivě a zdvořile jako by se až klaněl. Bylo slyšet nějaká oslovení křestním jménem, něco jako: Pepíčku. Mlčky jsem zpovzdálí přihlížel té situaci. Už jsem pojednou věděl, co je na tom dědkovi od začátku podivné. Neudržuje oční kontakt s partnerem v dialogu, buď má sklopená víčka a čučí do země, nebo se dívá někam stranou a do dálky. Dědek něco tiše mumlal a všichni okolo něj uctivě naslouchali. Přitočil jsem se k Béďovi: „Pamatuješ, jak jsem ti před časem vyprávěl o dědkovi, co šmíruje malý holčičky na Kozím plácku? Tak to je on!“

S Béďou se stal zajímavý fyziologický proces. Nejdřív se mu v obličeji nepohnul ani sval, pak potemněl na lících a vypadalo to, jako by mu někdo do míchy vstříknul podchlazenou zmrzlou rtuť. Úplně odmítl, mlčky a tělem odmítl cokoli dalšího v té věci vědět, odstoupil ode mne a doslova „zkameněl“. Byla to nehybnost vyvolaná strachem, vysokou vibrací svalových vláken v jeho organismu. Nějak se tahle informace, když uviděl živého aktéra, nějak se tohle ztotožnění historky a živého dědka počalo – pro mne nepochopitelným způsobem – dotýkat samotných základů jeho existence. Pochopil jsem, poprvé po dvaceti letech, co ho znám, jsem uviděl jeho strach. Béďa se bál.

Suita mezitím poodešla za roh. Béďův brácha nás došel. „Člověče, znáte Pepíčka?“ S Leošem jsme vrtěli hlavou. „Ne, jo? Tomu tady patří tohle všechno!“ rozmáchl se JUDr. rukou a ukázal na řadu domů okolo náměstí… Béďa, jako by ustupoval před svým strachem, na nás čekal před irskou hospodou na druhém konci náměstí. „Zajdem na guinness?“ zeptal se neutrálně a první vkročil do dveří.

Byl to tehdy tichý, památeční večer. V irské hospodě voněla v otevřené pícce, v takovém krbu – jalovcem a pryskyřicí doutnala řeřavá dohasínající polena. Přátelská obsluha před nás postavila ty jejich pinty černého, praženým ječmenem vonícího piva. Bezprostřední, otevření hosté u vedlejšího stolu hned nás oslovili, a tak – když Béďa s bráchou umějí plynně anglicky, srazili jsme poznenáhlu stoly a já s Leošem jsme vklouzli do role upřímných bručících domorodců. Simultánní překlad zdravic přinutil JUDr. bráchu, aby objednal pro celé osazenstvo rundu jamesona, a tím družba byla završena.

Kráčeli jsme pak noční Prahou, stejně jako dnes. Béďův brácha se zadíval na Leoše a zeptal se (bylo na něm vidět, že se musí zeptat, vstoupil do něj opět démon verbální agrese, nebo komplex méněcennosti): „Leo, už sis někdy šáhnul na meloun?“ To řekne člověku, o kterém všichni víme, že má malý důchod na hlavu a že se chodí stravovat ke svému nemohoucímu otci, dělí se s ním o obědy, které mu donáška vozí, protože je bezmocný. Znám tuhle jeho divnou, kmitající povahu mezi takřka bezbřehou pohostinností a ochotou naslouchat – která osciluje do protikladné polohy všechny zkorumpovat (personál v nejmenované okresní hospodě, která už má zavřeno, přeplatit odcházejícího kuchaře, který oblečen v civilu právě míří ke dveřím). Pětitisícovými bankovkami otočit běh času a nechat rotovat hospodu, kde pobíhají číšníci a servírky s pojednou chtivýma, lačnýma očima. Jen tak ze sportu koupit šest osm lidí a nechat je hrabat kopytem ve vzduchu, komedie… taškařice. Nedá se na to dívat. JUDr. v nějaké bezhlavé profesionální agresi rozdává navštívenky těm mladým servírkám a vlastně i číšníkům, v nějakém bisexuálním raptu jim naslibuje místa v mezinárodních hotelích, kde sedí ve správních radách, úplně těm mimopražským, na ubytovně bydlícím hochům a dívkám svítí oči chtivou nadějí, a s dvojnásob chtivou, mrzkou rozkoší je JUDr. v horším případě – rozdělá, použije, vybydlí a zahodí. Anebo je jen tak nechá nadrženě zírat, a když v jejich očích uvidí ochotu se nechat zkurvit, tak se spokojeným lišáckým úsměvem si upraví kravatu, zaplatí účet a odchází špalírem uctivých pohledů do tmy.

Kupuje si, chudák… pozornost a úctu. Kdysi dávno se prodal, a teď roznáší ten jed dál.

Za ta léta mám v hlavě hodně vzpomínek – když se svojí ženou opsali na stroji čistopis Baziliška, tak za nějaký čas měli oficiální svatbu: fotografie dvou mladých komsomolců, dva stroje připravené na úspěch a na rozmnožení lidstva. Byli jak z plakátu, z bankovek – každý režim by využil jejich fotografii k propagandě na šťastnou budoucnost, kterou chystá všem oddaným pracujícím, mladým rodinám.

Uběhlo dvacet let, JUDrův pobočník – Rusák Kapustík zběhl i s informacemi, které okamžitě dobře zpeněžil. Manželka, ta klisna z plakátu, když postavili milionářskou vilu v osadě nad americkou kolonií, nad baptistickým centrem Jenerálka, když v podobně zazobané, menší osadě těsně za okrajem Prahy (díky stavebnímu povolení, které dostali jako výjimku na zdravotnické zařízení; kvůli tomu podvodu tam konsorcium stavebníků nechalo vybudovat prázdnou, nikdy nevyužitou stavbu malé nemocnice) – když Klisna s JUDr. postavili vilu a stali se sousedy sovětčíka ze Svobodné Evropy, Avrama „veš v kožiše“ Pištejna, který byl podstaven (zázračně „emigroval“ z Ruska do Vídně a posléze do Prahy), vedle bydlí sviňka, rozvedená stárnoucí moderátorka z televize (očesala golfového milionáře), hezké to tam měli. Narychlo postavené milionářské vily měly špatně izolované základy (firmy své investory pořádně natáhly), do suterénních místností, do garáží a kulečníkových kluboven zatékala spodní voda.

Tehdy Klisna hodila zadnicí a začali se štěkat s manželem, dlouholetý rozvod, navzájem se drží pod krkem – používají jako rukojmí své vlastní děti. Mezitím, v souvislosti s nějakými privatizačními dozvuky, je její auto, když jede s dětmi a stojí na červené na křižovatce, je napadena útočníky, v několika vteřinách baseballovými pálkami zdemolují karosérii jejího vozu, roztříštěná skla, neznámí muži skáčou po plechové střeše, ona uvnitř vříská spolu s dětmi hrůzou – pochopila posléze – bylo to poslední varování.

Klisna sedí ve správních radách různých společností, ve vedení Konsolidační agentury, blížící se menopauza způsobuje záchvaty vzteku, mediálně je propíraná – fyzicky napadla svoji sekretářku. Staví si další, porozvodovou vilu na Strahově, gabionové, v drátěném pletivu volně umístěné kameny háže ze střechy na mercedes svého bývalého manžela – když přijel pro svoji dceru, několik soudních pří a zákazů přiblížit se na jistou vzdálenost ke své bývalé Klisně. Policejní komando vniká násilím do jeho chaty u Mikulova (do té doby oddaný vesnický neřád Pašourek, privatizátor, se mu mstí – že mu nevysoudil asi 200 milionů náhrady za nepodařené machinace se státními pozemky), výslech, JUDr. posléze dostává infarkt a je vrtulníkem převezen do nemocnice.

Nyní s vyhaslým, vrásčitým obličejem, stín sama sebe, chodí pasáží Lucerna do své kanceláře a jedinou jeho zábavou je poučovat servírky v restauracích – jak má správně vypadat „kvalitní“ minestrone, pasta carbonara, jak má být vypečená ciabatta. Je v prdeli…

V dobách, kdy byl při síle, když v kapsách u bundy, kterou měl navlečenou přes oblek a cípy saka mu čouhaly zpod té „větrovky“ – když převážel z jedné transakce do druhé hotovost (která nesměla proběhnout bankovním systémem), míval v těch vnitřních kapsách třeba třicet milionů, „trpěl“ tehdy falešnou otylostí…

Neodpouštěl si tehdy veselá furiantství a zval nás do hospod (jenom tu bundu nikdy nesundal). Pak zmizel a ve tři ráno, absolutně střízlivý, skočil do svého metalizovaného sportovního mercedesu, svištěl dvousetkilometrovou rychlostí, aby byl dopoledne v Mnichově na nějaké obchodní schůzce.

Věděl jsem tehdy houby o jeho životě, a tak jsem v podstatě obdivoval tu jeho vlčí vervu a mazanost a naprosto přesně zacílenou aktivitu. Teprve po letech bylo vidět, že takových jako on není pravda moc… ale je jich pořád dost, a rodí se další vlčáci… dost na to, aby si šli navzájem po krku. Je to ta zóna průniku mezi byznysem, politikou a organizovaným zločinem. V těchhle vodách pracují různé utajené státní i cizí složky a není nikdy úplně jasné, kdo na jaké straně stojí.

Když byl ještě na ministerstvu zahraničního obchodu, v druhé polovině osmdesátých let, jednoho dne pozval Béďu, svého mladšího bratra, a šli si sednout na pěší zónu, na lavičku mezi záhony uprostřed ruchu Václavského náměstí. JUDr. učinil tehdy bratrovi nabídku: bude pokračovat ve studiu cizích jazyků na jazykové škole, současně se bude připravovat v nějakých kurzech speciálních činností, a když všechno půjde, jak má, tak za dva roky vyjede do ciziny a bude tam žít. Jenom nesmí nikomu, ani rodičům, nic o tomhle závazku říct.

Dodnes nevím, proč mi tehdy Béďa vyprávěl tuhle historku.

Snad tam někde byla otevřená nabídka, která se týkala i mé osoby? Nevím.

Teď, po létech, dostává všechno teprve konkrétní tvar.

Ještě jedna chvíle zůstává ve mně bez odpovědi, divně nedovřená, nedokončená. Před pěti šesti lety. Šel jsem tehdy Štěpánskou ulicí dolů na Václavák. Zazvonil mi telefon v kapse, byl to JUDr., byla myslím sobota, víkend, ulice vylidněné. Slunce svítilo v ostrých dopoledních odlescích a stínech, rozsvěcelo okna a výkladní skříně. Mohutný šerý monolit hotelu Alcron vytvářel chladný, zastíněný koridor po celé šířce vozovky, až na protější chodník. Na rozhraní sluneční teplé záře a stinného chladu jsem hovořil s předoucím, zdánlivě laskavým hlasem. Naléhal jakoby přátelsky a rozverně (ale bylo to, čišelo to z každého slova – pracoval teď, v tuhle chvíli, když se mnou hovořil, na plné obrátky pracoval): „Zdravím slavného spisovatele.“ (Nereaguje na mé slovní protesty.) „Hele, co děláš? Máš volno? Podívej, vemu auťák (ten zelený metalizovaný sportovní mercedes – status, legitimace pro jemu podobné) a vyrazíme někam! Mám chuť trochu řádit, přidáš se? Pojď, všechno bude gratis.“ (Hlavou mi v té chvíli běží úplně jiné starosti, zájmy a potřeby, jejichž obsah jsem nikdy u tohodle vlčáka nezachytil ani ve stopovém množství – telefonuje opravdu z jiného vesmíru.) Hlasem, jako když medu ukrajuje, zároveň s nepřestávajícím náporem naléhání, v podstatě doprošování, lákání a vyhrožování. Je to až „balení, vrážení klínů do hlavy“, ten arzenál, který znám z dob mládeneckého lovení holek. Tohle začínalo být zajímavé, vnitřně již rozhodnutý, klidný, naslouchal jsem tomu koncertu starého „bourače“. „Pojéééď, neblázni, vyrazíme třeba za Balabánem!“

Jako když mě udeří kladivem mezi oči!… Nedal jsem na sobě nic znát, jenom jsem mu to začal rozmlouvat – že Balabána zas tak dobře neznám, viděl jsem ho jen dvakrát v životě, víme o sobě – četli jsme navzájem některé své věci, ale není možné na základě těch letmých setkání dorazit do Ostravy a vytáhnou ho na pivo!… Co je to za nesmysl? A proč proboha chce on, právník a kšeftman, hovořit se spisovatelem? To jsem říkal do telefonu a zároveň mi v hlavě zvonily všechny alarmy… Tak ty, rusácká, zdejším lidem odrodilá svině fízlácká, magore, kterej seš podepsanej s tou svojí generací bolševickej synáčků – co chtěj legalizovat svý prachy a zpeněžit kontakty a informace, který se ti při práci ve státní správě dostaly do rukou. Když jsi kolaboroval s režimem, tak ses modlil k Západu – a tvůj děda, kdysi v Sudetech narozenej, špatně česky mluvící dělník z lomu, dožívající jako školník v Jablonci, odebíral Svět sovětů a nábožně, jako prostej věřící, s rukama jak lopaty listoval v těch špatně natištěných barevných reprodukcích a hleděl na tváře smějících se dětí v přímořském letovisku Artěk. A byl šťastný, že to, čemu celý život věřil – sociální spravedlnost, se stala skutkem.

Ty, fešácká smějící se nestvůro, která má jedinej kladnej prvek – jsi manipulovatelnej přes tu svoji bezednou primitivní lačnost. A tak jsi byl použitej, spolu se sobě podobnými, pro velkej, nesmírně rozsáhlej záměr – kterým snad jednou skončí tahle doba kamenná.

Snad použitej. A snad skončí… Protože i já jsem věřící, mám vizi šťastného lidstva, sci-fi technologie jsou již vynalezeny a uplatněny na celé planetě… lidí je pár desítek milionů, žijí v osadách rozesetých v kvetoucích lukách a lesích, na březích řek a moří, a věnují se vědám a umění. Směšné, že? Kdybych tuhle víru neměl, nic nejsem.

Balabán – hlas mé generace. Začal být v těch letech známý, jeho knihy oslovily tu přemýšlivou část populace napříč věkovými skupinami. Tichá, ale neochvějná zpráva o světě našich dnů se šířila po Slezsku, Moravě a Čechách.

A teď tahle v pražské kotlině zakořeněná temná bytost, JUDr. Ing. – v Moskvě upsaný, tenhle destruktivní nástroj pohybující se v kriminálním podzemí vysokého byznysu – teď, zčistajasna se mi snaží namluvit, že po ničem netouží víc, než setkat se s Janem Balabánem, kterého znám jako chlapsky opravdového a naprosto rovného autora smutných a krásně přesných knih.

Kurva proč? Jdeš na kontakt, ty svině? Chceš si takhle o víkendu udělat styka?

Nebo tvůj řídící, „vostočný urod“ ti dal tento úkol?

Nikdy jsem tě neslyšel hovořit o jediné knize, tvůj byt, to jsou pusté, draze zařízené prostory s nevkusnými obrazy a bez jediné knihy. Tobě jako návodčí nikdy nepomůžu. Podrazím tě, jakmile se něco dovím. Z čisté, temné radosti, protože – já nejsem, nedokážu být Balabán.

Nejsem křesťan, i když mám Jeho – vlasatého tuláka a bezdomovce v zemi judské, prvního komunistu, Jeho mám opravdu rád a Jeho věty Nech mrtvým, ať pohřbívají své mrtvé a Spíš projde velbloud uchem jehly, než boháč se dostane do království nebeského nebo Moje království není z tohoto světa si opakuju často, když usínám.

Jdeme s Béďou po Haštalském náměstí, je rok 2012. Ještě teď mi buší srdce nenávistí a tuhle temnou energii posílám do tmy nad střechami. Aby se pod nebem prolétla, zchladla a jako struska života se s prskáním tavila v bílém plameni uvnitř srdce.

Jan Balabán je už mrtvý a jeho literární odkaz žije stále se rozšiřujícím a další lidi oslovujícím životem… JUDr. Ing. je po infarktu a s tváří staré narcistní polobuzny vysedává ve své pusté kanceláři a vede letité, zaprášené soudní pře se sobě podobnými, šedivými dravci – kteří svoji nynější nemohoucnost kompenzují hromaděním jedu ve svých zkažených zubech.

Jedna věc pro mě zůstává nekonečnou záhadou. Věděli, že jsou použiti pro velkou věc, pro široký záměr, na kterém jsou závislé existence milionů lidí? Věděli to v celé hloubce a šíři záměru, nebo byli dílčím způsobem, v rozsahu nutném pro splnění úkolu, informováni?

Tohle je ale síť ve stávajících mocenských strukturách uvnitř systému – to znamená, že jsou zde funkční obranné mechanismy, které aktivně vyhledávají narušení zvenčí i zevnitř. Pro konspirativní jednání v takovém prostředí je vysoká motivovanost samotným předpokladem. Velké prachy a velký strach dokáže zdolat jen Velká myšlenka. (V praxi jsou samozřejmě nejúčinnější kombinace, kde jsou přítomny všechny výše jmenované prvky.)

Nebo to byl obrovský neosobní pohyb systému, soukolí připravující neznatelné, ale až za obzor mohutné proměny paradigmatu?… A tihle „malí šmejdi“ jen s předstihem, který jim poskytují informace přicházející k nim ze všech nižších struktur – tihle hamižníci konají v slepém, pudovém instinktu?

Věděl to JUDr.? Nebo mu to dochází až teď? Je to pro něj dobrá, nebo špatná zpráva? Nebo jako zchromlá šelma se zaobírá svými revmatickými obtížemi a pohyby světa okolo něj proudí a on nic nevidí, necítí, spočívá jako „prvok“ ve slepém nevědomí. Zbytky své emocionality trousí, v bezmocné inkontinenci, na své děti, které již dospívají a mají ve tvářích stejnou dravčí odvahu a necitelnost, jakou míval on ve dnech svého mládí.

Béďa ukazuje na rohový dům s věžičkou: „Támhle, tam jsem moh získat byt. Bydlela tam jedna stará herečka, nabídl jsem jí trojsměnu, málem to vyšlo, ale nakonec se šprajcla Praha 1. Byl tam takovej podvodník. Měl pomocníka, takovej nešťastník. Dělal kdysi v prodejní galerii, pak se chyt heroinu, zpronevěřil nějaký obrazy, vyhodili ho. Tenhle pacholek z Prahy 1, ze stavebního odboru, ho používal jako poslíčka a figuru, na kterou se psaly rizikový transakce. Vědělo se, počítalo se s tím, že dlouho žít nebude. Říká se tomu černej kůň… Trochu jsem toho hajzla z radnice skřípnul, nevracel zálohu, z výměny bytu nic nebylo, tak jsem kroužil po městě, až jsem ho potkal. Byl docela vyjukanej, ta tlustá stará mánička. Typickej udavač. Malá, ustrašená, ale peněz chtivá děvka.

Ten jeho fámulus skončil špatně, heroin ho úplně psychicky rozežral, přespával na Hlavním nádraží, prodával se buzerantům, nakonec prej skočil pod vlak. Ale vypadá to, že mu někdo pomoh.“

Matně si vzpomínám na tmavovlasého mladíka s výraznými rysy filmového fešáka a se záblesky inteligence – pokoušel se mně anebo Béďovi prodat obraz současného známého malíře, nějak mu uvízl mezi prsty ještě v dobách, kdy pracoval v té komerční galerii – obraz byl nijaký, nevýrazná, zřejmě barevná studie, dodatečně zarámovaná.

Nápadné na tom „Čendovi“ bylo, že si u servírky objednal horkou vodu… Bohužel byl už daleko v drogové závislosti. A peníze si opatřoval ponižujícím a špinavým způsobem, že jediným kontaktem s realitou byla hrdá, suverénní tvář, povýšené chování a oči, zrak při rozhovoru neustále upíral někam mimo, hleděl „tajemně“ do dálky. Mluvil koutkem úst, v holých větách, a tvářil se jako „majitel tajemství“.

Za rohem na něj nedočkavě čekal prdelatý, sytě nažraný, v „džísce“ nasoukaný padesátiletý mamrd s dlouhou „řepou“ – a v polekaném rozhovoru, kdy se mu vzrušením třásly tlusté líce, ho úkoloval k vyzvednutí nějakého úplatku a k předání nějaké lživé, matoucí informace – která měla živit naději naivního zájemce na výměnu bytu v centru Prahy.

Někde na východě, za hradbou domů, za řekou – něco se stalo s pozadím noci, ještě je hluboká tma, ale přeci nějaké temně modré posuny mraků v dálce… přinesly první náznaky svítání.

Jdeme Dlouhou ulicí, směrem na Staroměstské náměstí. Bez cíle, nebo vlastně – cílem je chodit na čerstvém nočním vzduchu.

Béďa volně kráčí a bdělým pohledem kontroluje prostor. To už je takový jeho zvyk… A samozřejmě má na sobě pracovní oblečení, které znají operativci na celém světě. Každý, kdo jde do ulic někoho sledovat, něco zařídit, má na sobě oblečení (kabát, košili atd.) – které jde někde v průjezdu obrátit naruby. Princip je prostý: jedna strana je světlá, druhá tmavá – bez vzorků, obrazců a zapamatovatelných odlišností. Lze tak splynout s davem, během několika vteřin proměnit svůj zjev. Profesionální sledovači mají vždy po ruce čepici zmačkanou v kapse, brýle atd. Chodí jako na kolotoči okolo sledovaného „objekta“, může jich být i deset a víc, v autech čekají posily… často chodí před sledovaným. Staří kozáci ze sledovačky mají zvláštním způsobem ošlehané, opálené tváře. Je to práce na čerstvém vzduchu.

A Béďa, věrný letitým návykům, má na sobě právě takový tmavě šedý svetr, a jelikož je rozepjatý, je vidět uvnitř – světle krémová rubová strana, mající stejné náplety kapes, jako jsou na líci.

Týnský chrám spočívá svým vysokým, strmým tělesem, tou dnem obrácenou lodí, zaťatý všemi svými věžemi do černé tmy nebes… A ty tušové závěsy a opony z černého sametu jarní noci, poznenáhlu… ve světlech reflektorů vrhajících kužely světla vzhůru, do výšky nad Staroměstskou radnicí, nad Týnem – ta vlahá, předjitřní tma obtěžkaná oparem od řeky pomalu odplouvá, vstříc přicházejícímu dni tam někde na východě, za obzorem.

Hlavou mi běží řetězce informací, některé jsou kdovíkde uloženy po desítky let. Teď se ty vzpomínky – co kdo řekl, jak to řekl, jak se u toho tvářil, za jakých okolností bylo to a to řečeno – nyní, dnešního podivuhodného večera, vlastně noci, a teď již v podstatě přicházejícího, pomalu přitékajícího jitra… to všechno nabývá určité posloupnosti, řadí se do celků a větví se… ta struktura byla uložena v temnotách a poznenáhlu se vykresluje v čase.

Jak to bylo s tebou, dávný příteli? Kde jsi vyrostl a co to bylo za lidi?… Vzpomínám na dobu koncem osmdesátých let. Vyprávěl mi Béďa, že se narodil a do roku šedesát osm žil s rodiči v Příbrami. Jeho otec, důlní inženýr, vystudoval v Moskvě. Matka pochází odněkud z širých prostor Ruska, snad z Ukrajiny, někde poblíž Dněpru… Otec pracoval v padesátých a šedesátých letech v uranových dolech Jáchymov jako štajgr, důlní inženýr. Posléze byl na pozici hlavního inspektora bezpečnosti práce v celém regionu uranových dolů… Třásli se před ním ředitelé a vedoucí provozů. Řešil důlní neštěstí, smrtelné úrazy. Hrozivé historky z třídírny rud… To mám uloženo v jedné části mozku.

Z jiné oblasti, z protilehlého gyru, přitéká proud informací o okolnostech vzniku uranových dolů, souvisí to s koncem války a vývojem atomové pumy. Naprostá priorita v celém systému sovětského státu a jeho satelitů. Celá rozsáhlá akce na vytvoření atomové zbraně byla podřízena přímo Berijovi, komisaři státní bezpečnosti.

Byla podepsána tajná mezistátní dohoda mezi naší republikou a Sovětským svazem o výhradním právu nákupu uranových rud, o zvláštním režimu v oblastech těžby a další prováděcí doložky. Celé okolí bylo obehnáno několika pásmy ostnatého drátu a uvnitř se uplatňovala sovětská zákonnost.

Dokonce byla ustavena Zvláštní správa SNB pro Jáchymovské rudné doly, Správa pracovních táborů atd. (Velitel strážních jednotek pro celou oblast byl po roce ’89 jmenován OF do komise „vyšetřující“ zločiny spáchané na generacích našich lidí – v honbě za uranem.)

Takže proto – pro pečlivé prověření, pro svého otce – starého bolševika ze Sudet, kameníka z lomu s jeho nezdolnou vírou… pro ta léta studií v Sovětském svazu… po završení vázacího aktu sňatkem s „jejich“ státní příslušnicí… zde lze najít (vedle jistě značných odborných schopností), tady je příčina důvěry „přátel“ a umístění do takto „ostře sledovaného“ podniku a posléze kariérní růst.

Vyprávěl mi Béďa, jak po srpnu šedesát osm jim lidé psali výhružné dopisy, házeli kameny do oken. Řekl: „Čecháčci.“ Takže nakonec je „přítel“ umístil na nějakou chatu skrytou v lesích, zde žili řadu měsíců. Pak, na oko vyloučen z KSČ, přestěhoval se důlní inženýr i s rodinou do jednoho městečka na severu Čech a zde pracoval dál v pozici inspektora a bezpečáka na menší lokalitě, kde se do země pumpovala kyselina sírová a pak se zas velikými čerpadly sála z hlubin s příměsí rozpuštěného uranu… Odkaliště, bordel, humus. Nakonec, před důchodem, dostal místo na ředitelství podniku Severokámen.

Ano, kádruju. Na stará kolena jsem se stal šéfem soukromého „osobního oddělení“. Musím si uklidit ve své zalidněné hlavě.

Nyní mi je už jasné to, co jsem stejně okrajem své mysli věděl od začátku – tahle rodina, to je „opěrný bod“. Důvěrníci, lidé mající důvěru a zajišťující část činností pro „přátele“.

Začátkem devadesátých let, pár týdnů po převratu v Moskvě, objevili se u vilky Béďových rodičů nějací jejich „dobří známí“ – tlustý obr, nějaký Bělorus, matematik a šachista, a s ním, jako šofér, malý zakrslík, takové šídlo, starší a čiperný „za groš kudla“ s ostrýma, zavilýma očkama. Tahle dvojice započala podivný kolotoč jízd do Švýcarska a zpět. V obrovském, největším černém mercedesu cosi převáželi ze zemí již bývalého Sovětského svazu. Střídali automobily, neustále pendlovali mezi Minskem, Vilniusem a Curychem. Lze se oprávněně domnívat, že tímto způsobem se převáží cosi cenného a těžkého, co je třeba utajit před celními orgány vlastního i cizího státu… Myslím, že převáželi zlato a zakládali ve švýcarských bankách účty, materiál pro příští operace, pro budoucnost.

Jak se náhle zjevili, tak po pár měsících „profesoři“ zase zmizeli. Zůstal po nich jen ten obrovský mercedes. V garáži Béďových rodičů nebylo k hnutí. Jednoho dne to černé monstrum otec nastartoval a odvezl neznámo kam, snad do bazaru.

Bylo to v roce ’88 nebo ’89, když jsme popíjeli do druhého dne u něj v garsonce v Libni. Zamýšleje ukázat mi nějakou věc, sbíral tehdy různé artefakty, smaltované bandasky ze starých časů, pivní lahve s porcelánovým uzávěrem, plechové reklamní štíty atd. – sáhnul tehdy Béďa do skříně a při manipulaci s šaty a košilemi – vypadla na zem skleněná lahev od jogurtu a z jejího hrdla vyskočil paklík stočených pětisetkorun. Bylo toho odhadem za dobrých šedesát tisíc. Béďa se tehdy bleskurychle sehnul, stočil peníze do ruličky a tu zasunul do lahve, mumlaje cosi o tom, že mu to dala matka. Nějaký podíl či co. Jakoby nedbale ji pak pohodil na dno skříně mezi boty a přikryl hromadou nevyžehlených, ale čistých košil… Béďa je jak fretka, neustále cosi přepírá, vždy je v čistém a vypraném oblečení. Na rozdíl ode mne, který od mateřské školky chodím v lehce pobryndaných trikách a mírně potem páchnoucích svetrech a zmuchlaných košilích. Od té doby, co jsem z „domu“ a matka zestárla, začal jsem „mládenecký“ režim a dokážu prát, a dokonce jsem zvládnul i žehlení – o téhle činnosti ovšem soudím, že je na počátku třetího tisíciletí již zcela zbytečná.

Šedesát tisíc mně na vteřinu skočilo k nohám. Za ty peníze byl tehdy nový automobil Škoda.

Byl myslím rok ’87, kdy jsme s Béďou odjeli do SSSR. Dali jsme pětistovku známému od Béďova bratra, pracoval na sovětském konzulátě, dal nám do pasu malé červené razítko „gostěvaja“.

Zajímavé bylo, jakou to razítko mělo moc. Oblastní policejní velitelé, kde se musel každý cizinec na území Sovětského svazu do 24 hodin přihlásit… tito „náčelníci“ nám s ochotným úsměvem dávali do pasu razítka. Jedna podnáčelnice v městě Suchumi, když jsem jí ještě předal třpytivé skleněné náušnice (trvala na tom, že je zaplatí, a skutečně jsem dostal třicet rublů), řekla nějaké Máše od psacího stroje – ať přinese z trezoru to velké razítko. A dostali jsme s Béďou takového kulatého a rudého „berana“, že byl přes dvě strany, vypadalo to jako mezistátní smlouva, a ne stránka z cestovního pasu.

Kyjev, Suchumi, Jerevan, Tbilisi. Cestovali jsme místními spoji, autobusy a vlaky. Někdy jsme létali aerotaxi… Spali jsme u lidí na adresách, které Béďovi předala jeho matka. Byli to známí z dob jejího mládí, spolužáci, dále lidé, které potkala během let u nás v republice, když tu byli na zájezdě anebo pracovně… Taky pár adres poskytnul Béďův bratr, měl tam kontakty z dob studií… Pamatuji se na jednoho jednookého rázovitého taxikáře – zvláštní, podmračený, ale pohostinný obr.

Všichni, naprosto všichni, u nichž jsme spali, obdrželi doporučující dopisy z Československa… Některé jsme oslovovali bez předchozího písemného upozornění – a u nich se spustil podivuhodný proces probouzení paměti… Všichni ti dobří lidé byli neobyčejně pohostinní. Nikdy nás předtím neviděli, a najednou otvírali spižírny a prostírali bohaté tabule plné jídla. Nevím, kde v těch skromných poměrech byli schopni vykouzlit takové lahůdky. Různá nakládaná masa, houby a pečené lilky. Pirohy atd.

Zvláštní vzpomínku mám na to gruzínské město Suchumi. Přímořské rozkvetlé město plné kvetoucích mandarinek. Bylo to někdy zjara, vystoupili jsme z letadla, které bylo ještě plné chladu z přeletu nad zasněženým Kavkazem… Zde bylo teplo a vůně subtropických rostlin. Všude na ulicích troubila auta, křižovatky se projížděly podle pravidel, která znali jenom místní.

Houkání parníků bylo slyšet všude ve městě. Člověk šel ulicí a pojednou – pár domů před ním, pomalu proplula křižovatkou veliká nákladní loď, její bok – jako dům vysoká železná stěna porostlá pod čárou ponoru chaluhami a rzí. Přístavní molo a vlny Černého moře začínaly hned „naproti ulice“.

Autobusem bylo možné odcestovat do podivuhodného městečka Očamčira, proslaveného mandarinkovými háji a plantážemi gruzínského čaje… Když jsme po „polních“ cestách dorazili autobusovou linkou a blahořečili osudu, že jsme si nepřekousli jazyk při kodrcání na výmolech – uviděli jsme rozsáhlou náves vroubenou odpočívajícími obyvateli. Vesničané posedávali ve stínu stromů a v poledním úpalu se uprostřed návsi chvěl horký vzduch.

Vedro a slunce bylo tak ostré, že když jsme v dálce, na úpatí hor zahlédli dotyčné háje, bylo jasné, že tam nemůžeme v tom horku dojít. Šli jsme se okamžitě doptat, kdy jede autobus nazpět do Suchumi… Měli jsme pár hodin čas, a tak jsme doplnili řady obyvatel posedávajících ve stínu rozložitých, zřejmě za tímto účelem kdysi zasazených stromů.

Když tělesná potřeba nás zahnala do jakéhosi bunkru, do betonové podzemní stavby, jež svými střílnami propouštěla ostré jarní světlo a oblaka much, tehdy jsme zahlédli jednu ze základních pravd orientu… Bylo v tom sklepení rozsáhlé, nikam neodtékající, volně se vypařující močové moře. Moč krystalizovala do krápníkových solných útvarů, do fraktálových ostrovů, které spolu se suchými výkaly tvořily jakousi krustu, chodníky a laguny, v zálivech pak jantarově žlutá moč vydávala tak silný čpavkový pach, že člověku slzely oči… Místní lidé, muži v bílých košilích, se samozřejmou elegancí vstupovali v ta místa a konali svou potřebu, podle svého uvážení močili – pokuřujíce u toho mocně z cigára a halasně se u toho bavíce se svými sousedy a pokřikujíce přes ramena ostatních na ty, co čekají na schodech do sklepení, až se uvolní nějaký ten ostrov… Nebo mlčky s opaskem okolo krku srali v podřepu – rovněž u toho báníce z cigarety – aby po chvíli soustředěného usebrání vydral se zpod jejich kníratých rtů chrčivý a táhlý „porodní“ skřek, naběhlé žíly na spáncích – potem zbrocenou potemnělou tvář obraceli k nebesům – ke sloupům jasného světla, jež se dralo dovnitř úzkými střílnami.

Když jsem tohle uviděl, tehdy ještě vnímavý mladík, všechno se ve mně sevřelo, a nedostal jsem ze sebe ani kapku. Chvíli jsem jen tak stál, zády otočen, abych nebyl nápadný, a pak jakoby nic zapnul jsem poklopec a po jednom z úzkých „hovnových hřebenů ve žlutém moři“ se vydal k východu. Při každém kroku mi zpod podrážek bot vylétala, jak měkké broky narážela do obličeje, s bzukotem se vznášela a vzápětí opět usedala mračna černých much, jež sály břečku na osychajících, rozpukaných okrajích téhle žumpy. Nikdy jsem, předtím ani potom, nic podobného nezažil.

Zvláštní příhoda se tehdy stala, možná v ní bylo jádro celého výletu na Východ.

Sotva co jsme přiletěli z Kyjeva, obcházeli město a hledali ulici, kde měl bydlet doktor, u kterého jsme měli pár dní přespat… Přišli jsme posléze na vlakové nádraží a v bufetu se poptávali zarostlých, neholených chlapíků, postávajících u lahvového piva. Jeden, takový mladý, vyčouhlý ryšavec – hned se měl k nám. Když jsme mu ukázali dopis, kde byla napsána adresa dotyčného lékaře, hned se začal zajímat, co nám doktor píše a odkud jsme. Vytrhnul jsem mu dopis z ruky a výhružně na něho vystrčil bradu: „Seš moc zvědavej, chlapečku.“ Hubeňour zalovil v kapse u saka a zamával mi před očima malou rudou knížkou. Když ji rozevřel, bylo jasné, že je to legitimace. To už okolo nás stál kruh složený z pobudů ve zválených sakách, se strništěm na neoholených tvářích. Všichni, urostlí i drobní, různě staří – vytáhli legitimace a zase je zastrčili. Bufet se v mžiku vylidnil… Naivní kluk z našich končin, neznalý světa, začal jsem se jim smát do obličeje a vrtět hlavou. Oni se též nijak nezlobili, měli jen nehybné, vážné obličeje.

Rusky, svojí druhou mateřštinou hovořící Béďa zachraňoval situaci. Nerozuměl jsem v té rychlé konverzaci ani jednomu slovu. Béďa mluvil potichu a napůl úst. Ryšavec posléze odkráčel někam telefonovat… Za chvíli se přikolébal postarší, sošný, uniformovaný strážník a ten, když prolistoval naše pasy a zkontroloval razítka z předešlých měst, nám je vrátil, zasalutoval a omluvil se. Že je to prostě jejich takový zvyk, kontrolovat cizince, a že je vše v pořádku. Poděkovali jsme mu a odešli do ulic.

Jenom to mi bylo po několika dnech nápadné, že když jsem někde ve městě potkal toho zrzavého hubeňoura – teď už do hladka oholeného, v džínsové bundě podšité umělým bílým beránkem (bylo nepochopitelné, jak v tom mohl vydržet, když bylo takové vedro), byl evidentně v civilu, měl volno – tak na mě ten „tajnej“ přátelsky mlčky kýval a byl rád, že zná „cizince“. I já mu pokývnutím vrátil pozdrav a tvářil jsem se „záhadně“. Šlo mi to úplně samo.

Se svojí bledou vykrmenou postavou a kombinací oblečení – ač jsem se snažil o opak a oblékal se tak, abych „splynul s davem“ – ty cizí hadry a ta moje měsícovitá tvář mě prozrazovaly na stovky metrů. „Inostranec.“

Béďa se svojí myší tváří a šlachovitou postavou byl méně nápadný. Když jsme šli ulicí, tak kolikrát kvůli mně přecházeli lidé vozovku, aby si mohli prohlédnout toho zlatohlávka, to velké dítě. Ihned navazovali kontakt. S usměvavou tváří přímo za chůze, už z dálky přátelsky volali: „Otkuda vy?“… Béďa kráčel nepovšimnut dál a smál se tiše.

Už v letadle, v aerotaxi, kde to vypadalo jak na vesnickém trhu – babky s balíky a krabicemi, strejcové s pytlem od mouky přes rameno, převážející plastové kanystry s nějakou šťávou nebo co. Motorka zánovní. Někde brečelo dítě, jinde se hrály šachy. Pilot seděl oddělen od cestujících žlutavou záclonkou.

Jenom jeden „městský elegán“ nezapadal do toho chumlu cestujících. Byl v uhlazeném obleku, doslova ležel – „ležérně“ pohozen v sedadle a měl obrovskou práci, aby vypadal „odjinud“. Pořád si rozepínal a zapínal kovový náramek, vlastně přezku od masivních cizích hodinek. Vypadalo to jako divadelní vystoupení jednoho herce, pantomima o tom, jak jeden chlapík s pršákem, s ohrnutým ruským nosem, chce, aby byl považován za „zápaďáka“.

Tuhle potřebu vypadat cizokrajně jsem znal i od nás, takže identifikovat to jako neškodnou zábavu bylo snadné. Jinak to opravdu vypadalo jako duševní, obsesivní porucha.

Nakonec, za pár dní, když jsme šli „na kontakt“. Do jedné vyhlídkové restaurace na výběžku mořského mola… zrovna tam se k nám přihlásila v kuchyni jedna postarší servírka, když jsme tam vešli pod „krytím“ prodeje pašovaného kožichu (byl umně všit chlupy dovnitř, do obyčejné zimní bundy, a tvářil se jako podšívka – tenhle fígl zvládla přes noc zašít žena od Béďova bratra, nynější striga sající apanáž z několika správních rad a řídících funkcí). Když proběhl „dohovor“ k předání kožichu a peněz, šli jsme si opět sednout do sálu restaurace a čekali na šašlik – tehdy jsem uviděl u protějšího stolku toho „zápaďáka“ s ohrnutým nosem. Byl ve večerním obleku, sám seděl u lahve vína a okamžitě zachytil můj překvapený pohled. Přátelsky se usmál a pokývnul. Přitom v letadle jsme s tím člověkem nevyměnili jediný pohled, jediné slovo… Až teď, když nad tím přemýšlím, mě napadá, že tam nebyl náhodou. Možná to byla kontrola spojení, šel nablízko zajišťovat předávku. Něco, „něco“ šlo s námi přes hranice až sem. To „něco“ nemohlo jít zaběhanými diplomatickými kanály ani jinými, do té doby ověřenými a používanými cestami.

Tvář mi při jeho pozdravu zkameněla a vážně jsem se skloněnou hlavou pohlédl na ubrus. Neopětoval jsem pozdrav. Něco instinktivního mě varovalo. Tady něco nebylo v pořádku… Tady probíhala hra, v které jsem byl nevědomý, pasivní hráč. Rekvizita… To všechno mi došlo až o mnoho let později.

Večer byl zakončen opileckou scénou vykrmené mladé kurvičky, vydržované žilnatým krocaním starcem. Opilá házela okolo sebe ovoce, spadla pod stůl a stáhla na sebe celý ubrus s talíři, jídlem a nápoji. Personál běhal okolo, taxikář pomáhal odvádět zpovykanou, „nařvanou“ princeznu. Vyžilý Don Juan rozdával okolo sebe storublové bankovky… Smáli jsme se s Béďou při té představě, jak doma chrápe v široké posteli, ložnice je plná drahého, nevkusného nábytku a hroší samička vypouští hlučné prdy, které jak pružné tenisové míčky putují pod brokátovou přikrývkou.

Druhý den slunce žhnulo snad ještě silněji. Po snídani v rodině hodného a ochotného gynekologa… spal jsem v jeho pracovně na pohovce, uprostřed místnosti stálo gynekologické křeslo, chromová ocel vydávala nebezpečné odlesky do teplé jarní noci. Z otevřených oken vanula dovnitř vůně mandarinkových květů, někde v zahradě dusal po trávě velký lovecký pes. Na policích stály lékařské knihy, jedna vitrína byla plná velkých lahví, v nichž se vznášela embrya a různé, těžko identifikovatelné abnormality.

Po snídani jsme s Béďou vyrazili do města, na předání kontrabandu. Procházeli jsme uličkami, Béďa nesl velkou tašku. Dopoledne bylo plné svěžího povětří vanoucího od moře a vrcholků zalesněných hor, na jejichž úpatí se Suchumi rozkládá – ty hřebeny se ztrácely v sytě modrém vzduchu.

Šli jsme na adresu, kterou nám dala servírka, černovlasá mandlooká čtyřicátnice s knírkem na horním rtu a se stopami bývalé krásy ve tváři… Béďa jaksi nemohl najít tu ulici, nebo se nějak špatně zorientoval. Já se svojí chabou ruštinou jsem mu moc nápomocný nebyl… než jsem rozluštil nějaký nápis na rohu ulice, Béďa už dotazováním docílil přesnější informace, kde se zřejmě ta ulička na kraji města nachází. Chodili jsme mezi vilkovými zahradami – na některých domech byl v okně vyvěšen velký fotoportrét muže – bylo nám posléze vysvětleno, že je to místní zvyk, vyvěšovat v době smutku podobizny zemřelých.

V jedné liduprázdné ulici, mezi skladišti a železničním nádražím – pojednou se na rohu ulice objevila šedivá volha, rychle odbočila, v okamžiku byla u nás a zastavila s koly na chodníku. Z vozu vyskákalo několik mužů v civilu a ti nás obstoupili. Vše se odehrávalo v tichu, mluvili zastřeným rychlým hlasem, dva nás drželi v šachu a další dva kontrolovali okolí… Vše bylo tak rychlé, že v tom nemohl fungovat prvek náhody. Byli to odborníci na sledování a zatýkání. S policií neměli tito šediví, spoří čtyřicátníci nic společného, ani jeden z nich neměl gruzínské rysy. Béďa kupodivu s nimi hovořil stejným ztišeným hlasem, rychlou, absolutně nesrozumitelnou ruštinou plnou zkratek, jakoby profesním slangem, možná to bylo nějaké nářečí. Bylo najednou slyšet, že je to jeho skutečná mateřština, jazyk jeho matky.

Skupinka, s námi uprostřed, se počala přibližovat k otevřeným dveřím volhy. Chlapíci měli ve tvářích nehybný, nezúčastněný výraz profesionálů a v jejich chování nebyl ani náznak zášti nebo brutality. Okamžitě jsem vycítil, že přese všechno, co se s námi děje, to nejsou nepřátelé.

Začali nás postrkovat, stále rychle hovoříce, směrem k zadním dveřím auta. Béďa si už sedal dovnitř, podivně klidný, a já měl jít vedle něj – pojednou jsem se vzepřel a začal nahlas protestovat, udiveným hlasem jsem se dožadoval vysvětlení: „Kdo jste? Ukažte mi nějaký průkaz! Já jsem český turista z Prahy. Jsem přítel. Nic jsem neudělal, nejsem si vědom žádného provinění!“ Počal jsem dotčeně kokrhat a úplně jsem se vžil do své pravé role překvapeného, naivního turisty. Krom toho, že jsem hovořil česky, stále jsem zvyšoval hlas.

Bledí, šedovlasí muži se ustaraně rozhlíželi a drobný, asi nejstarší – padesátník v klobouku, s obličejem jak sekyrka, na mě hleděl stejně tak, jako se dívá dospělý na řvoucí mimino. Tenhle „strejček“ – zřejmě šéf zatýkací skupiny, bleskurychle vyhodnotil situaci, pokýval hlavou a klidným hlasem pronesl: „On ně govorit ponašemu?“ Jeho smečka polohlasně replikovala: „Nět-nět, ně govori…“ a vrtěli u toho zklamaně hlavou jako na divadle.

Zvláštní – jakoby bezmocní před mojí neschopností hovořit rusky, mávli nade mnou rukou a naskákali do volhy. Béďa se naklonil přes „starého“ s kloboukem, a než se zabouchly dveře (zahlédl jsem samopaly v rukou jeho spolucestujících), klidným hlasem mi řekl: „Počkej na mě na nádraží.“ Volha se s hlubokým předením zesíleného motoru rozjela a byla ta tam. Ve vzduchu se vznášel zvířený prach a pach spáleného benzinu. Ulice byla opět liduprázdná.

Stál jsem tam a jakoby až teď se rozbušilo do té doby zastavené srdce.

Šel jsem pomalu podél kolejí, ulicí vylidněnou a nehybnou v poledním tichu. Kráčel jsem okolo betonových skladištních budov bez oken, podél nekonečných ohrad a oplocených areálů nejasného původu. Nikde nebylo vidět člověka… Strach mi zabraňoval jasně myslet. Všechno proběhlo tak rychle. A tak podivně, neosobně, profesionálně… Kam se mám obrátit? Na koho? Bylo mi jasné, že pokud nějaká instituce může na ulici jen tak sebrat člověka, tak proti ní je obrana marná.

Hrůza z budoucnosti mi tepala celým tělem. K tomu moje školní ruština, holé, pomalu pronášené a mnohokrát opravované věty, to vše s příšernou dikcí a výslovností.

Přišel jsem na nástupiště a uvědomil si, že Béďa má u sebe všechny doklady a zpáteční letenky… Nemohl jsem přijít na nic, co by pomohlo jemu nebo mně v této situaci.

U stánku s novinami jsem kupodivu uviděl český humoristický týdeník Dikobraz. Okamžitě jsem ho koupil a chytil se ho, jako se tonoucí chytá záchranného kruhu.

Hleděl jsem na obrázky kreslené důvěrně známým rukopisem kreslířů, jejichž jména mě doprovázela od dětských let. Dušan Pálka, Neprakta–Švandrlík, Vyčítal, Kerles, Slíva, Jiránek…

Žaludek sevřený úzkostí, díval jsem se na ty pestrobarevné stránky, pořád dokola četl nějaké vtipné historky a můj mozek – přetížený obavami a živočišným strachem z budoucnosti – ničemu z toho textu nerozuměl. Slova jsem dokázal přečíst, ale hlava, která jela naplno, zahlcená neustálým přehráváním právě prožitého, vůbec nechápala, co se tam vlastně píše. Všechno bylo zaměřené na přežití organismu a ostatní bylo nedůležité.

Chodil jsem sem a tam po dlouhém, liduprázdném nástupišti. Z lesů na úpatí hor byl slyšet zpěv ptáků a jasné slunce hřálo v chladivém větříku od moře.

Bylo krásně na světě a já začal pomalu uvažovat, jestli by nebylo lepší umřít. Už jsem byl unavený strachem a úzkostí. Tenhle pocit, tu hlubokou hrůzu z existence, mám někde v sobě zažraný z dětství, je zapsaný v samotné struktuře mých kostí, nervové synapse – za ta léta obav a úzkostného hodnocení všeho kolem sebe – ty spoje nervových buněk mají silné, široké dráhy nervových svazků. Neustále, každý den posilované neuronální spoje, každý den dostává tělo svoji dávku stresových hormonů. Adrenalin, serotonin, dopamin… další a další látky fetuje navyklé tělo. Když náhodou přijde situace, kdy je na chvíli člověk šťastný, je celý nesvůj a rozhlíží se, z které strany to zase přijde. Čeká, vyhlíží pohromu, cokoli negativního. A když to nakonec nastane, kolikrát za nevědomého přispění dotyčného člověka… tak se v těle rozhostí paradoxní klid. Být v hajzlu – to dokonale ovládá a důvěrně zná. Nic jiného v podstatě ani neměl šanci zakusit.

Úplně prázdný, zírající před sebe na konci betonového nástupiště uprostřed kolejí – tak jsem setrval, Dikobraz rozevřený na kolenou v jakési bezmyšlenkovité strnulosti – seděl jsem znehybnělý několik nekonečných hodin.

Pojednou jsem na okraji zorného pole uviděl přicházet postavu. Okamžitě jsem rozpoznal charakteristickou Béďovu chůzi, s lokty daleko od těla. Usmíval se a byl bez té veliké kabely, kterou vlekl celou cestu z Prahy až sem a od níž se ani na krok nevzdaloval. Byl jsem tak překvapený, že jsem se na nic nevyptával. Seděli jsme na lavičce uprostřed tichého, nehybného nádraží a Béďa vykládal klidným, uvolněným hlasem, že ho prakticky hned pustili, že se ptali, jestli něco nepašuje a tak. „Nic nemám, jenom tady v tašce nesu kožich, který jsem koupil v Rusku pro svoji nevěstu a tak dál. No a pak jsem šel za tou servírkou, chvíli licitovala, chtěla slevu, ale nakonec jsme si plácli – běhala po bytě a z různejch skrejší vyndávala peníze a ty teď mám tady.“ Tichým hlasem dořekl a spokojeně se poplácal po kapsách bundy a kalhot. „Kolik?“ zeptal jsem se. Ukázal mi vnitřní kapsu naditou pestrobarevnými rubly a řekl: „Dva tisíce.“ Na tehdejší dobu – velké peníze.

Z těch rublů financoval Béďa naše letecké přesuny po Arménii, Gruzii, Ázerbájdžánu a Ukrajině. Všude jsme spali na adresách, které jsme měli od známých. Všude nás hostili a opíjeli do němoty, ti chudší dávali všechno, co měli, ti bohatší se hlavně potřebovali pochlubit a získat nějaké obchodní kontakty ven, měli zájem o všechno, cokoliv byli ochotni koupit – boty, tužky, propisky a fixy, silonové punčochy a boty, prezervativy a hlavně – hit perestrojkové sezony – džínsové bundy podšité umělým bílým beránkem.

Nakonec jsem z těch proslovů a zdravic, z toho náporu emocí dostal žaludeční neurózu, měl jsem někde v břiše místo, které pálilo jako rozžhavená pětikoruna.

A tak jsem odmítl Béďův nápad (byl po tom „zatčení“ jako vyměněný, všechno napětí z něj spadlo, úkol byl splněn, teď byla na místě zasloužená rekreace). Nápad zněl – že bychom se přes bráchova známého, zdejšího doktora, na nějž jsme měli též kontakt – že bychom se „hodili marod“, poslali domů, do zaměstnání ruskou, azbukou psanou neschopenku a odjeli bychom s výpravou geologů, též známých Béďova brudry, na tři až pět měsíců někam na Sibiř a nakonec na nějakých obrovských vorech bychom splavili řeku Jenisej… Vše bylo předjednáno, stačilo, abych kývnul.

A já, jezevec domácí – všechno mě už táhlo domů. Do té naší české kotlinky, která je jak dlaň, jako pokojíček. A tak jsem odmítl, s díky a s nenaplněnou touhou uvidět tajgu, hluboká jezera v lesích, s průzračnou vodou.

Ale už mi z těch širých, obrovitých prostorů začalo být blbě. Příliš silné, půl života by tu člověk nechal.

Domů.

Dvacet let mi trvalo, než jsem si v mozku vybavil Béďův nevzrušený, klidný hlas při tom „zatýkání“ v Suchumi. V nějakém zatmění, zapouzdření zůstávala ta chvíle uložena někde hluboko v mém mozku. Ta hlasová „nahrávka“ byl klíč k celé věci. Ten Béďův podivný klid, nevzrušená, rychlá práce operativců v tom dopoledním tichu. Moje úzkostná hodinka na nádraží – to byla pouze fyziologická reakce, opožděná odezva na nesrozumitelnou situaci – která nenabízela řešení.

A tak teď si konečně v paměti přehrávám „plnou verzi“ té dávné chvíle. A cítím, nyní už vím – že to byl tehdy středobod, osa, pravý a skrytý důvod cesty do Sovětského svazu.

Béďa byl kurýr. A nesl nějakou zásadní informaci, něco, co souviselo s tehdejší situací v celém socialistickém bloku. Něco se připravovalo. A to něco se nakonec stalo.

Na východní straně hlubokých vodnatých dálek svítá. Zelený rozšiřující se kužel světla zasahuje čím dál větší území na obzoru. Je vidět, jak se postupně z modrošedých kalných mlh vykreslují stromy, tovární komíny a věže vodojemů – tam někde u vojenského letiště, ve Kbelích a Vysočanech. Poslední roztrhaný cár nočních mraků se rozpouští v blížící se záři slunce, které je ještě schováno daleko za obzorem.

Nad městem, nad řekou třpytící se pod lucernami na starém kamenném mostě, nad hlavou nám hasnou hvězdy.

Kdo to jenom řekl „Čím je noc temnější, tím víc září hvězdy“? Má to vztah k situaci, v níž se nachází tenhle svět, tahle malá země v srdci Evropy?

Během mlčenlivé chůze jsme prošli Starým Městem. Béďa vzpomínal, jak chodil za bráchou, který při škole dělal topiče ve sklepeních Klementina. Béďa tehdy bydlel na svobodárně, měl dekretované lůžko na Praze 6, v ulici Národní obrany. Pomohl si tehdy moc, protože předtím bydlel na hausbótu, v přístavišti na Císařské louce. V zimě promrzala plechová podlaha, kamarádil se tam tehdy s velikou nutrií, na jaře mu připlula ukázat své mladé. Bál se tehdy, když vylezla nebojácně na palubu, aby nepřišel o prsty u nohou pod jejími oranžovými hlodáky. Ale byla hodná, jen pohladit se nenechala – šplouchlo to v tmavé vodě a byla ta tam… Na té svobodárně mu odlehlo, už pomalu nevěděl, jaké to je – vyspat se na normální posteli, která se nehoupe, teplá voda ve sprchách… balada.

Neměl tehdy moc peněz, tak si denně vařil – víčko od ešusu tvrdé rýže ve slané vodě, na to vymačkal z tuby trochu rajského protlaku.

V hovoru jsme prošli okolo místa, kde je nejstarších pár kamenů dlažby v celé Praze, na rohu kostela křižovníků, u viničního sloupu. Plácek před Mosteckou věží byl liduprázdný, v tuhle vzácnou hodinu před rozbřeskem. Jen v dálce na mostě šla dvojice milenců, ti jediní nemusí spát… Vzduch od řeky vál svěžestí a bahnitými závany od kamenných mostních pilířů, od rousnatých chaluh přirostlých ke kvádrům zdiva, tam v rozlehlé prostoře, v podzemním sále – který tvoří poslední zachovalý oblouk dávného Juditina mostu… Teď je tam přístaviště vyhlídkových lodiček, ve dne tu běhají černoši v námořnických uniformách a nabízejí turistům svezení.

Uprostřed Karlova mostu jsem se zahleděl tam, odkud přitéká řeka. V dálce za Braníkem a Modřany byly zalesněné temné kopce nad Závistí a Zbraslaví. Od západu, od Hradu, vanul vzduch vonící řídkou průhlednou tmou, která pomalu odcházela, čeřená kamennými věžemi Svatého Víta. Na severní straně je dlouhý hřbet Letenské pláně, mezi stromy, v temnotách listnatého parku svítí řady lamp.

Béďa povídá: „Kdysi mě jeden buzerant, to jsem zjistil až potom, vzal jako mladýho kluka na pár dní do Švýcarska.“

„To je divný,“ myslím si, vždyť to bylo někdy okolo roku ’86, sám mi o tom vyprávěl, když jsme společně pracovali na Hradě. V polovině osmdesátých let nebylo jen tak možné vyjet na Západ.

„Vzal mě tam jako doprovod nějaký zásilky pro naše obchodní zastoupení. To byl náraz! Ty studený čumáky Švýcarů, všude uklizeno, chlad – ostrý bílý slunce v tmavejch vlhkejch ulicích.

Na hotelu se mě ten buzerant pokoušel sbalit: Póóóď, vem si houstičku s máslíčkem. Já ti dám jenom hubana na péro… Já už zobal máček ze zadku mladejm klukům. To víš, neboj se, to je jen tak. Ty máš rád holky, viď? Že je máš móc a móóóc rád? Že mám pravdu?… Ňo, a já sem taková nešťastná smutná holka… Nakonec se mi tam rozbrečel… Ale kurva lakomá to byla. Náramná sviňucha. Abych mu neutek, tak mi neproplatil zálohu na diety, protože jsem tam byl v podstatě napůl načerno. Všude chodil se mnou. Tak jsem nakonec zůstal ty tři dny radši na hotelu. Dodneška – když slyším Švýcarsko, tak se otřesu chladem a hnusem.“

Stoupáme podloubím U Glaubiců, nahoru okolo Svatého Mikuláše. Naše kroky se rozléhají v klenbách a sloupech.

Béďa pokračuje: „Dneska jsem dával věci do skladu, pomáhala mi jedna mladá servírka. Něco jsem ucejtil, když se protahovala kolem mě, podávala do polic krabice s brčkama a rosetky. To víš, na tohle já mám za ty léta nos. Zadíval jsem se jí do očí a zeptal se: Umyla jste si dneska kačenu? Provinile pokrčila ramenama a zavrtěla hlavou. Červená jako rak.“

„To víš, včera byla s nějakým klukem, spala dvě tři hodiny a ráno letěla do práce. Koupelnu už nestihla. Taky to mohlo bejt v bytě rodičů toho kluka, bála se a spěchala…“ povídám a směju se.

Béďa s nehnutou tváří odsekne: „Houby nestihla! Je to líná špindíra… stejně poletí. Tohle je základ, takovou abys pořád hlídal, jestli vyleštila sklenice, jestli opláchla sklo z myčky – sklo z myčky se musí oplachovat, jinak je cejtit. To je pořád dokola, nakonec by se mi smála do ksichtu a kradla by. Pude brzo. Ovšem!“ zvedl obočí a ztišil hlas. „Vyhodit někoho, to je umění… Aby se ti nemstil, neposílal vožralý kamarády – který dělaj bordel a odraděj ti hosty – a když na ně zavoláš policii, tak nakonec na ně nic nemáš, jenom že hlučeli. Policajti je napomenou a za tejden je tam máš znova… To se musíš rozejít v dobrým. Navlíknout to, že vlastně ona odchází a tebe pouští k vodě. Že nakonec ti ona dává padáka. Trochu se musí dát odstupný. Pozvat ji, ať chodí na kafe jako tvůj host.“

Vrtím unaveně hlavou: „Kemuráde, to ti teda nezávidím, ten tvůj džob. Na tyhle psychický vobezličky teda nemám, to je pro mě úplně mimo obzor.“ Béďa se smutně, polohlasem směje: „Svině tě naučej. Vůbec se neboj. Já jsem v situaci, kdy nemám kam uhnout, jsem hrozně zranitelnej. Snažím se s každým vyjít, dělám poctivý míry a neředím tvrdej. Jsou hajzlové, co ředěj pivo a víno kupujou od podvodníků. Slejvaj mattonky a znova je špuntujou. Prasopsi s černým medvědem v garáži. Se zlatým kolotočářským řetězem okolo krku. Veksláci, ta horší, pitomější sorta ze starejch časů, co se nedokázali po převratu vyšvihnout do velkýho byznysu, a k nim se přidávaj nový kriminálnický ucha. Ty se ti klidně vychčijou do polívky, když jim za to budeš stát.“

Béďa zmlknul a existenciální situace jeho podnikání ho prostoupila zkušeným zármutkem, který mají ve tváří všichni staří barmani a hospodští – ty miliony keců, co museli vyslechnout od těch nudnejch sráčů, kteří si za to platí. To je to hlavní! Alkohol je pouze katalyzátor, oni si musí zaplatit někoho, aby mu mohli nasoukat do hlavy svůj život, své prohry a sny, svou křivdu malých frajerů. Platí si za to, aby se s nimi někdo vůbec bavil, aby kýval hlavou… za barem není kam utéct.

Abych zvednul Béďovi náladu, povídám patlavě a zvysoka: „Pane šéé-éf, já jsem dneska celá nějaká divná. Byla jsem s chlapcem, ráno sem zamáčkla budík, přiběhla pozdě do práce a teď mě ještě svědí na pipině! Co mám dělat? Nejsem taková blbá ramlice?… Když já mám ráda hoši!“ Béďa se tiše chechtá a nenávistně se přidává: „Nejdřív se předkloňte, milé dítě, já vám za trest spařím střívko! Pak mě vykuřte a nakonec – zmizte!“ Ďábelský smích mizí spolu s námi v úzké uličce, vedle hospody U Kocoura. Vykřikuji k nebesům bučivým, nešťastným hlasem: „Pane šéé-éf, když já mám na frndě – z mrdky knír!“

U Krále Brabantskýho prosvítá světélko žlutým sklem, ale to je někde vzadu, až za lokálem. Hospody, které otvíraly ráno v pět hodin, pomalu zmizely, jako se rozplynula povolání, která potřebovala jednu štamprli žitné kořalky do každé nohy, pro zahřátí… Vytratily se ty nálevny a kořalny, jako zmizely z ulic párem koníčků tažené poštovní vozy, bylo to někdy na přelomu padesátých a šedesátých let.

Béďa říká do ticha: „Je to tak tejden, deset dní. V podniku se mi roztahovali opilí ranaři – nějaká soukromá bezpečnostní firma odněkud z východních Čech, nebo snad z Moravy. Chrápali na stolech, lehali si na zem, byli opilí a nechtěli platit. Takoví drzí drbani, zvyklí, že se jich tam u nich doma každej bojí. Už od pohledu byli některý z nich bejvalí policajti. Nebyla s nima rozumná řeč. Tak jsem se naštval a zavolal na ně svý známý z kriminálky. Přijeli, jen se koukli a hned věděli: Hele, radši sem zavoláme uniformovaný.“

Mezitím měl Béďa výměnu názorů s šéfem ožralých goril, bouchačů, vymahačů dluhů, registrovaných exekutorů a kdovíco ještě byli, na co měli koncesi ti okresní estébáci. Béďa tomu spavému (ožralý) a drzému (iluze všemohoucnosti) šéfovi řekl: „Jasně, vy mi to tady můžete někdy v noci zapálit a mě zabít. Já vám to věřím. Ale já jsem malej člověk. Já nemám kam ustoupit, kam před váma utéct… Já se vás bojím… A proto jsem na vás zavolal ty opravdu zlý policajty!“

Do dvou minut přijeli uniformovaní mladí ranaři z Prahy 1. Pouliční pěšáci z Václaváku, původem z venkova. Zocelení několika lety služby v téhle zóně špíny, bez naděje na „teplé místečko“ někde nahoře. Paže mají zjizvené od kousanců opilých prostitutek, od břitev albánských dealerů drog, kteří smrtelně rádi pracují s nožem schovaným za krkem, na zádech mezi lopatkami – „Škipetaři“ sem byli „implantováni“ v rámci „humanitární pomoci“ někdy v polovině devadesátých let. Říká se, že prezident Pižďuch měl v té letecké operaci namočený svůj špinavý rypák.

Tihle policejní pěšáci jsou plni zášti proti svým vysokým šéfům, proti soudům a prokuratuře – kteří jsou namočeni v politických hrách – šlapou podřízeným na paty, předávají případy od schopných vyšetřovatelů někam do slepé uličky, ke svým důvěrníkům, kteří případ spolehlivě utopí, rozředí v bludišti systému. Kvůli malicherným procesním nedostatkům vrací případy k „došetření“. Případy se táhnou léta, do ztracena. A dealeři a zabijáci, propuštění z vazby, se smějí do obličeje policistům, kteří je měsíce sledovali a s nasazením života zatýkali. „Zkurvený pytle masa!“ drtí v zubech nenávistí bledý Béďa.

Chvíli mlčel a mučil se těmi obrazy. Pak, již s tichým úsměvem, pokračuje: „Hned za uniformovanejma přijela sanitka, mají to tak zařízený, při výjezdu na podobnou akci volaj hned ambulanci… Aby měli alespoň trochu nějakej respekt u těch primitivních zamaštěnejch hovad, který, jak dealujou drogy, jsou zároveň tím svinstvem sjetý a maj nebezpečnou tendenci pořád šahat na kudlu – a zkus odprásknout toho zmetka, máš konec – jdeš od sboru… Prostě když je nějakej násilník moc drzej a dělá problémy, tak si ho zatáhnou do svý dodávky k zapsání svědecké výpovědi – a tam ho vezmou do mlejna. Zpravidla u toho trochu teče krev, někdy je vymknutá pazoura – proto ta sanitka. Podezřelý se zranil při útěku. Tak si touhle nikdy nekončící nádeničinou budují respekt u humanitárních utečenců, kteří s neztenčenou intenzitou znovu a znovu šlapou chodník s kapsami plnými mobilních telefonů, hrstmi SIM karet a s menším než povoleným množstvím omamné látky. Ten systém nutí ty mladý policajty z obvodních oddělení pohybovat se za hranicí legality – aby alespoň trochu mohli plnit svoji práci. Ty kluci nemaj už co ztratit. Chtěj přežít. A u nich doma, v těch krajích na severu Moravy, ve Slezsku – tam není práce. Proto šli šlapat chodník do Prahy. Po pár letech to tady začnou nenávidět.“

Přerušuju Béďovo vyprávění a tlumeným hlasem povídám: „Vymahatelnost práva. Tak se tomu říká, a to v týhle zemi už dvacet let nefunguje. Předtím to byl prohnilej systém, ale ten metastázoval a rozbujel se teprve v podmínkách, který nastavila současná garnitura… Šéfové od policie nekryjou svejm lidem záda. Chlap, co nasazuje krk v týhle všivý zóně, potřebuje mít jistotu, že se za něj jeho firma bere, že má oporu v systému… Jinak ztratí loajalitu, a to je začátek konce tohodle dvacetiletýho příběhu. Ale dneska? Samotný špičky policie a zpravodajskejch služeb jsou zainteresovaný v mezinárodním obchodu s drogama, mají zájem na krytí distribuce drog. Budujou si černý fondy.

Je tady tichý přání, ať se část lidstva vyřadí sama z činnosti. Lidí je moc! Jsme přemnoženej druh savců. Vychcaný, šukavý, lisý opice – množíme se tak rychle, že hrozí propuknutí archetypální, hluboký potřeby vybít se navzájem. Teritoriální instinkt. Stejný to bylo při posledních dvou válkách. Už tehdy se operovalo termínem životní prostor, teď se říká zájmy Spojených států. Třetí – tentokrát už skutečně světovou konfrontaci – by tahle planeta nepřežila. Ale dokud budou lidé bezhlavě produkovat další a další děti, tak sami sobě a hlavně těm dětem – připravují genocidu. Je to hrozný, AIDS, pandemie virových onemocnění, lokální války ve třetím světě a ta špína drog jsou ve službách krvelačného lidstva.“ S lehce poprskaným knírem umlkám a tepající krev ve spáncích se vrací do svého řečiště.

Pak si vzpomenu a ptám se Bédi: „A jak to vlastně dopadlo, ta výměna názorů?“

„Ale jó, dobrý. Východočeši rychle pochopili a stáhli se, když do podniku naklusaly ty odbržděný uniformy. Drbanům došlo, že jsou na cizím území, a najednou věděli, zač je v Pardubicích perník. Na těch vazounech ze zásahový jednotky bylo vidět, jak jsou natěšený si někoho podat. Ty kluci od kriminálky je asi pěkně něčím nabudili. Asi jim tu situaci barvitě popsali, oni už vědí, jak to předestřít, aby se tyhle chlapíci namíchli. Těm stačí opravdu málo. Někdy jen pouhej náznak nesouhlasu v pohledu očí způsobí úplný krupobití. Ale nepadaj kroupy…“ Béďa se studeně zasmál, „padaj kovadliny!“

Potom dopověděl již klidným hlasem: „Od tý doby choděj okolo mýho podniku jak hodný školáci. Vždycky slušně pozdravěj. Já se jim ukloním… Marná sláva, vždyť bychom se tady sežrali navzájem. Bez slušnosti to nejde.“

Stoupáme po Nových zámeckých schodech. Nechávám Béďu, ať si probírá svoje starosti. Vzpomínám, jak jsem dělal ve vrátnici na Hradě. Na samém konci Jiřské uličky, kus nad Černou věží, stojí Lobkovický palác. Noční hlídač bylo moje povolání a moje záchrana. Byl jsem „dole“, a tady je ticho a klid. Nikdo tě nemůže srazit dolů. Jistě, mluvím o normálních uvážlivých lidech, psychopat nebo nepozorný nešťastník má „hlubší suterén“ pod nohama, je tady kriminál – nebo blázinec.

Protože šlo o expozici Národního muzea v objektech Pražského hradu, byla tam specifická situace ohledně zabezpečení objektu, všichni zaměstnanci prošli hlubší kádrovou kontrolou, infra brány a hlásiče pohybu byly napojeny na centrální dispečink ostrahy Hradu a tak tomu bylo i s hlásiči požáru.

Na vernisáže výstav a shromáždění ve velkém sále přijížděli různí ti ministři a tajemníci z ÚV KSČ. Znali jsme se posléze s poskoky a řidiči od hlavounů. Pistolníky od Havlína a „jidáše“ Vasila Bil’aka. Když přijel předseda vlády, ministr zahraničí a velvyslanci, ve vrátnici se zjevil takový postarší „Lino Ventura“ s opravdu zabijáckým ksichtem. Odložil si zde kufr s nějakými nezbytnostmi a rozdal své skupině malé, pro tuto příležitost zvolené odznáčky. Je to odvěký způsob ochrany, jak poznat, jestli se někdo neznámý pod záminkou příslušnosti k ochrance nevloudil mezi pozvané hosty a personál. Ti chlápci byli podivuhodně vybraní lidé. Malí, velcí, jeden byl tmavovlasý krasavec s inteligentním výrazem ve tváři a s brýlemi. Většinou byli ale pomenší a s nevýrazným, soustředěným obličejem. Nápadná vlastnost u nich byla, že uměli uhýbat pohledem a nepřistupovali s nikým na oční kontakt. Pořád různě přecházeli a mizeli v davu.

Pamatuji se na opáleného majora, který s filmovým ksichtem v dobře padnoucí, na míru ušité uniformě velel kolonám vládních vozidel, když se rychle přemísťovala po Praze. Měl k tomu žlutobílou Tatru 613, opatřenou na střeše speciálními červenomodrými majáky. Tahle auta měla přednost přede všemi. Léta po převratu jsem ho zahlédl – žvýkačka v bílých zubech mu nadouvala vypracované svaly na opálených skráních – jak stejně okázale diriguje auta před Poslaneckou sněmovnou.

Pamatuji se, jak mi po jedné recepci v hlavě doznívalo tiché halekání řidičů, kteří se v rohu nádvoří pod renesančními sgrafitovými ozdobami bavili o svých zaměstnavatelích. „Ten můj se loni tak vožral, vez sem ho z poslední leče, z toho pohraničního pásma ze Šumavy. Ty vole, ty sou tam jak utržený ze řetězu. Žádná nad nima kontrola, hajný, velitelé těch posádek – všechno to chlastá první ligu. Zesral mi ten můj vůl celý čalounění. To bylo žrádlo, to sem si máknul v garážích. Myslíš, že mi něco dal, ta kurva stará lakomá? Vozej si přitom vejslužku, klidně celýho naporcovanýho srnce.“ Další mu tenkrát odpověděl: „Dal ti hovno. Copak se nepamatuješ?“ Šťastně zuřivou repliku jsem kvůli hurónskému smíchu neslyšel.

Před palácem zůstala stát posléze jediná šestsettřináctka, bylo ticho a tma, za chvíli zavírali Hrad. Někde v patrech bylo slyšet, jak kustodi zamykají dveře do výstavních sálů. Tlumený hovor se blížil. Po schodišti sestoupil vysoký, reprezentativní Milan Klusák, tehdy ministr kultury. Krok za ním kráčela oslnivá blondýna, lvice s vypracovanou atletickou postavou, vypadala jako jeho bodyguard. Okolo kroužil jak čmelák v umělém huňatém kožichu ředitel Národního muzea a cosi brebentil. Ministr a jeho asistentka zdvořile a netečně naslouchali z výšin, vědomi si místa, „v krvi“ majíce zažité, kde se nacházejí v systému moci, a hleděli shovívavě na toho bzučícího brouka u svých nohou.

Pojednou ministr zahnul uprostřed dvorany a dlouhými kroky zamířil do vrátnice. Zaklepal, vešel dovnitř, zrovna jsem se zvedal zpoza stolu. Pozdravil mne zkušeným zářivým úsměvem, ale byl tam kus něčeho lidského. Vzhledem k jeho pozici zbývalo málo lidí, před nimiž by byl nucen se přetvařovat. Podal mi širokou, jak lopatu velkou dlaň a poprosil tlumeným hlasem, jestli si může zatelefonovat. Vytočil číslo pěstěnými prsty a my všichni okolo něj jsme zdvořile odstoupili a naslouchali, dívajíce se na jeho široká záda – byl velký, takový filmový starý fešák. Hovořil krátce, starší ženský hlas mu odpovídal. Byl to normální hovor mezi manželi, už staršími harcovníky. Byla to určitě Zoe, dcera generála Ludvíka Svobody, zkušená stará lasice, s kontakty hluboko do systému, do minulosti. Až z knihy Mráz přichází z Kremlu jsem se dočetl, že Milan Klusák dělal svému tchánovi pobočníka při jednáních v Moskvě, v roce 1968. Zajímavá figura, post ministra kultury byla taková trafika… Když dokončil hovor, pronesl ke mně pár zdvořilostních vět – jak se nám daří ve vrátnici, jak jde služba a tak. Odpovídal jsem s úsměvem, klidný. A tak tedy když s dělnickým lidem pohovořil – cítil jsem, že je v té chvíli upřímný – opět mi podal širokou suchou dlaň a odporoučel se. Viděl jsem ještě, jak klidným hlasem posílá řidiče domů, blondýna se žraločíma očima mu pomohla do světlého pláště s teplou podšívkou, ředitel Muzea ho nabádal, že je venku náledí, ať je opatrný, a ministr se vydal volnou chůzí prolukou Na Opyši, po dláždění dolů na Klárov.

V hlavě se mi vybavuje stará židule s chlupatými nosními dírkami, okatá bývalá krasavice Hannah. Byla na pozici ředitelky expozice Národního muzea na Hradě jmenována tak nějak narychlo, souviselo to s mocenským bojem uvnitř státní administrativy, komunistické strany a nastalo i štěpení v aparátu vnitra.

Když probíhala rekonstrukce objektu Lobkovického paláce, dokončovací práce na stavbě jely naplno a do toho se budovala expozice, čili když šlo o skutečnou práci, byl ředitelem nově vznikající pobočky jistý doktor Vojtěch Sedláček, přátelský, inteligentní člověk, řešící desítky věcí za pochodu a současně, krizový manažer koordinující stavbu, práce výstavnické i umístění exponátů. Byl to pozitivní člověk na svém místě.

Ve chvíli, kdy už nebyli v paláci žádní stavaři, jen pár čalouníků řasilo a přišívalo závěsy ve výstavních prostorách, tehdy byl potichu doktor Sedláček vyměněn. Přišla místo něj krátkonohá ochechule s velkým černým širákem, která hlásala: „Jsem francouzská herečka Annie Girardotová, jsem rozevlátá romantička.“ Tak protřelý, kurví obličej jsem do té doby ještě neviděl. Začalo „rokoko-ko ko-ko-ko období“. Veškerou agendu měl na hřbetě pracovitý inženýr Bláža, objednával hajzlpapíry i výstavní vitríny, přijímal do zaměstnání báby a dědky na hlídání exponátů, pořád někde pobíhal, jako by mu hořela fagule za prdelí. Hannah se mezitím opájela prostějovskou starorežnou. Jednou mi stará paní Peková, uklízečka, ukázala přípravnu za ředitelnou, všechny police v kuchyňské lince byly plné prázdných, naležato, ergonomicky položených lahví od kořalky. Chlastala jak polír tahle – promovaná pedagožka. Chudák, tak ráda si psala před jméno scházející doktorský titul. Jenže to by se muselo alespoň předstírat, že je něco v hlavě… což bylo na samostatných pedagogických fakultách naprosto neznámá věc, tady vládlo biflování přefeminizovaného aparátu školství. Tahle stará kurvička byl produkt systému, ten organismus stárnul právě z důvodu replikace a množení tohodle typu lidí – neschopní oportunisté, konformní s čímkoli a kýmkoli, pokud to bude výhodné, připravení hlásat jakoukoli pravdu a názory, protože názory jsou tady z „kosmetických důvodů“.

Mohl sis ty byrokratické filcky koupit a utřít si s nimi třeba prdel – pokud jsi jim dal k tomu pocit, že jsou „někdo“.

Tahle škatule měla pod sklem na ředitelském stole fotografie svých ztučnělých dcer, jak navlečeny do jezdeckého sedí jak hrušky na „koníčcích“ a hrají si. Stará byla hrdá, koně, říkala si, někam to dotáhla jejich famílie. Koně byl status a legitimace pro šlechtičnu z „ric! pic! kočka ze Záběhlic“. Marná sláva, vyndáš někoho z hnoje a za dva za tři roky se oblíká jak „uhlobaron“, frňák nahoru. Za dvě tři generace už tu máme „hrabátka“, který si o sobě myslej, že serou fialky.

Smál jsem se jí do ksichtu, díval dlouze do očí, zdvořile hovoře prsním témbrem, dobře věda, že její smyslné chřípí můj neřestný úsměv dekóduje po samičím jako svého druhu dvoření. Byla v těch letech, chudák, určitě v přechodu a všemocně se tomu „vynulování“ bránila, dokonce za ní chodíval vyžilý postarší krasavec, žilnatý Mastroianni z ministerstva zahraničí, takový věčný referentík. Měl ve tvářích zapsaný nějaký průser, něco mu „podělalo“ charakter, a tak byl skromňoučký, nikde nevystrkoval růžky. Když vklouzl do vrat, tak vždycky směrem k vrátnici smekl klobouk, já se mu ve služebních, nočních teplákách uklonil a zachrastil významně klíči. „Dělný lid chce chrnět, vem tu svoji kotrmelínu a koukejte vysmahnout z paláce“ – tak zněla jemu určená a do cinkání klíčů zakódovaná depeše. Okamžitě pochopil a nikdy nebyl problém, za chvilinku už rázovali jak milenci z roku „Nebreč“ a já se ukláněl v okénku vrátnice. A když za nimi bouchla velká vrata, kolikrát jsem vypustil dlouhý pšouk, že jsem raději dvoukilovým klíčem zamkl barokní těžká vrata od paláce a šel na obchůzku do pater.

Nějak jsme se s Béďou, který za mnou z kotelny docházel do vrátnice, pořád něčemu smáli… nevím, sviňce se něco doneslo. Je fakt, že jí jsem se nebál – donesla se ke mně informace, že ve funkci vedoucí Domu dětí a mládeže na Praze 5 prošustrovala peníze určené na honoráře a jízdné účinkujícím, na výstavy a akce pro mládež. Něco jí zřejmě uvízlo za nehty, něco jistě falešně vyfakturovala a našli u ní nakonec mnohatisícové manko, takže se musela spakovat a hledat, kde nechal tesař díru. Jedině to, že byla propojená s pražskou klakou gerontů na městském výboru strany – bylať to přeci jejich „víla“ – tak nešla bručet, dokonce ji minula i podmínka.

Asi jí přišlo, že jí šlapem na paty, kdo ví… nažhavila dráty a do muzea přišlo „zvíře z města“, rozuměj, nějaký podplukovník v civilu z Krajské správy SNB Praha. Odjakživa to bylo odkladiště kovaných, ale neschopných kádrů z ministerstva. Jediné intelektuální ložisko bylo u kriminalistů, ale za každého režimu byli ti poslední, kdo by se mohli prosadit v „systému“. Nahoře se hledělo na jiné kvality, byl tam lítý boj o přízeň „přátel“ a z toho vyvěrající skutečnou politickou moc.

O tom zamračeném strejcovi s nebezpečným ksichtem se vědělo, že má svoji minulost, své průsery a z toho vyvěrající oddanost. Ale doba ho pomalu začínala odsouvat na slepou kolej. Už ho nepotřebovali. Lidé, s nimiž ho spojovala temná minulost, mizeli, někteří dokonce předčasně umírali. Všude se počali ve funkcích objevovat mladí vlčáci s kontakty do nových, jemu neznámých struktur v ÚV SSM a dál na východ, někam až do té proklaté, nesrozumitelné perestrojky.

Se svojí suitou vlezl do vrátnice, doprovázen vykuleným správcem budov, inženýrem Blážou, a jal se zamračeně „kontrolovat“ prosklené skříně zabezpečovacích systémů.

Všechno bylo tak složité, mnohokrát jištěné proti lidskému selhání číselnými kódy a trezorovými zámky, ale bezmocné proti bludným proudům, které čidla registrovala skrze nekvalitní izolaci elektrických rozvodů, jiskřící zásuvky, špatné kontakty v omítce, hluboko ve zdivu uložené silové vedení, změny teploty a vlhkosti tohoto paláce s dvoumetrovými zdmi atd. Všechno to pořád hlásilo a bzučelo, byla to kopie výrobku ze Západu, ale nedělalo to dobrotu. Technik od firmy, který tu byl pomalu jak doma, říkal, že ve Státní bance mají švýcarská jednoduchá infračervená čidla, je to tam ze šedesátých let a to že bohatě stačí. „Že se ten Galvani tenkrát neudusil těma žabíma stehýnkama. Nemám pravdu?“ pronesl kolikrát ten tichý, pracovitý podivín, když s nasazenými sluchátky proměřoval miliampéry na poruchových elektrických obvodech.

Pochmurný černovlasý podplukovník hleděl na ta mrkající diodová světélka a vypadalo to, že by nejraději někoho nakopal do prdele. Že to je bratranec štětinaté Hannah a že se na nás chystá, to se ke mně doneslo. Usmíval jsem se na něj zdvořile, ani stopa vyzývavosti, ale – nebál jsem se ho. A tohle, to vysokofrekvenční chvění, on znal a ctil. Chtěl ho u mne vyvolat. To byl jeho pracovní nástroj… Určitě si na mě a na Béďu a vůbec na celou tuhle vrátnici plnou různých individuí nechal udělat lustraci. Nějakej podporučík musel jak nadmutá koza běhat po registraturách a archivech a hledat záznamy. Určitě znali prostředí, rodinu, z které pocházím. Vylezl jim tam z toho obyčejný nedostudovaný mamlas, nijak politicky aktivní, nýmand, nula. Zřejmě pro něj bylo nepochopitelné, že jsem opustil výnosné řemeslo uměleckého štukatéra, žádný průser, nic. Žádný zakázaný big beat, punk atd. Žádná touha po kariéře. V pětadvaceti spokojeně kvetoucí pablb, na plný úvazek noční strážný.

Pár kontaktů z večerní školy – na tichého snivce, hodného člověka a houslaře Jana Sokola, syna křesťanského filozofa a vnuka zesnulého zakladatele Charty 77 Jana Patočky. Na schizofrenií postiženého Víťu, jenž se v nemoci zastavil o pár pater níž, ale dnes je již stabilizován do role multiinstrumentalisty, majitele domácího nahrávacího studia a spokojeného zpěváka rockabilly, vystupujícího na srazech motorkářů, na spanilých jízdách milovníků cadillaců. (S obličejem mladého Johna Lennona, zpívajícího songy Elvise Presleyho při opékání prasete někde v Počernicích u pivních bratrů, přizdisráčů, milovníků chromovaných varhanních výfuků Harleye Davidsona a zároveň vlajkařů Konfederace jižanských států. Prostě je hvězda benátských nocí, venkovských tancovaček – stojí na malém pódiu v saku pošitém zlatými flitry, na rukou prsteny, na elektrickou kytaru hraje letité grify a sólíčka. Dva tři manželské páry nejistě tančí uprostřed prázdného parketu, pod pódiem se svíjí štěstím skupinka jemu podobných, snivých píčáků.) Bývalo to s ním horší, zažil jsem, ještě v učení, jak pojednou přestal komunikovat, jen tak ospale krákoral… chodil po Praze v černých trenýrkách, v saku, na nohou lakýrky po fotrovi, kterým jeho kamarád bubeník Kumandžas přidělal zahnuté špičky – říkal, že má krysí čumáčky, na hlavě nosil Víťa v zimě v létě strejcovský černý klobouk s krempou. A ovšem prsteny, často si myl ruce, a to pak bylo umyvadlo plné sundaných niklových prstenů, s tichým spokojeným kničením si pak nandával tu půlkilovou bižuterii. (Zvláštní věc – tyhle prsteny, znám několik letitých schizofreniků, kteří rovněž chodí obtěžkáni bizarními náramky, prsteny s obřími falešnými drahokamy, různými dráty a šutry – asi pro pocit „císař svého světa“.)

Víťa byl syn tichého plukovníka z generálního štábu, tento vážný pán byl po roce šedesát osm v prověrkách vyhozen a pracoval potom jako sociolog pro nějaký ústav a psal třeba práce s názvem Hudební vzdělanost mládeže v okrese Hradec Králové atd. Tichým hlasem nás nabádal, když jsme dováděli u Víti v pokoji a zkoušeli vyvolávat fotky na předválečném zvětšovacím přístroji, natáčeli film o úchylovi, který má rád panenku z bakelitu (kamera Admira, 8 mm), stříleli z vojenské opakovací vzduchovky do hořících autíček (plechová karoserie, pohon na ocelové hodinářské péro), a do toho Víťa donekonečna opakoval na elektrické kytaře nějaké motivy… říkal nám distingovaný pán, ať se dobře učíme, že přijde doba počítačů a programátor bude nejvíc ceněné zaměstnání.

V devadesátých letech jsem Víťova otce zaregistroval jako náměstka nebo poradce ministra obrany Dobrovského. Myslím, že už tehdy, před lety se vědělo, že je zapojen do práce okolo Charty.

Na tyhle kluky jsem postupně ztratil kontakt, když mě v roce ’86 mladá ruštinářka nechala záměrně propadnout z ruštiny na večerní škole pro pracující.

Tehdy se okolo mne motal jeden usmívající se spolužák, dokonce jsme jednu dobu chodili se dvěma děvčaty, jež se kamarádily. Nebylo na tom nic nápadného, jenom otec toho mladíka byl „profesor“ tělocviku na Vysoké škole SNB. A otec jeho dívky byl taky nějaká šajba v policejním sboru. Byl to tehdy opravdu dobře vyšlechtěný genofond – když jsme si „vyšli s děvčaty“ do kina, vzal jsem je omylem na film Fanny a Alexandr od Bergmana. Vydrželi až do konce, mlčky hleděli na plátno, i když se celý sál smál nějakému nevinnému severskému žertu. Mlčeli i venku, úplně umořeni tím cizím světem, tou záplavou informací a obrazů, které neznali, jimž nerozuměli – a rozumět ani nechtěli. Jak nebyli schopni zachytit a přijmout, evidentně na to intelektově nebo kulturně nestačili, tak je to zmordovalo, ubilo jako svazek nějaké nesrozumitelné, cizí energie. „Víš,“ povídal mi syn policejního profesora s píšťalkou, „my máme rádi normální filmy. Tohle bylo takový… divný.“ Ptám se dobře věda, co uslyším: „A na jaký filmy chodíte?“ „Třeba Kamarád do deště nebo Vítr v kapse, Láska z pasáže… takový hezký. Víš?“ Pohlédl jsem do zvířecích očí bezelstného primitiva, ten člověk měl ale v sobě, pod obalem vlastního tenoučkého ega něco tak instinktivně neosobně záludného, tu smavou tvář, která by mohla být obličejem odbrzděného sadistického esesáka nebo jiné bestie. Úplně bylo vidět, jak je indoktrinován svým policejním fotrem. Byl to šlachovitý, v informační kleci vyrostlý magor, ideál všech zelených mozků. Golem čekající, až mu do hlavy strčíš šém – neobsazená divoká energie dostane tvar, a on bude konečně vědět, co si má myslet.

Toho policejního syna jsem nevědomky celou dobu vodil za nos, protože si nevím proč myslel, že se jmenuju Bedřich. Já se nijak neohrazoval a on tu krutou pravdu k mému překvapení zjistil až po roce, na začátku prázdnin. Úplně ho vykolejilo, že jsem ho nechal žít v omylu – naskočila mu na uhrovatém čele hluboká vráska. Tehdy mi ruštinářka oznámila, že mě nechává propadnout, a jemu laskavě a vlídně řekla, že samozřejmě jde s výborným prospěchem do dalšího ročníku… Dodnes nevím, zdali to byla osobní animozita bláznivé sviňky, nebo nějaký „ochranný“ kordon okolo chartistů a jejich dětí, interpretovaný pro stalinisty v policejním sboru jako „izolace“. Možná mé kontakty s vnukem Patočky a synem plukovníka-chartisty-sociologa, rockerem Víťou, aktivizovaly ten tichý, náhlý útok. Nějak moc mi nabízeli své policejní soukromí, možná mě chtěli „zachránit“, použít pro sebe, pro své „zámysly“, poblil bych se z toho jejich žargonu, z té spokojené, práškem na praní vonící erární přítomnosti a jejich přizdisráčských zítřků… Ale změna, počínající další dvacetiletý cyklus epochy, tenhle strukturální posun je zaskočil. Snažili se reagovat, připraveni prodat a zradit kohokoliv, i sami sebe. Tohle znali, to už několikrát kdysi udělali. Ale doba (sovětské centrum) je pro ten státní převrat už nepotřebovala.

Moc mi pomohl tenhle zážitek ve směrování dalších kroků v životě. To deštivé léto mne naplnilo osobní odvahou. Svoboda pramenící z rozhodnutí opustit jakékoliv kariéry a žít u dna. A zde věnovat energii smysluplným činnostem – sebevzdělávání, onanii a prvním pokusům o souložení, procházkám a popíjení a činnosti nejctihodnější – mlčenlivému snění na kanapi.

Vnitřní vesmír se mi v hlavě rozšiřoval nadsvětelnou rychlostí.

Dívám se do zavilých temných očí policejního důstojníka. Stojí uprostřed vrátnice, za zády stěnu plnou elektrických skříní, v šedivém tesilovém obleku, se zastřiženými kotletami v již prokvétajících tmavých vlasech. Hledím na tu nešťastnou postavu prožranou mocí, pošramocenou v zápasech. V srdci mám lehkost a na tváři tichý úsměv.

Bylo to pár měsíců po návratu ze Sovětského svazu. Mám dnes pocit, že si nevěděl se mnou rady. V mých papírech nic smysluplného nevyčetl, ale jeho zvířecký instinkt mu dával signál, aby mě nechal na pokoji. Pozvolna se měnila doba, ale strach a respekt před „přáteli“ byl veliký a naprostý. Ti zasvěcení dobře věděli, že se nevyplácí postavit se proti „linii strany“. Pro úchylkáře uvnitř aparátu existoval a bude existovat pouze jeden trest.

Na nádvoří se Béďa opíral o sluncem prohřátou stěnu a hmouřil oči. Díval jsem se plukasovi do temných zornic, zdvořilý, úslužný úsměv na rtech. Ale ten hodnostář byl laciný… Už byl laciný. A dobře to věděl. Důstojník v civilu sklopil oči, rychle ještě pohlédl přes záclony v okně na zevlujícího Béďu, úplně se přikrčil a se skloněnou hlavou rychle odešel. Suita nohsledů vypadla v závěsu a inženýr Bláža si s úlevou mohl vydechnout.

Přeci jen, stalo se to na „Hradě“. Je to sice rovněž Praha, ale zcela specifické území. Plukovník by mohl dostat – „přes čumák“.

Snědá Hannah potom dala pokoj. Zcela se uzavřela do svého bludného království, pořádala koncerty pro staré babičky, které hlídají v sálech vystavené exponáty. Na bílém koncertním křídle škobrtavě přehrávala dojatým důchodkyním vánoční koledy. Děkovala se jim potom, držíc v náručí velikou kytici květin, kterou sama sobě ráno koupila.

Jindy zas na vzlykajícím dýchavičném harmoniu doprovázela sama sebe zpěvem a bylo až příliš jasně znát, že vzadu, v kuchyňce za ředitelnou, přibyla zase jedna prázdná flaška.

Je to skoro čtvrt století, ale když hlava otevře některé ze svých datových úložišť, uchovává časoprostorové informace bez zkreslení. To jenom my lidé svým myšlenkám stárnem a nakonec jim, krystalickým zápisům v hlubinách nevědomí, nakonec své vlastní minulosti umíráme.

Stojíme na Hradčanském náměstí. Město pod námi se právě probouzí. Údolí u řeky jsou zastřená šedomodrým oparem.

Béďa si něco pro sebe povzdychnul a zvedl hlavu k nebesům. Zlatý lev na špici nejvyšší věže Svatovítského chrámu se třpytil v ranním slunci. Mlčky hledíme na Prahu, na rozsáhlou kotlinu vymletou časem.

Obrovská pravěká Vltava přitékající z tajících ledovců, miliony let šumění písku a přeskupování oblázků na dně… vyhloubila údolí vinoucí se jako had mezi kopci a návršími. Odplavila měkkou horninu a zůstaly jen tvrdé, pevně rostlé skály.

Na pahorcích u té pradávné vody šuměly ve slunci dubové háje, z mokrých luk za šera stoupala pára, olše a vrby za letních modravých nocí zněly do ticha šuměním svých věčně chvějivých listů… a v černých větvích pradávného lesa se rodil obrovský žlutý měsíc.

Dnes, sto tisíc let po dobách ledových, město spí jak obnažený strašlivý mozek nějaké nadpozemské bytosti.

Ježící se šedavá struktura plechových střech, drátů a antén. Skleněná okna, zakalené statisíce očí – jak složené oko nějakého hmyzu, při pohybu slunce odrážejí ohnisko jeho putující záře v náhlých záblescích. A jako by ta vzplanutí byla náhlá probuzení myšlenky – jiskra, která vyplula z hlubin nevědomí a v živé architektuře nervových drah teď rozsvěcí větvící se záplavu obrazů. Ten gigantický mozek sní!

Jsou to sny o neznámých světech a vesmírech. O čase, který se jak proud vlahé, ohřáté vody z jižních moří pomalu převaluje, zatáčí a vine podél kontinentů, aby ve svém rozsáhlém tekutém nitru nesl hejna stříbřitých ryb, temně šedá, zjizvená těla zamyšlených melancholických vorvaňů a letadlové trupy plejtváků obrovských, těch mořských zpěváků. Všechno to nese, ty nezměrné tisíce zasněných bytostí, do hlubokých dálek chladivého oceánu.

Zrnitá struktura betonových stěn a ocelových nosníků, přeskupujících se automobilových kolon v ulicích, asfaltové, kuřácké plíce autostrád, vydechují do časného jitra měňavý opar plynů a kouře. A bytost město je tak přikryto ve výživné, zárodečné atmosféře organických molekul, dusíku, metanu, uhlovodíků a těžkých kovů.

Je to něco mimozemského, ta společná tma v našem nitru. Žhavá tma vyvřela do podoby tohoto města. Tma tuhne a její horké, divoké sny chladnou a kamení v náš život.

Bílá zář mladého, právě probuzeného slunce pomalu obnažila věže a střechy paláců a teď se v plné síle položila na dlažbu Hradčanského náměstí a od obzoru na východě se nám podívala zpříma do očí.

A jako by teprve teď přišlo ráno. Zvuk města v údolí, složená rozsáhlá změť – tvoří pozadí, na němž se odehrávají příběhy celého dne.

Podíváme se s Béďou na sebe, bílé světlo vykresluje počínající vrásky a opuchliny našich tváří, unavených dlouhou nocí. Zasmějeme se a s posmutnělým výrazem odvrátíme zrak, každý do svého světa.

Instinktivně oba víme, že noc vzpomínek skončila. A že se musíme a chceme vrátit do svých současných souřadnic. Čeká tu na oba ještě pořádný kus práce.

Béďa přátelsky zadrmolí, jestli chci jít někam na snídani, já stejně přátelsky vrtím hlavou – táhne mě to domů a pokusím se spát. Podáme si ruku a on zamíří dolů do Nerudovky, na Jánský vršek a přes některý z mostů domů, nebo se ještě bude toulat po Petřínských zahradách.

Nevím vlastně, kam má namířeno. Třeba se zastaví u některé ze svých mladých kuběn, svého času, před lety – vyprávěl – měl v jedné ulici tři holky, které o sobě nevěděly a které na přeskáčku postupně navštěvoval – tou ulicí, bylo to někde ve Vršovicích, se pohyboval krátkými přískoky jako za války při dobývání města. Pak přišel den, kdy ty dívky z jedné ulice naráz opustil. Samice ho v podstatě odjakživa zbožňují a jejich žárlivá kobylí chtivost ho naopak posiluje, aby je kočíroval na pevně utaženém udidle. Pevně! U huby!

Když se mu ale stane to neštěstí, že se zamiluje, tak je to vážné, takřka smrtelné zranění, z něhož se léčí několik let, a ty jizvy, které je ochoten rozdírat do krve, ty jizvy ho budou svědit už pořád, až do konce.

Když „žere hlínu“ a má zlomené srdce, říkal mi, chodí desítky kilometrů po krajině okolo Prahy. V jednu v noci se zvedne z postele, šílený bolestí a touhou, a jde pěšky, ve sněhu, na Karlštejn a zpět. Tahle sama před sebou bezmocná pohlavní opravdovost přitahuje samice jak sladký jed. Nikdy na něho nemohou zapomenout. Nikdy nic podobného nezažily.

Právě otevřeli Hrad, vojáci buší podrážkami svých bot do žulové dlažby nádvoří. Stejně to ale vezmu oklikou. V horním rohu náměstí je ulička, která vede okolo kláštera kapucínů, svého času se zde říkalo U Šedých. Sbíhá se zde proluka od Loretánského náměstí a pokračuje uprostřed křivolakých zdí na Nový svět.

Jdu podél cihlových hradeb, jejich červené maso prosvítá přes zelené koruny stromů. V parčíku je jen jedna starší paní s pejskem. Je to dýchavičný vážný jezevčík. Dlouze čichá k jednotlivým větvičkám, se zamhouřenýma očima zasněně hodnotí škály vůní a pachů, vypadá to, jako by četl noviny. Na místech, kde jsou generacemi psů vyleptána močí celá poselství, byliny a dávné epopeje, tam zlehka zvedne nožku a se samčí ležérností přidá svůj komentář… Nestál jsem tomu staršímu daklovi ani za pohled. Jen když už jsem vystupoval po schodech a vzdálil se, nízké a dlouhé zvíře se zastavilo pojednou uprostřed trávníku. Jezevec zaklonil hlavu a tak nějak „existenciálně“ neadresně – krátce, dušným hlasem zaštěkal. Znělo to jak chrčivá kukačka v prastarých hodinách. Jako by nějaký starý učitel na penzi zalamentoval nad současným světem.

U střešovické vozovny čekám na tramvaj. Ranní ruch je již v plném proudu. Šňůry vozidel na křižovatce u Prašného mostu se posouvají po metrech.

Přijíždí tram, v ještě poloprázdném voze beru místo k pootevřenému oknu a jsem rád, že sedím.

Ruch těchto míst mi zabraňuje souvisle přemýšlet, tak mi mozek – nastavený celonočním hovorem a vzpomínáním – nabízí krátké intenzivní obrazy, v podstatě videoklipy, průniky do časů se zakonzervovaným hlasovým doprovodem…

Béďa koncem osmdesátých let chodí do jazykových škol, německy se učil celé mládí, pak angličtina na jazykovce, chodil na jazykové kurzy do kulturního střediska francouzské ambasády. Chtěl vycestovat na Západ. Žádal o výjezdní doložku a pravidelně mu ji zamítali. Psal odvolání na prezidentskou kancelář: Prezident ČSSR doktor Gustáv Husák…

V devadesátém roce se konečně otevřely hranice. Zažádal o vízum do USA, ale přišlo mu zamítnutí… od Američanů to nečekal. Pomohl mu jeden atašé z francouzského velvyslanectví, který ho znal z jazykových kurzů, zvedl telefon a informoval svůj protějšek na americkém zastoupení. Pozvali si pak Béďu mimo návštěvní hodiny, Francouzův americký kolega ho objal, potřásl rukou a do pasu mu dal razítko a speciální doložku. Na tyhle papíry mohl být v USA asi dva roky.

V Americe pobýval víc jak rok, jezdil po svých přátelích, které znal z Prahy, žil v Bostonu, v Chicagu, pracoval jako zedník při opravách v čínské restauraci, ale nebylo to ono, pozvali ho na velikou rodinnou oslavu a pak musel jít… dělal na stavbách, rekonstrukce bytů. Jeden známý, potomek Vojtěcha Rakouse, mající plno kontaktů, pomohl mu k brigádě u jednoho odborníka na zvětšování platinových fotografií, pracoval tento starý chlap pro Ansela Adamse.

Když mu pak nabízel brýlatý židovský přítel, vykružuje u toho piruety na kolečkových bruslích u nějakého žulového pomníku z americké historie, další kontakt a práci, byl to letitý emigrant, fotograf, který si udělal jméno reportážemi z válečných konfliktů, nakonec fotil hollywoodské hvězdy. Když pak při návštěvě ukazoval ty fotografie, mihl se Béďovi ve tváři pohrdavý, znechucený výraz a bylo všem jasné, že je konec návštěvy a další spolupráce. V autě vyčítal židáček Béďovi jeho studenou reakci. Ale ten měl o tom emigrantském zmetkovi své informace, nějak se tenhle človíček, asi ze začátku neměl co žrát, motal okolo francouzské cizinecké legie. Zřejmě se jim upsal a o tomhle temném období své „kariéry“ dodnes mlčí. A dobře dělá, protože jsou informace, že mu z těch časů zůstala na rukách krev. Žádné hrdinství. Špína a smrad.

Potkal se Béďa při svých toulkách po Státech s různou sortou lidí – rodilí Američané, honorace, majitelé celých souostroví poblíž lokality, kterou vlastní Kennedyové.

Edwarda znal z náhodného kontaktu v Praze, byl z bohaté rodiny mající původ v nějaké té lodi zavšivených náboženských fanatiků, osadníků ze sedmnáctého století. Teď zíral na divnou komunikaci, kterou mají jejich potomci mezi sebou. Zdvořilost, korektnost a najednou záchvat vzteku… Před lidmi na svatbě svého bratra mu sestra vyčítá, že si s ní málo hrál v dětství, že ji přehlížel, načež se tito dva třicetiletí sourozenci začnou rvát, doopravdy rvát a vřeštět na celé kolo, kopou a kousají se, pláčou a plivou okolo sebe uprostřed pozvaných svatebních hostí.

U jedné osamělé Židovky v New Yorku rekonstruoval Béďa celý byt v domě, který té mladé-staré patřil. Byla to lesba a měla záchvaty těžké hysterie. Béďa brousil sádrokartony v kuchyni a z okna se díval, jak bláznivá, s potemnělým psychotickým ksichtem, rozhazuje velké dlažební kostky po dvoře svého činžáku. Dunění a vřískot se rozléhaly celým domem, který byl bez nájemníků, nikdo u té snědé krávy nevydržel. Hromada žulových kostek během týdnů, kdy tam Béďa pracoval, postupně putovala po dvoře sem a tam… Když byla práce skončena a židule měla zaplatit, začala hledat chyby, a když je nenašla, stejně nechtěla dát předem dohodnutou částku. Teprve když ji Béďa zahnal do kouta – nad hlavu zdviženou židlí, a tu židli posléze roztříštil o podlahu – tak to byla řeč, které rozuměla. Zaplatila mu s pojednou laskavým úsměvem všechno a ještě něco přidala. Když odcházel, ozývalo se ze dvora dobře známé dunění.

Židovský kamarád mu pak dohodil kontakt na starého Hebrejce s českými kořeny, Amschela Rosenbacha. Jeho otec měl v Praze filmovou společnost, před Hitlerem utekl včas s celou rodinou do Ameriky. Mladý Rosenbach pracoval v různých státních službách. V padesátých letech budoval pro CIA v Alpách podzemní kryty a pro Pentagon stavěl úložiště atomových hlavic. Čekala se třetí světová válka, a tak i bývalí nacističtí inženýři a generálové byli potřeba k rozšíření a zdokonalení podzemních staveb z doby rajchu. V podstatě za odměnu byl zasloužilý pracovník Amschel přesunut do Hollywoodu, u studia Metro-Goldwyn-Mayer udělal rychlou kariéru, nakonec získal post ředitele.

„Ach ta svině Barbra Streisandová! Lakomá kurva!“ vzpomínal jako stařec, který je nad věcí. Nicméně, vyprávěl Béďa, Rosenbach posléze na stará kolena přijel do Čech a za královské peníze byl poradcem privatizátorovi Barrandova, mladému Ghoulovi.

Starý Chazar chodil po filmových studiích a loudil na vedoucích jednotlivých zahraničních produkcí, že se za ně přimluví, jen když z dolarových rozpočtů, určených na realizaci filmu, ukrojí malý kousek a postaví mu chatičku, nebo spíš vilu někde na Berounce.

Byl to starej protřelej pes. A Béďa, jak ho potkal někde na recepci v Praze, zahlédl jeho černé šimpanzí oči a věděl, že mu starej Amschel nikdy neodpustí tu hodinku pravdy v Americe, kdy potom co je seznámil mladej Rakous, padli si do noty stařec s mladým Béďou a hovoříce pro Hebrejce exotickou češtinou jeho mládí, otevřel mu zkušený světák své staré, zamčené srdce. Jistě zde působil paradox, že člověku, kterého neznáme a jehož pravděpodobně už nikdy neuvidíme, povíme věci, které bychom svým přátelům nikdy neřekli.

A tak jednoho dne vzali pár kartonů piva a whisky – a odjeli terénním vozem do pouště Nového Mexika. Tam, na dně nějaké rokle s tichým, šepotavým potůčkem, se utábořili a u ohýnku se starý Žid rozpovídal o svém životě. Bylo to dlouhé povídání… na celou noc.

Když se tenkrát v roce ’91 vrátil Béďa z Ameriky, přivezl si tehdy album se strašlivými fotkami od Diany Arbusové. A po pár měsících přijela za ním krásná, nakrátko ostříhaná židovečka Karla.

Potkal jsem je jednou v podvečer na Letenské pláni a hned jsem se zahleděl do toho čistého, vážného obličejíku. A bylo na ní poznat, že je zamilovaná do Bédi a že to je smutná láska. Její ortodoxní pejzatý otec jí zakázal jakékoliv kontakty s člověkem jiné krve.

A tak nakonec po ní zbyla velká kniha fotografických reprodukcí, byli tam staří, před sto lety na skleněnou fotografickou desku zachycení chasidé. Vesnické trhy a náměstí někde v Haliči a na Bukovině. Skupinky veselých mladíků – studentů talmudu. Mladí muži s kožešinou lemovanými širokými klobouky. Takoví fousatí Matuškové s černýma očima hází bělostný úsměv po děvčatech. Oprýskaná synagoga, rozložitá jako vesnická chalupa. U svíčky čte stařec tajnou svatou knihu. Byl na těch zažloutlých fotografiích ztracený, dávný život.

Pár let nato odjel Béďa, který se tehdy pokoušel živit jako fotograf, zničehonic zpátky na Ukrajinu. Ve Lvově se chystal příjezd patriarchy Ukrajinské řeckokatolické církve, která je na rozdíl od Moskevského patriarchátu podřízena Vatikánu. Béďa tam dělal fotografickou reportáž z návštěvy církevního hodnostáře. Jenom mi bylo divné, když mi posléze ukazoval nazvětšovanou sérii stovky fotek, že šedovlasý drobný patriarcha je jen na pár fotografiích. V naprosté většině šlo o snímky davu lidí, kteří se shromáždili okolo. Fotografie tváří, skupinek a nejbližších osob okolo hodnostáře… Zvláštní. Ničím nezajímavé fotografie, když hledáš uměleckou hodnotu těch snímků. Pokud tě ovšem zajímají konkrétní lidé, potom to jsou velmi dobré, dokumentárním způsobem technicky čisté a ostré fotky. Zbývá ztotožnit osoby, které se vyskytují v nebližší blízkosti patriarchy, a pak též ty, kteří se s fotoaparátem v ruce zajímají o tu událost…

Slunce svítí skrz celou tramvaj. Obdélníky jasného světla, stíny sloupků oken a siluety tramvajových dveří putují po tvářích ranních cestujících. Přivírám oči před oslňující září a jen podle kodrcání výhybek odhaduju – Prašný most, Hradčanská, Špejchar.

Jedeme přes Letenskou pláň. Obrovská jáma od stavby tunelů je zaplněná betonovými stropy. Již léta v místech tramvajové smyčky vídávám za šera zlatavou kopuli nové Národní knihovny. Stavba se nakonec nerealizovala, korupčníkům uvnitř státního aparátu došlo, že vítěz mezinárodní soutěže, český architekt žijící v Anglii, má právo vypsat výběrové řízení na dodavatele stavby.

Po počátečním nadšeném souhlasu magistrátních a ministerských úředníků a „slaboproudých“ historiků architektury vyšlo najevo, že by si – na stavbě za „bratru“ dobré dvě miliardy korun – nepřišli na svá procenta. Při zadávání státních zakázek jdou „korupční“ peníze do desítek procent z ceny projektu. Pokud je „politická vůle“ k navyšování nákladů, tak se při stavbě takového rozsahu jedná o stovky milionů, ztracených v „potravním řetězci“ státní byrokracie.

Nakonec tedy celá chamtivá smečka po zjištění, že by nemohla ovlivnit tok peněz a zakázku by navíc očividně dostala nějaká zahraniční firma, takřka všichni „jako jeden muž“ obrátili a začali dělat všechno možné, aby se projekt nerealizoval.

Tehdy se naplno ukázalo rozdělení veřejnosti tohoto státu a také dosud nevědomý člověk uviděl tu lidskou špínu svých politických „zástupců“ v přímém televizním přenosu… Alespoň nikdo nebude trpět vůči těmto „představitelům státu“ falešnou loajalitou. Doufám, že brzo budu moci přispět k jejich pádu. A podíváme se pak do jejich nízkých zoufalých očí – a pošleme je „mimo hru“. Doba kamenná dávno skončila a oni jsou poslední její zbytky, které ještě nepozřela evoluce.

Za šera zde vídávám zlatavou chobotnici z lesklého kovu, s rozsvícenými rubínovými okny, jež vystupuje svojí futuristickou hlavou nad koruny stromů uprostřed Letenských sadů. Lidé uvnitř procházejí prostornými sály, všude jsou regály knih. V čítárnách dech klimatizace lehce pohybuje listy tenkého starodávného papíru. Vůně kávy se rozprostírá v rušném přízemním koridoru, volně procházející lidé usedají v kavárnách a bistrech, obchody s knihami a s uměleckými artefakty svítí žlutavou září svých výkladů a tropické skleníkové stromy rozprostírají své podivné cizokrajné koruny nad křesílky a lavicemi k odpočinku unavených milenců a samotářů našeho věku.

A někde uvnitř, v hlubinách budovy, automatický robotický systém neúnavně, s tichým bzukotem hydraulických paží dodává do vyšších pater knihy z gigantického podzemního depozitáře.

V myšlenkách jdu setmělými alejemi Letenských sadů a dívám se, jak do tmy svítí polarizované světlo kulatých oken toho etického organismu, té biologické architektury. A vím, že pokud se tak stane doopravdy, tak jsme skutečně vstoupili do budoucnosti.

Otvírám naplno oči a míjeje kachlíkovou budovu ministerstva vnitra, přemýšlím nad podivným „mlčením opozičních stran“. Korupční vrstva vysokých státních úředníků je rozprostřena napříč politickým spektrem, smutně si odpovídám a cítím, že tuhle dnešní bezmoc smyje až nějaká v blízké budoucnosti, dnes se tvořící, ale ještě nezrozená, veliká strukturální změna systému.

Vybaví se mi v této smutné souvislosti situace, kterou mi před léty vyprávěl Béďa. Pracoval tehdy jako fotograf pro Obchodní komoru. Její reprezentační budova na Malostranském náměstí, její křišťálové lustry v sálech viděly veškerou plejádu popřevratových politiků. Jejich protějšky ze zahraničí zastupovaly mohutný kapitál a letitá protřelost z byznysu nacházela přirozeného partnera v ochotě „nechat se koupit“ od státních úředníků. Těch pár skutečných kapitánů našeho průmyslu nemělo moc do toho co mluvit. A jejich čiperní náměstci, povětšinou pod falešnou identitou vystupující spolupracovníci I. správy ministerstva vnitra, pracovali jak včelky na integraci naší ekonomiky do evropských struktur. (V zásadě šlo o rozprodej, likvidaci a dezintegraci – uměle vyvolaná závislost, „srůst“ se zahraničním, Sověty léta ukládaným kapitálem v krycích firmách.)

Byla to obyčejná sobecká chamtivost? Vždyť tito lidé jsou vybráni a cvičeni, aby měli vybudován pevný hodnotový systém. Nebo to jsou agenturní „filcky“ na jedno použití, odpadový materiál?

Byl to náhodný souhrn příležitostí a chtění celé jedné generace „svazáků“ a mladých „soudruhů“?

Dnes jsem přesvědčen, že tenhle „divoký úprk na Západ“ byl ošetřen železnou vůlí hlavních hráčů. A spolu s objemem peněz narůstal čtverec subordinace a strachu, instinktivního smrtelného strachu ze selhání. Samozřejmě že výměnou za poslušnost jsou přiměřené výhody. Je to marná sláva – svazek na „celý život“.

Tehdy Béďa procházel při recepcích tlumeně hučícími sály. Po přednáškách a prezentacích se začalo nosit na švédské stoly občerstvení… To byla nakonec hlavní okolnost, proč byly ty firemní prezentace tak navštěvované.

Béďa pilně fotil ministry a ředitele, bankéře a mezinárodní podvodníky. V obleku postával za plentou a spolu s číšníky komentoval mumraj v sálech. Personál měl zásadu dosyta se najíst z vybraných lahůdek před recepcí, aby pak nemusel polykat sliny při pohledu na cpoucí se hosty… Béďa vyrážel zpoza závěsů a lovil objektivem záběry. Ty „pěkné“ pak odevzdával nazvětšované a „reprezentačně“ adjustované do drahých alb pro zástupce ředitele komory a jeho obchodní partnery, kteří platili ty rauty a žranice. Náměstek ředitele, jenž měl pěkné peníze z vyfakturovaných, ale neprostřených studených mís a nářezů (v dvousettisícových částkách za akci v tehdejší, pořád ještě „husákovské“ měně se něco dokázalo ztratit), které obratem rovnou z lednic nechal překládat do automobilů svých známých vrchních z okolních malostranských vináren – ten ředitelský tichošlápek mu kultivovaným hlasem při předávání snímků nabízel: „Právě piji čaj, přidáte se?“ nebo: „Budu mít polévku a chléb, mohu vás pozvat ke svému obědu?“

Nepovedené, „špatné“ snímky pak Béďa pečlivě ukládal do svého archivu. Byli tam vyfoceni ministři s pocintanou kravatou, různé nechtěné škleby a tučné podbradky uskřípnuté v bílých límečcích, žmolky žrádla v koutcích úst a příliš obnažené, příliš dokumentární „holé záběry“ prozrazující chtivou lačnost anebo blbeckou nadutost, mazanou „skromnou“ protřelost naslouchajících, kteří s krysíma očičkama tahají rozumy z důležitého úřednického tlučhuby… Též tam byly celkem pochopitelné, bleskem a objektivem ostře vykreslené kančí choutky rýsující se ve tvářích nažraných mladých pobočníků a „rozvichřené“, v hedvábných šatech vykreslené obliny hýždí rujných, přiopilých sekretářek a asistentek.

Uprostřed ruměných, krví nalitých krocaních volat, chlupatých uší a žilnatých skrání šedesátiletých gerontů s drahými hodinkami na zápěstích… mezi těmi vykrmenými, ramenatými těly alfa samců v drahých, ale nepadnoucích oblecích se občas mihne útlá, opálená postava kultivovaného homosexuála. Ve večerním obleku ušitém „na míru“ – od minuty by mohl „hedvábný človíček“ zaťukat taktovčičkou v nějakém chlapeckém pěveckém sboru, jasné, mutací ještě nezkreslené hlásky by zapěly pod klenbou a oko maminek prepubertálních hochů by zvlhlo dojetím – že jsou jejich synkové tak dobře vedeni tím „hezkým člověkem“.

Většinou tito osamělí „Levantinci“ s útlým zápěstím byli na lovu. Hladovýma, hmyzíma očima hledali svou příští oběť. Většinou to byl zatím nic netušící, dobře rostlý mladík s bezelstnou tváří, s ještě dětskými lícemi zarudlými od prvotního zážitku velké recepce. Vrásčitá, ale v kosmetickém salonu opečovávaná barakuda – „mužská teta“ zatím ze zákrytu pozoruje atletické telátko, jen tak okolo něj krouží a odhaduje, na co ho uloví. Samozřejmě dobře ví, že ten exemplář Apollona v šatech, které mu koupila máma za jeho první plat, tenhle podreferentík z nějakého oddělení ministerstva, který se sem přišel hlavně pořádně najíst – tenhle půjde ulovit na ambice. Na příslib kariéry. Bude muset zprvu zlehounka, nenásilně, ale jak se jednou zachytí za návnadu, jak zatahá za háček – „samcoložník“ škubne a už bude mít mladého tam, kde ho chtěl mít. Ještě dneska se mu dostane do kalhot.

„Božíčku, a kdyby se potom ukázalo, že půjde přebourat, že je podobojííí! Néééé – to by byl ale zásah do hnědého!“ A ona, vrásčitá herečka v mužském těle, by se mohla nakonec ještě na stará kolena zamilovat!

Kikina se už vidí, jak si v krejčovském salonu nechává brát míru na nové šaty, na celou kolekci obleků! Ať to stojí, co to stojí – pojedou spolu do New Yorku na představení Carmen v Metropolitní opeře. Budou sedět, on a „jeho kluk“, v lóži vedle sebe, úplně to už teď vidí – a on bude „dojatá“ a kluk mu zlíbá slzičky z očí… Bel canto! Tma přede mnou, tma za mnou!

Zamžené ještěří oči staré buzny se zjasnily a probraly z vidin věcí budoucích. Kloaka se mu sevřela napětím. Rychle si přelízl úzké fialové rty (měl tak malou hlavičku a tak dlouhý jazyk, že jak gekon dokázal málem oblízat své zornice, přičísnout si chuťovými pohárky své obočí), upravil si krajkové manžety a s pevným, odhodlaným ksichtem vyrazil do útoku.

Béďa mi v těch letech, kdy chodil s objektivem, v saku a s kravatou, ukázal pár fotografií. Byl na nich zachycen druhý prezident. Tehdy čerstvě zastával funkci ministra financí. Kníratý elegán právě polyká, pije ze sklenice pivo.

Na druhé podobence odkládá sklenici od úst a má ve tváři umečený, rozmytý, plačtivý úsměv. Jako by se malý školák omlouval nějaké hodné, ale přísné mamince. Letitý pocit viny a obava, aby maminka nebyla smutná, to „klukovské strachování“ mu vyryli do nervových drah skrytých pod fešáckou, hereckou tváří, vtiskli mu grimasu věčného provinilce… Tento padesátiletý primus všech školních tříd, jimiž v životě prošel, uchovával nekonečný libidózní strach před tím tyranosaurem, před stařenou Godzillou. Ukrýval tu hrůzu pod brilantním intelektem třídního šprta, byl to vítěz všech vědomostních soutěží, jenže skrze bludnou, nemocnou strukturu uvnitř svého softwaru nikdy doopravdy nedospěl. Jeho nafoukanost byla vnějším, „vyčnívajícím“ obrysem skryté hluboké nejistoty. Znal odpovědi na všechny křížovky světa, ale sám sebe se zeptat nedovedl. Otázky tady přece vždycky klade „maminka“.

Ta arogance v jeho chování, ta umanutá potřeba mít poslední slovo v diskusi, „mít vždycky pravdu“ – to je maminka, která mu kdysi dávno ukradla mužské sebevědomí, „samou láskou ho snědla“ – a na oplátku on sežral ji.

Měli se rádi – matka a syn. Dodnes ji několikrát týdně navštěvuje na hřbitově. V podstatě chodí sám sobě na hrob, k pohřbeným možnostem a nadějím.

Béďa mi tehdy vyprávěl, že si ministra vyfotil, a když zahlédl jeho mazlavý, provinilý úsměv a cosi – jakési teplo v jeho podivně bezmocném pohledu, přistoupil k němu, pohlédl mu zostra do očí (dobře věda, že se kníráčovi líbí, stejné signály v odstínu řeči a pohledech znal od třicetiletých, osamělých žen) a zhurta se zeptal: „Pijete pivo?“ Ministr se jako had začal vytáčet a vlnit v bocích, brýle se blýskaly v záři lustrů a mečivým, provinilým hlasem (tónem, který říkal, že ví – provedl něco zlého, a zasluhuje potrestání, a zasluhuje přísnost a chce ji, a teď už dokonce o ni žadoní – a chce přijmout trest z rukou krásného mladého chlapce), úplně jako přihřátý mrouskající kocour počal mňoukat a žalovat na sebe: „Když já mám rád plzeéééň…“

Série fotografických snímků kolovala stolní společností a všichni jsme se tenkrát hlasitě zasmáli.

Béďa tehdy to setkání okomentoval: „Je to buzerant.“ Kdosi tehdy chtěl něco říct na obranu kníratého ministra. Béďa se naklonil, pohlédl dotyčnému do očí a opakoval: „Je to buzerant.“

Pižďuch a Vykuřpytel – dva po sobě jdoucí reprezentanti naší doby. Jaké to je v sousedních státech? Ten zvěřinec politiků má též takový obludný, směšný ráz a šmak?

Vždy když bylo před volbami, pracovní tým kníratého fešáka vymýšlel různé průhledné kauzy, kdy byl fotoreportéry „přistižen“ při záletech s pohlednými dívkami, s letuškami atd.

Poblil bych se nad tou fušersky odvedenou prací. Dva studené ksichty si podávají ruce se stejným výrazem – jako prodejce a kupující z reklamy na vysavače.

Touhle neodborně provedenou mediální lží se odborníci na reklamu pokoušeli „zahladit“ příliš zjevné tíhnutí svého kníratého zákazníka k mladým mužům a zvednout mu tak o pár bodů preference u svých voličů. Veřejnost by mohla být spokojená… Jenže nepovedlo se. Z volby hlavy státu se stala televizní fraška.

Zajímavé, jak různé „drakonické“ staré maminky, bývalé členky vedoucí strany – dnes opět členky „pravicové modré“ strany – jak ho ty aktivní stařeny zbožňují. Kníratý jedničkář vysílá v hlase nějaké vibrace, zcela specifické pro „šprty, co nikdy nezlobí“, charakteristické vlnění. Je tam nějaká interpersonální, podprahová komunikace? Nějaká emocionální shoda – poznají se po čichu ti oportunní, aktivně konformní „vlajkaři“?

V mysli se mi zobrazila vzpomínka na jednoho důstojníka BIS. Vyprávěl mi kdysi, jak v první polovině devadesátých let, půl roku před krachem banky Bohemia, doprovázel ředitele služby na předsednictvo vlády informovat Teplého Kocourka, který v té době zastával funkci premiéra. Samcoložník vztekle odmítl informaci o tunelování banky a obvinil vedení služby, že nedodržuje zadání, které BIS přísluší. Dylina zakázal jakékoliv další kroky ve věci šetření při rozkrádání státního majetku.

Dnes, když si na to vzpomenu a hledím do tváře prezidenta, pod brýlemi skrývá přešitá oční víčka po plastické operaci. Změnil tak výraz z mírně ospalého nebezpečného sympaťáka na věčně vykulenou, jakoby neustále překvapenou starou herečku.

Dívám se na jeho udržovanou opálenou tvář a myslím na tu podivnou, smutnou řadu jeho předchůdců, kteří ve svých životních osudech a osobních profilech skrývají pohnutý a trochu divný osud našeho státu a národa. Stačí číst životopis jednoho dvou z té řady, a princip dějin se ti zobrazí ve své krystalicky tvrdé, přesné podobě.

Systém je tak dokonale autonomní, že jednotlivé niky v jeho vrcholných patrech jsou již dnes určeny k reprezentaci – a pokud živá „náplň“ té které pozice dodržuje základní pravidla spojená s tím místem – tak je zhola jedno, jestli je tam uhlazený, magazínový oligofrenik, nebo fotogenický hnusák. Jen se musí něčeho bát.

Přišel jsem domů, a místo abych šel spát, uvařil jsem si kafe. Sedím u stolu, dívám se, jak za okny stoupá slunce, olizuju lžičku a z černé kávy stoupá voňavá pára. Po probdělé dlouhé noci, po kilometrech noční toulky v ulicích města, po tom zástupu obrazů – které jsem vyvolal svým rozhovorem s Béďou – je má mysl pořád podivně čilá a bystrá.

Ty řetězce jakoby náhodných, ale příliš cizorodých výletů a pobytů v cizině, které Béďa za ta léta absolvoval, mi nedávají spát.

Vedle divné aktivity s focením účastníků návratu kyjevského patriarchy musím vzpomínat na tu mlčenlivou, tmavovlasou Angličanku, kterou znám pouze z fotografií.

Béďa odjel do Velké Británie půl roku, rok po návratu ze Států. Seznámili se a hned přilnula k němu svou samičí touhou. Pracovala jako programátorka, a tak její analytický mozek neustále propočítával a hodnotil výhodnost vztahů a lidí okolo ní… Zatím byla ale dokonale prostoupena emocemi, a to pro ni bylo tak exotické, že si zřejmě připadala, že k ní přišla Afrika se všemi svými domorodci a zvířaty. Vytěsnila z paměti předešlé nápadníky, „partnery“, s nimiž „měla sex“. Odsunula stranou takřka dokončenou rekonstrukci svého starodávného domu na venkově, do něhož vkládala peníze ze svého vysokého platu a do nějž vložili spoustu energie a nápadů muži, kteří tu pobývali před Béďou.

Jeho mistrovská schopnost se emocionálně napojit někde v hloubce na ženské srdce u ní vyvolávaly prožitky nikdy dosud nepoznané… Vozila ho po plážích a letoviscích jižní Anglie, snila o tom, že spolu založí rodinu a koupí si penzion. Ona bude vydělávat těžký prachy na komputerových programech a on bude pan domácí – bude dirigovat číšníky a pokojské. A tak si budou hezky žít… Tyhle záchvaty šťastné budoucnosti ji přepadávaly náhle, třeba při jízdě autem, kdy to pak už nevydržela a on musel zaparkovat na osamělém parkovišti nad mořem. Vrhala se mu do kalhot tak hladově a sála péro tak intenzivně, s takovou zvířecí odhodlaností, že ji musel držet za vlasy a tlumit, tišit ty záškuby.

Celá šťastná, se slzami v očích polykala jeho semeno a oba žertovali, že ona dnes už večeřet nebude. A že si příště vezme k tomu „ptačímu mléku“ kapku worchestru.

Za okny automobilu se rozprostíraly temně zelené travnaté louky, štěrková silnice se svažovala k černému skalnatému pobřeží, kde osamělé balvany porostlé chaluhami na chvíli mizely ve zpěněných chomáčích žluté mořské pěny. Bylo vidět, jak v dálce na moři jsou šedivé, ostré vlny zježené deštěm, který právě vítr přihnal až na pevninu.

Úplně se v něm ztrácela, jak byla unešená tou nezvyklou, dosud neprožitou intenzitou citových hnutí. Její logický, strojový mozek objevil, že někde dole, uvnitř ní samé je starodávná nervová struktura prodloužené míchy. A teď tedy byla fena, která hárá, kobyla, srna… prostě samice, v níž bylo všechno připravené pro nový život.

Jezdila za ním po Evropě, když získal práci pro tým, který stavěl řetězce restaurací. Nějaký bývalý hollywoodský herec, kulturista, zaštiťoval tento projekt svou již notně strhanou, sešívanou postavou…

Restaurace povětšinou zkrachovaly a peníze se rozkutálely. Ale to nevadilo, Angličanka jezdila za Béďou všude, ubytovala se v nejdražších hotelích a on tam za ní přicházel, někdy i v horkých poledních hodinách, kdy i v Dubaji nebo v Istanbulu se zastaví život. Klimatizace tiše šuměla a Béďa z té samice „vyklepával blechy“ jak o život. Po večerech musel vysedávat se svým domácím týmem v hotelu na druhém konci města a rozdělovat úkoly na druhý den. Pracovali, aby stihli termín předání, třeba i šestnáct hodin denně. Béďa mi vyprávěl, že když se vracel od Angličanky, o které nikdo z jeho spolupracovníků samozřejmě nevěděl, schválně se prošel stavbou, tuhle se trochu máznul od malty, támhle si trochu udělal šmouhu od prachu na tváři, trochu si rozcuchal vlasy a dokonce do nich nasypal špetku čistých dřevěných pilin. Dělal pak před svými podřízenými upracovaného člověka, uštvaného starostmi… Marná sláva, Béďa byl vždycky mazanej parchant.

Táhli to s Angličankou víc jak rok, možná dva. On byl jen pořád víc na cestách po světě, a do středověkého domu se vracel v delších a delších intervalech… Jednou mu jela ukázat svou matku, bydlela ve velkém kamenném domě uprostřed vřesovišť. Bylo to v podstatě malé panství. Stařa měla německé, saské kořeny – šlo to dost do starých krvelačných časů. Byla velká obdivovatelka teutonství a sbírala nacistické relikvie, různé harampádí z 19. století, tovární repliky rádoby středověkých mečů, falešná rytířská brnění a praporce, rohaté helmy vyráběné nějakou manufakturou v době wagnerianské psychózy. Měla toho šmejdu plný dům, kopí a turnajové dřevce trčely kolem schodiště v hale až do prvního patra.

Divná bábrlina vyprávěla, že jsou spřízněni s anglickými vévody. Prý ještě na začátku „bitvy o Anglii“ se celé klany navzájem spřízněných Anglosasů snažily přes kanál La Manche o dosažení separátního míru mezi Třetí říší a Velkou Británií.

Do toho mi zapadá ta schizofrenií zatížená část anglické královské rodiny, ti dodnes se belhající devadesátiletí dědci. Manžel britské královny, blonďatý princ-stařec, soukromě prohlásil, že chce být v příštím životě zhoubný virus, chtěl by vyhubit lidstvo.

V podstatě to je roztomilé, takový státní chovatelský ústav pro královskou rodinu. Jsou to živé státní symboly, přiospalé pandy čínské, mrchožravý orel severoamerický atd.

Béďa tenkrát ukončil ten vztah nechtě, ale nešlo to dál. Angličanka zjistila, že je jenom jedna z mnoha, spíš třetí než druhá, a to nepřenesla přes srdce.

Jednoho dne, když opět přiletěl ze světa, čekal ho za dveřmi kufr s věcmi, které si u ní ponechal. Komunikovala s ním jenom neartikulovaným skřekem, nenávistným vřeštěním a pláčem přes zamčené dveře. Béďovi se prostě stává, že se do něj zamilovávají samostatné a zároveň příslušně osamělé ženy. A to potom pukají skály a létá láva, třese se země a kanou slzičky.

Béďa v těch letech, kdy stavěl restaurace po světě, zároveň vytvořil skupinu zahraničních chlapíků. Byli to jednak ruští Židé, co odešli v sedmdesátých letech do Izraele v rámci mezistátních dohod. Takoví šikovní, zdatní všeumělové to byli.

Pak začali do Prahy za Béďou jezdit Angličané, říkali, že jsou obchodníci. Zabývali se ale především tím, že pašovali přes Kanál celé kufry amerických cigaret, které zde byly levnější o tolik, že se jim to vyplatilo.

Na Ukrajině se v té době připravovala „oranžová revoluce“ a Angláni byli celí nažhavení, že v roli velkých žraloků byznysu budou – navigováni Béďou a jeho velkým bratrem – pronikat do ocelářských privatizací v průmyslových centrech této velké, ztracené země.

Teprve po letech jsem náhodou zjistil, že tito podsadití „byznysmeni“, prohánějící se po Praze v oblecích za padesát tisíc, s vlající zlatou kravatou, vytáčející piruetky v pasážích a na náměstích na cyklistických kolech z uhlíkových vláken, ty futuristické modely měly cenu nového středního vozu… byli ve skutečnosti obyčejní, nezaměstnaní stavební dělníci, horníci z oblastí severní a střední Anglie, z městeček na okraji bývalých průmyslových aglomerací. „Někdo“ je najal, aby zde a především na Ukrajině hráli roli zahraničních podnikatelů. „Oranžová revoluce“ nedopadla, takže vidina velkých peněz zmizela a s nimi i tito drobní, hemživí dobráčci z chudé Anglie.

Souběžně s Angličany přibyla do Prahy i skupina Rusů. Ti pod snadno uvěřitelnou legendou „nezaměstnaných Ukrajinců“ opravdu chvíli pracovali pro různé soukromníky na úpravách bytů. Jenom bylo vidět, že se stavbou těla, příměsí asijských rysů ve tvářích a celkovou mohutností a zjevnou přezíravou hrdostí značně liší od tichých, sporých a blonďatých Ukrajinců. Jediný, koho se z nějakých důvodů báli a před nímž měli veliký respekt, byl Béďa.

Člověk, kamarád, kterého jsem ze srandy pošťuchoval, žertovali jsme a parodovali okolí, byl schopen zároveň hovořit úsečným tichým jazykem s těmi mohutnými Rusy, ti klopili oči a šoupali nohama a rychle kývali na souhlas.

Vzpomněl jsem si na dva. Jeden byl vysoký, statný Gruzín a druhý nižší, ramenatý a mohutný Moskvan s malou hlavou a asijskýma očima. Oba byli tiší, málomluvní, a o tom „Moskalíkovi“ mi Béďa řekl, že byl na vojně u speciálních jednotek, že umí házet polní lopatkou a trefí se na třicet metrů do „černého“. Dotyčný ramenáč skromně klopil oči a usmíval se jak panna. Obešel mě lehký hnus, když jsem pocítil v nose nasládlou vůni velkého, nemytého těla… Béďa mu dal úkol venku, na vzduchu, a tak jsme se ho pro tu chvíli zbavili.

Když odjeli Angláni, sbalili kufry i Rusové. Zmizeli a nikdo pro ně slzy neronil.

Béďa dál „kultivoval“ kádry z místních lidí. Chodila do jeho podniku celá smečka kavárenských povalečů, kteří prodávali informace kus od kusu. Za „dlaňovku“. Poklidně spravoval „přepážku“ a tipoval vhodné osoby z husté a přebrané „báze“ pražského rybníka. Byl tak trochu „na vejminku“.

Ženské brousily kolem něj jako za mladých časů. Ukázal mi jednu dívku, která kráčela Ječnou ulicí a vedla se za ruku s takovým černovlasým Rychlonožkou, který měl tvář jak malovaná figurka z míšeňského porcelánu. „Vidíš tu vysokou holku, říkám jí Pádlo, protože má při svý hubený postavě neuvěřitelně široký boky. Vidíš? Pádlo. A ten kluk, co si ho vede za ruku, je nějakej Mamička, z Havlovy přízně, takovej nějakej rozpočtář. Před pár lety Pádlo pracovalo pro mě, šli jsme tak jednou večer po Vinohradech a vona si všimla, že se jí dívám na prdel… no poznala, že se mi ten večer líbí, že ji chci. Měla asi před krámama, byla potřebná. Tak jsem řek, nezajdem ke mně? Na kafe? A ona sklopila oči, zakejvala hlavou, že jo. A tak jdeme dolů po Míráku a najednou povídá: A vylížete mi píču?“

Polknul jsem a vzrušený tou historkou hledím za vysokou útlou dívkou.

„Jo… Pádlo. Ještěže šla do světa. Už začínala mít nároky a chtěla, svině, abych na ni žárlil. To se přepočítala. Toho jugoslávskýho kameramana jsem naopak pohostil metaxou a diskrétně ho informoval, ať neblbne, že to je mrcha. Nevěřil mi, fakt ji miloval. A vedle seděl Mamička… Jo, to byla kudlanka nábožná. Ta ty chlapy žere za pochodu. Ale jak pozoruju, tak podle toho širokýho kaďáku je asi s tím Mamčilem spokojená a už se usadila… I když spíš to vypadá, že si dělá, co chce, a ten kalkulátor to ani nevidí, a možná je i rád. Ta kobyla bejvala nenasytná.“

To malinká tichá Filipínka, která s Béďou komunikovala přes internetovou seznamku, to byly tiché vody, vlahé tropické háje a hluboké hvozdy.

Vypravil se do těch jejích končin, aby na místě zjistil, že je za líbivou tvářičkou schován fanatický otec, bývalý malíř plakátů, který se stal evangelickým pastorem. Měl ve své vesnici, která byla vlastně jedna široká rodina, všichni byli příbuzní, měl tam uprostřed návsi, vedle výběhů vepřů, pěkný kostelík z vlnitého plechu.

Když do té osady ztracené hluboko v horské džungli přijel v terénním náklaďáku, který řídil podsaditý dívčin bratranec, a z korby seskákala celá četa bratranců opatřených automatickými puškami – tehdy k Béďovi přišla myšlenka, že zde končí jeho cesta. Ale to jen museli zastavit, protože jim v cestě stála veliká, ale pro nákladní vůz nízká slavobrána, plakát, kde bylo potenciálním tchánem napsáno krasopisně Welcome Frederic!

Celá vesnice, všichni příbuzní chodili všude s ním. Milovali ho, byl to „jejich“ bílý sáhib, a tito v podstatě pralesní domorodci brali za samozřejmost, že blížícím se sňatkem, o kterém nikdo z nich nepochyboval, začala pro všechny nová éra života… Ti mladší z asi tří set bratranců plánovali okamžitý odlet do Evropy, tichá malinká tchyně se těšila na rozšíření chovu černých vepřů a tchán-kazatel viděl už zvětšený kostel a novou střechu z vlnitého plechu.

Přísná babička z Manily, u níž bydlela dívenka z lesní vesnice a jíž přivedli představit budoucího ženicha, ta tmavá trpasličí zakladatelka rodu uvažovala, že vnoučatům dají jména starozákonních biblických proroků. Nějak se domnívala, že jistým magickým způsobem připraví bělošská jména svým nositelům bohatý „bělošský“ život.

Přísně hleděla vzhůru do očí bělošskému zachránci její famílie. Celé dva roky holka trávila večery v internetové kavárně, musela vystát frontu na volné místo, a pak, tělo na tělo, jak sardinka namačkaná mezi dalšími zástupy vdavekchtivých dívek, měla půl hodiny na to, aby lovila po síti potenciální bohaté bílé ženichy. Její otec, celá vesnice do ní investovala peníze na pronájem místa u počítače. Filipínská babička jak lovecká fenka sledovala skrz brejličky pátravě Béďu, zdalipak nenáleží k proradným filištínským. Holku obskočí, „obšťastní“ outěžkem a „vem si, čerte, kropáč“ – frnkne neřád v aeroplánu a je fuč! A chudák holka si pak bude moct akorát oči vyplakat.

Jak stará tušila, tak se i stalo. Vidina šťastné budoucnosti, kdy bude zařizovat existenci pralesním bratrancům v Evropě, to znamená u něj doma… Když zahlédl odlesk katedrály z vlnitého plechu, do níž bubnuje nekonečný monzunový liják, Notre-Dame z bambusových tyčí a plechu, uviděl v šílených očích tchánových… Když mu došlo, že by veškerou svou energii věnoval mýtině v deštném pralese, kde uprostřed stovek kvičících, v bahně ryjících černých prasat by stál obludný, ve větru vrzající plechový dóm pod nízkým, zamračeným nebem… že by měl na výplatní listině soukromou armádu po zuby vyzbrojených „bratránků“, jejich rodin a rodin dětí jejich dětí.

Zaťal zuby, přečkal pralesní svatební hostinu, odjel se svojí nevěstou na svatební cestu do nějakého ostrovního letoviska, tam s ní týden souložil a pak odletěl domů. Za měsíc jí poslal z American Express asi pět tisíc dolarů a založil si novou internetovou schránku. Když se do té staré po roce podíval, byla tam dobrá stovka e-mailů od dívky z Filipín. Žádala další peníze, sumy přesahovaly rozumné možnosti. Všechno smazal a už tu schránku nikdy neotevřel.

„Pamatuju se, že když jsem s ní poprvý spal a měl ji odpanit, tak nebyla žádná krev. A hned poprvý, když jsme spolu souložili a já začal z ní couvat, abych to do ní nenastříkal, tak se ke mně přitiskla pánví, chytla se mě nohama kolem boků – ale takovou silou, vůbec jsem to od ní nečekal. Taková drobná holka. Dalo mi to hodně práce, abych se uhlídal a nevrazil jí jednu. To bylo celej tejden – pokaždý, když jsem byl skoro před vrcholem – skok jak tygřice a chtěla, abych to do ní pustil. Chci tvoje bejby! Chci bejby! křičela a nechtěla se pustit, zaťatá jak klíště. Ale uhrál jsem to, nikdy ani kapku. Nemohla pak tvrdit, že má se mnou dítě.“

„Pročs ji nebral přes gumu?“ ptal jsem se tehdy.

Béďa cudně sklopil oči: „Já se toho ekluju. Mně by nehoup. Já to s tim neumím. Nemám to rád.“

I já tenkrát sklopil oči: „Já to taky s gumou nedělám. Je to divný.“

Když na to dnes vzpomínám, na tu Béďovu eskapádu na Dálném východě, vybavují se mi jisté pochybnosti – o účelu té cesty. Měl tam tehdy nějaká setkání, cosi naznačil, něco v něm chtělo cosi říct, ale nedořekl, zakázal si to.

Pamatuju se na ten den, kdy se vrátil, přímo z letiště jel na setkání se mnou a hned mi vyprávěl, že mu někde na ostrovech ve Východočínském moři, letěl s mezipřistáním a s několika přestupy, že mu ukradli kufr se všemi věcmi, s oblečením atd. Mávl nad tím rukou.

Jenomže ve mně se ten okamžik uchytilo nejasné podezření. Třeba to je všechno jenom taková dobře vypracovaná, dlouho budovaná legenda. Kdo ví, kde vlastně v těch končinách byl a co se tam stalo.

Instinktivně se mi zježily chlupy na předloktích. Béďa od počátku hovořil napjatým, tichým hlasem. Něco v něm leželo, a ta příhoda s Filipínkou to být nemohla, tu historii vyprávěl lehkým hlasem a ještě se u toho dokázal hořce zašklebit… Ta dívka byla jenom krytí.

Vytěsnil jsem za okraj mysli tehdejší tušení, ten stín. Šli jsme ke Dvěma kočkám a dali si guláš a pivo. Béďovi se hned udělalo zle, běhal zvracet na záchod a vysvětloval to tím, že tři týdny jedl smažené krevety právě vytažené z moře, zelené kari v kokosovém mléce, jasmínovou rýži a bambusové výhonky.

Když se pokusil usmát, byl z toho studený škleb. V očích a ústech zářila černá, bezedná temnota. Vypadalo to, jako by byl gumová maska navlečená na gigantickou vývěvu. Uvnitř nebylo vůbec nic.

Dnes už to vím. Béďa tenkrát odletěl na druhý konec světa za smutným úkolem. Musel někoho zabít.

A co jsem já? V dětství tichý, velkohlavý chlapeček, stojící na pískovišti v magickém kruhu vyrytém v teplém suchém písku modrobíločervenou, „čechoslovenskou“ botičkou. Vyvolává démony mladý nešťastník. Jednoho dne, pevně doufá, umře, překročí obruč, která ho poutala ke světu lidí, půjde ke zvířatům, stromům a planetám. Ztratí se ve vesmíru, ve vzdálených galaxiích a zapomene na tenhle krvavý, nelítostný svět. Umře chlapeček, a než odejde, bude pozůstalé vrstevníky chvíli strašit. Ty smrady!

Nyní, takřka padesátiletý, cítím, že ten nejsilnější pocit, který byla má existence schopná vygenerovat – byla nenávist k lidem… a soucit s celým světem. Chlapeček zvítězil a doufám, že brzy již obruč překročí.

Žádná samice nedokázala překonat mou hrůzu ze života, a tak jsem do ní nezasil. Chvílemi jsem si nalhával, že jsem fousatej hodnej fotr. Ale byla to lež. Já a střídající se milované ženy po mém boku jsme nakonec vždy poznali – že je to hezké přiblížení, ale nikdy to nezaplní prázdnotu, která je ve mně.

Vylil bych do nich jenom svoji tmu.

Jakoby už kdysi dávno ve mně něco umřelo. Ztuhlo mi maso okolo očí… A tak s porozuměním myslím na kamaráda Béďu, který poztrácel po světě kusy svého života.

Viděl jsem kdysi u jedněch lidí z Českého Dubu, měli malé hospodářství plné šťastných zvířat – psů a koček, kozel a jeho stádečko mečeli před večerním krmením – viděl jsem na vlastní oči osmadvacetiletého kocoura. Seděl na okenním parapetu, mezi fíkusy, vyhříval se v podvečerním slunci za oknem. Byl vychrtlý a nehybný, vypadal jako vycpaný – ostatní zvířata ho obcházela uctivým obloukem. Babička, která se o něj starala, říkala, že ho takhle vynáší už několik let. Jí velice málo a jenom občas za pár dní se napije nějaké polívky… Celý život se pral s ostatními kocoury a nadevše miloval, když někde narazil na malá koťata. Zakousl je všechny a sežral. Rok za rokem. Málo jich přežilo v jeho rajonu… Teď sedí mezi květináči na štrikovaném polštářku, nehybně zírá jasnýma, úžasně zářivýma očima. Hledí skrz tento svět a nemůže, nebo neumí umřít.

Béďa zlehka našlapuje životem. Opatrnými, nenápadnými kroky prochází ulicemi a chvílemi se ztrácí v davech lidí, je průhledný, když kráčí podél fasád domů. Neviditelný pro toho, komu nese v zubech rudou růži. S nevinnýma dívčíma očima odvede na druhý břeh svého klienta, aby se pak vracel sám do rušného života, pod víčky kusy zmrzlého meziplanetárního ledu.

A tak naplněn podivnou energií z toho závratného pohledu do propasti, tančí životem jako elegantní černý tanečník.

Usnul jsem náhle, stáhlo mě to do postele, jako bych jel po skluzavce. V jedné chvíli jsem ještě tápavě hledal seprané, vytahané triko, v němž léta spím – a za okamžik jsem už ležel a oči se zaklaply jak poklopy od tanku.

Spal jsem hlubokým, bezesným spánkem. Za okny putoval den. Všechen jeho lomoz a ruch, vzdálené houkání sanitek a policejních vozů, z toho všeho nevím nic. Moje mysl plavala pod hladinou.

Už se šeřilo v prolukách mezi domy. Vynořil jsem se z hlubin nevědomí náhle jak huňatá mořská vydra. Jen jsem ležel a naslouchal podvečernímu pění, krásnému vyhrožování čimčaráka kosáka někde na anténě ve střechách.

Zvláštní je, když člověk začíná den navečer. Jako bych odněkud přiletěl letadlem a časová pásma ve mně postupně dobíhají. Chodím po bytě, vařím kafe a teprve proud studené vody mě doopravdy probudí.

Seděl jsem u okna, oddaloval, až budu muset rozsvítit lampu, a v posledním světle modrého soumraku četl své načmárané poznámky. Mám už plnou krabici zápisů a myšlenek, poznatků a letmých pozorování. Je to kilo žlutých lepicích papírků, hrouda navzájem speklého, stárnoucího listí života.

Zrovna jsem se pokoušel přijít na systém, jak poznámky roztřídit a zpracovat, když zazvonil telefon. Tuhle pevnou linku jsem nezrušil, pár lidí chodí po světě – občas si zavoláme, a hodinové diskuse nejsou tak znát na účtu.

Volá Strašničák, kamarád z dávných časů, když jsem se v jednom psychiatrickém stacionáři pokoušel dosazovat do neřešitelné rovnice života (x = můj život, y = svět, a neznámá byl klid a mír v duši).

S. tam sedával mezi plačtivými, upravenými neurotiky a koulel temnýma očima – úplně se mu protáčely panenky, jak byl plný psychofarmak a děsivých zážitků z vojny. „Kasárna Cheb, řev na chodbách, zbraně a střelivo, skládka odpadků, sypal se žhavej popel – bylo to peklo!“ komentoval jednou, když jsem se ptal. Měl tam jednu ataku psychózy a pokus o sebevraždu. Pak už to bylo dobré, pár dní na přístrojích a kapačkách, pak vojenská psychiatrie a šel domů. Zemědělský inženýr, který jaksi nikdy nevěděl, jak se nandává plynová maska, a při sborce a rozborce samopalu zůstal stát s rukama plnýma železných součástek a všichni viděli, že tomuhle člověku doopravdy uletěly včely. Jako vojín-absolvent doškobrtal až k tomu zkratkovitému, ale zřejmě jedinému řešení.

Strašničák mě v telefonu zve, abychom pozítří navštívili výstavu, nějací současní surrealisté něco vystavují někde… V podstatě se mi z toho zvedne kufr, čtvrtá nebo kdovíjaká generace šedovlasých dobráků, kteří se hlásí k té zakladatelské, předválečné skupině. Jsou to takoví „lumírovci“ nebo „baráčníci“. Nelze je brát vážně.

Navrhuji, že bychom raději mohli jít do Městské knihovny na Kinteru. Na plakátě sedí havran s ručičkama, má botičky a je to takový – „špačíček pán“. Krákavý rozumbrada (jak jsem později zjistil na netu). Výsledek analýzy – to zní dobře.

S. souhlasí, a tak po paterém zopakování času a místa srazu zavěsím. Strašničák při své obsesivní opatrnosti opakuje vždy několikrát všechny koordináty a nakonec čeká, až zavěsím. Prostě stojí u telefonu a čeká, dokud neuslyší klapnutí. Tyhle jeho rituály znám už desítky let.

S. je podivuhodný mimozemšťan. Našedlý přízrak s velkou hlavou na hubeném těle. Cvičí a dodržuje přísnou životosprávu. Klíčící obilní semena zobe pinzetou z tácu na okenním parapetu. Jeho různé kaše a „maltové“ směsi, kakaové a rozinkové humusy, taveniny a míchaniny – všechno to je strava pro velkého kojence, anebo mladého starce. Záleží jenom na úhlu pohledu.

S. má zvláštní oční kontakt. Jako každý samotář je i on vybaven „třetím okem“. Je schopen vidět a odečítat výrazy z tváří, ale především analyzuje hlasová hnutí a celkové chvění organismu. Chová se vlastně jako dravá ryba žijící v temnotách, v kalné vodě někde u dna.

Chvění registruje jeho čelní sonar, a tak nepotřebuje dlouze hledět lidem do očí. To koneckonců nedělám ani já. Uvědomuju si, že je potřebná výměna pohledů, ale tohle praktikuji pouze se slečnami, které mám rád. Taky znám – jako tlusté zvíře – upřený pohled šelem psovitých i kočkovitých, soupeři si hledí do očí pár vteřin předtím, než se na sebe vrhnou. Tomuhle se ale vyhýbám, soupeření v padesáti letech je směšná úchylka. Sklopené oči udělají víc, než bys čekal… Jsou jedinci, kteří zírají na druhé, do očí – dlouze a bez přestání. Někde uvnitř jejich podvědomí je skrytá agrese emocionálního parazita. Nicméně i tito čumilové stárnou a neřešitelné rozpory v jejich životě je nakonec přinutí sklopit zrak a vyžírat sama sebe. Dívat se do očí druhému člověku – pár okamžiků před výbuchem nitra.

Strašničák pravidelně v hospodách a kavárnách hovoří do stolu, když přijde obsluha. Nikdy si neobjedná rovnou, z hlavy, vždy musí servírka přinést nápojový lístek. Já se v těch chvílích chovám úplně separátně, objednám si své pivo nebo kafe a S. čte půl hodiny položku po položce, aby si nakonec stejně jako vždy objednal zelený čaj. Když je v nabídce jídel snídaňové menu, tak se v osm večer dožaduje sázených vajec a většinou mu je hodný kuchař udělá. Pak je šťastný jak blecha a krákavým hlasem pronáší poznatky ze svého osobního života, některé jsou takové povahy, že s ohledem na osazenstvo u okolních stolů musím S. tlumit.

Jednou jsme seděli v tiché hospodě ve Strašnicích. Pod schůdky z ulice byl výčep, kde starší paní seděla na židli a dívala se na televizi se staženým zvukem. V zadní místnosti seděla skupinka mimopražských dělníků. Mluvili slezským nářečím. Tlumený hovor v zešeřelé místnosti vhodně doplňoval bzíkavý, tiše rachotící větrák ve zdi, jehož vrtule a plechové žaluzie obtěžkané olejnatým nánosem kouře zněly jako melancholický čmelák.

Do zadumané atmosféry nedělního odpoledne, kdy se kalný šedivý den coural nad strašnickými dvorky a zahradami, na okamžik umlkl hovor dělníků od vedlejšího stolu – tuhle pauzu patologicky jasnozřivě použil Strašničák ke svému prohlášení, které bylo zároveň lamentem a tázací větou. Polkl širokými žabími ústy a hlasitým kvákavým hlasem pronesl: „Proč není na světě, mezi lidma víc lásky?“

Trhli jsme sebou všichni – parta chlapů u stolu, já jsem zaťal prsty a chytl jsem se ucha půllitru. Z výčepu bylo slyšet, že se hnula i hostinská, šouravé kroky se blížily, podívala se, jestli máme všichni plné půllitry, vrátila se, a než si sedla, u televize přidala zvuk.

Ten vzdálený prázdný hlahol nás všechny vrátil do reality. Dělníci se zvedli jako jeden muž, zaplatili u pultu a odešli. Strašničák seděl, nevěda, co učinil… že v nás poškodil tichou nepojmenovanou nevinnost. O sebe jsem se nebál, já jsem příšera. Ale jak k tomu přijdou ti nevinní dělníci, chlapi od rodin? Hleděl jsem na šedivého démona, na psychózou poleptané vědomí. S. měl barvu režné cementové zdi a opět mu oči začínaly plout jako tenkrát v ústavu. Koulel očima jak Zulukafr.

Ano, má pravdu – více lásky. Ale kurva, ať to neverbalizuje, ať to nepošpiní.

Jednou jsem byl nedobrovolně svědkem Strašničákovy dojemné „dekonstrukce“. Projevil se u něj výron naprostého „biologického strachu“. Přišla mu textová zpráva. Kdosi neznámý mu psal, že v Liberci, v bytě své matky, spáchala sebevraždu jedna Strašničákova známá. Padesátiletá právnička měla dlouhodobě špatné vztahy se svojí matkou. Vzniklý verbální konflikt, který propukl při její návštěvě (přijela po letech z Prahy), řešila skokem z okna.

Když si to Strašničák přečetl a naplno pochopil – dostavil se u něj šokový stav. Kůže se mu na celém těle stáhla, ztuhla a byla pro jeho tělo pojednou malá. Ta kůže chtěla odlézt, svléci se z kostí a masa – a jako tuhá useň zalézt někam do prachu pod skříň. Ze stařecky svraštělých rozpraskaných rtů se obnažily suché zuby. Dostavil se silný tělesný třas a jaktace. Přecházel bezcílně, kýval se v rohu zahrady, zšedlý úzkostí. Škála strachu u něho dosáhla obrazu produktivní katatonie. Asi půl dne chodil okolo chaty a zřejmě halucinoval nějakou bytost. Tiché mumlání se občas ozvalo z keřů, kde kýval trupem… Byl to smutný a dojemný dialog.

Nikdo z mých letitých přátel není „úplně normální“, možná nikdo takový ani neexistuje, alespoň z Prahy nikoho takového neznám. Třeba je normalita zbožné přání, nebo je jen na venkově, na malých městech, mimo metropoli. Nebo je normalita prostě lehká mozková dysfunkce, debilita v mezích normy.

Vrána k vráně sedá, říká se, a vlastně je to pravda. Podle obsahu a způsobu řeči druhého člověka mozek v podstatě automaticky identifikuje případný potenciál k výměně informací. Pár zkusmých, zakódovaných vět – a hned víme, na čem s tím druhým jsme. Debil, píča, slušnej magor, docela zajímavej člověk.

Strašničák se jednou zmínil, že kdysi v mládí, někdy v pubertě, měl jednoho „nejlepšího“ kamaráda. Hráli si spolu od dětských let, bydleli v jednom bloku… Když dostihly je uhry a kejhavá mutace dospívání, oba dva – plaší tichošlápkové stydící se děvčat – běda, ani oslovení nezvládali, ještě tak z dálky, z křoví zavolat sprosté slovo. Když přišlo dosud neznámé puzení, prokrvení organismu v tělech s dosud dětskou myslí, tehdy vybíhali do krajiny na okraji města. Periferie byla v sedmdesátých letech plná opuštěných domů a zarostlých zahrad. Chystala se výstavba nové linky metra, nových sídlišť – a ta zóna nikoho začínala u nich, ve Strašnicích, přímo za barákem.

V těch domech určených ke zbourání prolézali sklepy a půdy, nacházeli opuštěná doupata narkomanů – na podlaze jehly a hromádky prázdných lahviček od léků, někde bylo nasráno, a někde dokonce někdo přebýval – tehdy utekli se staženou prdelí. Ale v podstatě to byla liduprázdná oblast, a tak když našli příhodné opuštěné místo, vytáhli z kapes provázky a motouzky, zašmodrchané cukršpagáty, a dokonce jeden z nich neopomněl přinést švihadlo!

Se zběsilou chutí se ti dva hodní chlapci navzájem svazovali. Vždycky jeden začal, podle pořadí od minula, nebo jak byl zrovna víc nadrženej. Jeden stál trpně a nehybně a ten druhý vázal a poutal, vzdychali u toho oba. Pak se ten první pokoušel dostat z pout, zápasil a svíjel se na zemi nebo připoután k nějakému trámu na půdě opuštěného domu. Ryl nohama v prachu a hořely jim tváře vzrušením… Takhle se setkávali v tmách, vzdychali a supěli, bezmocní před chtěním něčeho ještě nejasného – co je ale prostupovalo jako elektřina.

Strašničák byl k smrti rád spoutaný. Úplně se zbláznil v té chvíli, když bojoval a pokoušel se osvobodit a „ono to nešlo“.

Protože mi sdělil, že „pak už jsme se nestýkali“, usuzuji z toho, že na té půdě mezi trámy docházelo k nejasnému zakončení těchto seancí.

S. je v podstatě tajnůstkář a libuje si ve svých rituálech. Řekne jen to, u čeho potřebuje uvolnit dávnou tenzi, a zároveň – jako každý – nechce na sebe říct nic „závadného“. Všechno to jsou ve skutečnosti chiméry zbytečných obav. Ale ostatně jako vždy – jde o ten „pocit“.

Vzpomněl jsem si na tuhle historku, když jsem před lety pobýval na Strašničákově chalupě pod kopcem Melechov na Vysočině.

Šli jsme podvečerní procházkou lesem, po štěrkové cestě. Mušky poletovaly v paprscích rudého světla, které prozařovalo temné koruny smrků. Po svažitém terénu stékaly v lesních údolích mumlající, cinkotavé potůčky a bylo ticho. Jen osamělý ptáček občas zazpíval krátkou písničku.

Pejsek Tonda, můj companero, pobíhal vpředu a zase se k nám vracel. Sál nosem v chladivých závanech večera. Četl „jelení noviny“.

Letní vzduch zvolna pohyboval listím stříbrných buků a světle zelené chmýří mladých modřínů podél cesty… mechové polštáře mezi žulovými kameny na stráních… svět byl mladý.

Vtom vzdálený lidský hlas vytrhl všechny z tichého zamyšlení. Přivázal jsem si raději Toníka, kdyby to byl nějaký myslivec. Strašničák, chovající se do té chvíle netečně, pojednou prudce znehybněl a na pár vteřin naslouchal. Zachytil jsem znělý témbr… V tom okamžiku Strašničák něco zamumlal a zmizel v hustém mlází. Rychle se prodíral vzrostlou hustou smrčinou, a dokonce se mu podařilo vyplašit srnčí rodinku, která mi přeběhla kousek před nosem. Tonda byl nadšený a vysokým štěkotem mermomocí chtěl pronásledovat to stádečko lehkonohých. Sál pach ze stop, která nechala kopýtka v mokrém písku na kraji cesty… vypadalo to, jako by tu někdo utíkal v malinkých dámských lodičkách.

To už se ale znělý břišní baryton přiblížil a zpoza zákrutu lesní cesty vyšla dvojice a kráčela mi v „ústrety“. Byl to ještě sošný starý chlap a o mnoho let mladší, drobná a útlá žena. Blondýna myslím měla brýle. A u nohou se jim hemžila malinká kolie, dospělý pejsek, snad čubička, tomuhle druhu se říká sheltie.

Toník jako můj „chargé ďaffaires“ se okamžitě začal zdravit s pejskem, dvojice to s veselostí komentovala a též já (jako dobrý „psář“) se přidal k té psí veselici. Prohodili jsme pár vět jako lidé, jejichž psi si padli do oka. Rozloučili jsme se.

Dvojice pokračovala ve volné chůzi, jen se chvílemi otáčela za praskotem větví. Měl jej na svědomí Strašničák, který utíkal po strmé stráni mezi hustými stromy a při své nešikovnosti dělal hluk jako stádo muflonů.

Když asi po kilometru volné chůze jsem za ohybem cesty narazil na prudce oddychujícího, poškrábaného Strašničáka (jenž je jinak opatrný, hypochondrický nemrcouch, pijící vlažnou vodu a nosící po Praze batůžek s deštníkem, svetrem, podložkou na sezení a svačinou… opatrný na jakýkoliv dotyk s předměty, vyhýbající se dotyku s čímkoli živým – a k tomu ten překvapený nešikovný způsob, jakým uchopí při pozdravu podávanou ruku – pojednou ukáže neznalému spontánnímu dobrákovi, že má co do činění se studeným velemlokem japonským).

Na otázku, proč ten nepochopitelný úprk před dvojicí starších manželů, S. nejasně odpověděl, že to jsou vzdálení příbuzní z vesnice, chlap z hlasem jak kontrabas je herec z budovatelských filmů z padesátých let, ještě účinkuje v rozhlasových hrách a brumlá do éteru četbu na dobrou noc, ta o mnoho mladší sympatická blondýnka je jeho druhá žena. Strašničák bezelstně tiše zadrmolil: „Nechci, aby mě potkali na procházce v lese… s chlapem. Aby si o mně – něco nemysleli.“

Úplně mě omráčila ta patologická, úzkostná záminka k úprku lesem. Takovou chudáčkovskou obavu chová v sobě tenhle pošahaný chlapík. Tady musí být něco skrytého. Normálnímu třicetiletému chlapovi přeci nemůže takováhle myšlenka přijít vůbec na mysl. Něco se zřejmě stalo na půdě mezi zaprášenými trámy. Na něco tam chlapci toho dusného, řekněme nedělního odpoledne roku 1976 narazili… našli tepající žílu v kamarádově dlani, na konci pak bylo „něco“ mokrého.

S. má zachovalou samčí schopnost, čas od času se mu podaří najít slečnu. Jako účastník různých terapeutických cvičebních kurzů, pohybových a očistných programů s prvky tance a gymnastiky bývá většinou jediným samcem mezi desítkami vážných, staropanenských vysokoškolaček, které to „přepískly“ s učením, a tak „zakysly“, nebo rozvedených třicetiletých žen (většinou s malým dítětem) – které se rozhodly, že teď začnou nový život.

Strašničák je v těchto vodách jako doma, vyměňuje si recepty na správnou přípravu zeleného čaje, lehce přeskakujícím, vysokým hlasem konzultuje s děvčaty problematiku „očistných klystýrů“. Ony mu na oplátku nosí ochutnat různé jáhelníky, zákusky z režné mouky. (Čím mazlavější, fádnější chuť celozrnného tmavého těsta, čím mohutnější jsou – jak velký šváb odporně velká dýňová semena – tím lépe.) Protože co chutná jak rozemletá kancelář starého žlučníkáře (včetně jeho umělých zubů a staré berle), to je zdravé.

Tady, v těchto cvičebnách je S. králem. Pokud se tam objeví ještě nějaký muž, většinou to není žádná konkurence. Zpravidla to bývají „přeléčení“ mladí psychotici, u nichž se ještě snaží lékaři o „resocializaci“. Jednou dvakrát přijdou, ale jsou tak utlumení léky a zároveň poškození tím regresivním procesem, že je pohled na brebentící dav ženských odstřelí sám od sebe do meziplanetárního prostoru uvnitř hlavy, kde budou čekat a hibernovat – dokud je nenavštíví svatá ataka.

Strašničák nešikovně, ale snaživě cvičí – máchá pažemi jak větrný mlýn, vejrá bezelstně okolo sebe, tělnatá dívka předcvičuje za doprovodu reprodukované hudby, její bohaté poprsí sebou háže a S. nemůže odtrhnout oči. Když zabloudí rentgenovýma očima po svých okolo stojících a pilně do rytmu hopsajících kolegyních, sám vypadá při tom street dancingu jako postižený tancem svatého Víta. Jednou mi pouštěl nějaký videozáznam ze cvičení – málem jsem se pochcal smíchy. V podstatě to vypadá, jako by nějaký zlý loutkář trhal nitěmi a vodil ho po jevišti… Když tedy koulí svými temnými zornicemi po děvčatech a ženách, mnohá si rychle upraví neposlušnou loknu vlasů, poopraví gumu u napjatých „body“, jakoby náhodou se něčemu zasměje.

Tady získává S. kontakty na mladé osamělé ženy, na stárnoucí dívky. Chodí pak s nimi na procházky po pražských parcích. Zde se pokouší o tělesný kontakt a povětšinou, budiž mu chvála, je po příslušné zdvořilostní pauze připuštěn.

Tehdy, v těchto časech hojnosti, se S. odmlčí třeba na půl roku nebo klidně i na dvě léta. Jako vlaštovka, jako pozdrav z dalekých zemí přiletí na mé narozeniny do poštovní schránky ručně vyrobené přání. Je to vždy kladívková čtvrtka zastřižená do rozměrů pohlednice. Na straně, kde bývají tovární fotografie květin nebo hrady a zámky, je pečlivou rukou namalována, hnědou, zelenou a fialovou pastelkou vyvedená síť geometrických, opakujících se vzorů, taková kosočtvercová smutná mandala. Tehdy vím, že kamarád žije a náš rozhovor započatý před čtvrt stoletím stále trvá.

S. má při své introvertované schizoidní osobnosti dobrou schopnost popisovat lidi a charakterizovat jejich chování.

Též disponuje detektivními návyky, kdy jako nadržený osamělec stopoval dívky k jejich domovům. Podle rozsvícených oken a jmenovek u zvonků vedle domovních dveří usuzoval a vylučovací metodou, za pomoci telefonního seznamu a plánu Prahy, posléze identifikoval jména a čísla dotyčných.

Tímto způsobem a též analýzou rozhovorů v barevných magazínech získával adresy oblíbených českých hereček. Udělal jsem mu kdysi velkou radost – když jsem mu věnoval interní telefonní seznam Filmového studia Barrandov. Byly tam adresy a neveřejná telefonní čísla národních umělců, zpěváků a hlavně mladých, hezkých hereček… Vedl si v těch letech pětatřicetiletý inženýr meliorací album mladých československých i zahraničních filmových krasavic. Většinou „nešel na kontakt“, občas napsal dopis. A tím se veškerá aktivita Mezinárodní kriminální ústředny Strašnice vyčerpala a spotřebovala.

V hlavě mi zůstalo pár setkání, kdy mě chtěl z nějakého důvodu (asi mě taky zahrnul – vedle barytonového herce a jeho ženy – do společenstva, které podezřívá stárnoucího hocha S. z homosexuality) seznámit se svými partnerkami.

Představil mi postupně během let několik dívek – povětšinou tichých samotářských myšek. U jedné si pamatuji, byla to dcera emigrantů do Kanady, jak její neurotický ambiciózní otec, když mu došlo, že „americký sen“ se ho netýká, že přijel pozdě a nikdy se nevyhrabe z podřadné práce v kanceláři, ten padesátník, kterému ujel vlak, se vybíjel na své dceři, že se málo snaží atd. Říkal před ní u večeře: „Ta naše holka, ta nám ještě ukáže, ta nám oplatí, že jsme se pro ni obětovali a odjeli na Západ, všechno jsme pro ni udělali, pro tu – naši holku!“

Vystudovala farmacii v podstatě kvůli němu, pár let to dělala – pak toho nechala, odjela do Čech za babičkou a tady se zamilovala do Karla Gotta. Sedmdesátiletý zpěvák jí učaroval svým charismatem už v jejím dětství, vzpomínku na toho krasavce s úžasným hlasem, tu si odvezla s sebou do emigrace. (Taky zajímavé – že úředníček mohl v sedmdesátých letech vycestovat na Západ s celou svojí rodinou.)

Stárnoucí dívka vzplanula romantickým citem, a tak jezdí za svým Gottem po světě, letí do Austrálie a zpět, týdny tráví na šňůrách v Německu, sedí na všech jeho koncertech.

Myslím, že tenkrát z toho nakonec nic nebylo. Byla i na Strašničáka přeci jenom příliš šílená. Karel byl jediný a žárlivý demiurg toho ztraceného ženského srdce.

Další z tichých, nenápadných myšek byla překladatelka z francouzštiny, básnířka, autorka knížky životopisných zážitků s jedním cizím státním příslušníkem.

(Našel jsem její rukopis na dně skříně v nakladatelství, kde jsem za pár šlupek, které pro mě v těch letech byly hodně důležité, psal posudky na nevyžádané rukopisy. Z té hromady asi sta potenciálních knih byly asi jen tři akceptovatelné pro vydání v seriózním podniku. Dále tam byly pokusy o detektivku, homosexuální historická epopej o sedmi stech stranách, dobrá dvacítka byly vztahové ženské příběhy a taky pár opravdu silných pornografií – na mé upozornění po nich hned skočili vyžilí redaktůrci jak hladoví psi. Jedna začínala podle pravidel žánru rychle a žádná zdržovačka: Jsem mladá dívka, je mi právě osmnáct let a jela jsem stopem za kamarádkou na letní prázdniny. Na benzinové pumpě mě na požádání vzali do své dodávky dva muži a jedna starší, ještě pohledná, opálená žena s dlouhými blond vlasy a velkým poprsím. Hned jak automobil odstartoval od pumpy, mě mladší z mužů povalil na podlahu vozu a žena mi pevně svázala ruce. Obrátili mne na záda a roztrhli mi halenku na prsou a celou mě nakonec svlékli. Ležela jsem před nimi úplně nahá a bezmocná, pouta mě pevně svírala. Starší muž řídil a odpověděl, hledě na mě úkosem: „Teď jsi úplně v naší moci. Budeš nám sloužit jako sexuální otrokyně. Naděje na záchranu neexistuje. Zůstaneš u nás už věčně, až do smrti…“ Rozplakala jsem se a žena mne hladila po obnažených ňadrech a začala laskat mé ztuhlé bradavky, proti mé vůli napjaté vzrušením… Další pornografický text byl výplod nějakého sadisty, prolistoval jsem ten tenký, průklepový papír a bál se, že je napuštěn nějakou pižmovou substancí. Pamatuji si z toho zoufalého šílencova volání jen slova: Ty zasmrádlá hrobko, vykuchám tě zaživa, budeš se modlit, abych… Pak už to byla zoufalá šeď banálních, i když zajisté osobních, prožitých dopisů někomu neznámému. Jakési sestřičce ze zdravotního střediska psal osamělec, líčil obrazy hezkého života, kdyby s ním odešla… Byly tam dlouhé, nekončící popisy nemocí a úplné chorobopisy vyšisované prázdnoty a vyhořelého života, děsivě nevědomé, vyhaslé odpoledne v nějaké slepé uličce… Bál jsem se infekce té všepožírající nudy. Četl jsem to jen na přeskáčku, aby mě nekontaminoval skvrnitý tyfus „normálního života“. Být na tom psychicky blbě, mohl bych se obávat „uschnutí mozku“, nějaký virtuální instantní červ ze zkažené, měsíc vypnuté ledničky někde ze sídlištní kuchyně „na konci světa“ by mi mohl vzít radost ze života, potáhl by vše mázdrou marnosti a neuronální tkáň by se po té psychické lobotomii seschla a sesypala jak cigaretový popel.

Jediný z rukopisů byl vynikající – a byla vidět neschopnost unavených stálých redaktorů rozpoznat nesporný prozaický talent u toho nenápadného angličtináře, který každý den ráno vstane, a než se vzbudí žena a děti, dvě hodiny píše… Udělal jsem, co jsem udělat mohl, napsal, co si myslím o jeho povídkách. Dal jsem redaktorům ten text do ruky a jako pidlovokým, nechápavým blbcům – slovo od slova artikuloval: „To je moc dobré. To vydejte jako knížku! Nejlepší z celé téhle hromady. Talent!“ Myslím, že to pak nakonec, asi po roce, opravdu vydali… Další, druhá nebo třetí v řadě, byla útlá složka této franštinářky, kterou obskočil na studiích v Moskvě nějaký Ázerbájdžánec a nakonec – světe, zboř se – vzal „roha“.)

Knížka nakonec vyšla a já po několika letech, nevěda, že hledím na autorku toho ženského vzpomínání, napsaného kultivovaným, vnitřně bohatým jazykem – a ona nevědouc, že se dívá na neznámého součinitele náhody… stál jsem naproti spokojenému Strašničákovi a byla mi představena dívka středních let, oblečená jako sedmdesátnice. Bylo to úhledné oblečení z kvalitních materiálů.

To jsem ještě nevěděl, že hned za rohem, v pasáži Lucerna, prodává její matka v pokladně vstupenky do kina. Teprve když jsem si tuto pětasedmdesátiletou stařenu v džínsách ztotožnil, kostnaté tělo plné pohyblivé, hemživé energie, kterou mají strigy, došel mi plně význam těch „staropanensky“ slušivých kostýmků, jež byly moderní někdy v době Expa ’58.

Bábrlina chodí v uměle vyšisovaných džínsách za pět tisíc, na sobě batikovaná trička z etno obchodů, různé „environmentální“ chřestivé náramky a indiánské náhrdelníky. Je to v podstatě mumifikovaná „mladice“. A její dcera, tichá, podřídivá intelektuálka, rezignovala na svoje ženství.

(Která žena by si nechala mluvit od své matky do svého oblékání. I když má mámu ráda – každá samice ví, že někde pod úsměvy chce každé další samici uškodit, a tohle tuší i u své matky, tu potřebu „vykousnout pohlavní orgány“, mrchy žárlí na celý svět a jen ty opravdu moudré jsou schopny nahlédnout tuhle hlubinnou tendenci a teprve s ní opatrně zacházet a krotit v sobě tu „bílou zmiji“.)

Strašničák posléze vyprávěl, jak jeho dívka (to slovo je případné, i když jemu se blížilo k padesátce a ona překročila čtyřicítku), jak trávili Vánoce, letní trhání meruněk na chalupě, jak středobodem všeho je matka, vaří, uklízí, není nic v jejím dosahu, čeho by se nedotkla a „nezorganizovala“. Otec, bývalý pěvec nějakého sboru, má roztroušenou sklerózu, je již plně odkázán na manželčinu péči, kterou obětavě a nadšeně uskutečňuje. Všechno by bylo normální a O. K., kdyby kromě imobilního manžela nepotřebovala okolo sebe další vděčné auditorium, kterému by se „samou láskou rozdala“, „za něž by dýchala“. Potřebovala, stará upířice, někoho, komu by „se obětovala“.

Jedna z jejích dcer se rychle vdala, udělala si děti a žije spokojeně v jednom západočeském městě. Jednou dvakrát za rok přijedou na návštěvu nebo „milující babička“ přichvátá za nimi, ale jinak si žijí po svém.

To její neprovdaná dcera, která našla únik v literatuře a francouzském jazyce, ta dostává dávky radioaktivity naplno, nablízko i na dálku, zevnitř (pocit viny – nechce „zradit maminku“) i zvenčí (matka telefonuje do Bruselu, kde dcera dělá překladatelku: „Prosím tě, přileť na Velikonoce domů, budeme dělat Velký úklid – a to víš, jak jsem s tím naším tátou tak unavená, že už na ten byt nestačím.“).

Dcera tedy letí do Prahy, na zapřenou před svým hochem S., a smejčí vysavačem po čtyřpokojovém načančaném sídlištním bytě, kde je všechno „zamrzlé“ v lesklé, nehybné novosti, která svědčí o tom, že to jsou modlitební komory a ne obývací pokoje. Strašničák vyprávěl, že má ve svém „dívčím“ pokoji červenou plastovou televizi, která byla hitem léta 1978. Je jako nová, muzejní exponát. Nikdy ji snad nezapnula, proč taky, u nich se dívalo „společně“.

Nějak to nakonec nebylo k životu. Ona žila a pracovala v centrále Evropské unie, tajně létala do Prahy uklízet a živit maminčin šílenecký sen o věčném mládí. Bála se přijít na oči S., který byl rujný touhou po sexu, žral petržel po hrstech – když se blížil termín její dovolené. Tehdy s ním pasivně souložila, ale mimo termín, to ne, to se uklízelo u maminky.

Celé to bylo takové divné a nelidské, že S. nakonec zákonitě vychladl a začal se poohlížet jinde. A ona to při své zapouzdřenosti, v tom svém ponoru do práce – „dokázat, že jsem oprávněná dýchat vzduch na planetě“ – ani nezaregistrovala.

Hodinové mezinárodní telefonáty z Bruselu trvaly dál a vypadalo to, že takhle na dálku jí ten vztah plně vyhovuje. Až za půl roku jí do telefonu řekl, že už spolu nejsou… Ani nezaváhala v hlase a řekla, že jí to nevadí, ale že by si s ním ráda dál telefonovala.

Uběhla nějaká doba, bylo ticho, a pojednou mu zavolala stará, že její dcera se v Bruselu pokusila o sebevraždu, že ji domácí našel ležet v jejím pokoji, předávkovanou léky a s otravou alkoholem. Je teď v místním ústavu. Stařena „bílá zmije“ mu vyčetla, že je to všechno jeho vina.

S. se probral z letargie. Zavolal do Bruselu, tam mu řekla bývalá slečna slabým, tichým hlasem, že je už v pořádku, že se jenom o víkendu trochu víc opila vínem a pak si vzala prášky na spaní, že chtěla tu neděli prospat.

Teprve tehdy mu naplno došlo, že do toho Bruselu utekla před matkou, ale nedokázala utéct před tím novotvarem, maminkou „obtisknutou“ do jejího mozku. To by si musela vyříznout většinu orgánů z těla, tak hluboko ji prostoupila závislost na matce, vrostla do ní a matka ji podvědomě v té závislosti udržovala. Chtěla ji podvědomě vyřadit z reprodukčního procesu, a to se jí vlastně podařilo. Proto ty mikáda a „bubikopfy“, které tak neslušely jejímu obličeji, proto ty „babičkovské“, na míru šité modely šatů, situované tak „retro“. Znám je z doby, kdy na obálkách časopisů bývala fotografie družice Sputnik.

V tom spořádaném, ale chladném světě Beneluxu, kde nikoho neměla a ani vlastně nehledala, jenom odpočívala od maminky, plně ponořená do překladů tisíců stran úředního blábolu. Brala si práci i domů. Neměla žádný osobní život. Byla zvyklá na to dlouholeté emocionální hladovění. Askeze bez naděje na odměnu. Už rezignovala. Tady, v pronajaté garsonce, se z ní o víkendech stala skrytá alkoholička a byla nakonec závislá na hypnotikách.

Telefonáty ze zahraničí značně prořídly, teď už volává jednou za pár let.

Strašničák mi vyprávěl snad desítky příhod rozložených v čase, o lidech, které jsem nikdy nespatřil. Je tak dokonalým, plastickým vypravěčem, že jsem ho několikrát vybízel, ať zpracuje z těchhle srdečních záležitostí soubor „kazuistik“, který by mohl fungovat jako manuál pro plaché mládence – chtivé „sbratření“ s ženami.

Ty historie jsou tak nesnesitelné, že je mám potřebu vyřešit jedním výkřikem do tmy a zapomnění… Nedávno mi S. zdlouhavě vyprávěl, šli jsme právě ulicí Národní obrany v Dejvicích, jak jedna jeho známá stárne, začíná mít příznaky přechodu, jednou je laskavá, pozve ho na nedělní oběd, musí si předem naporoučet, co chce k jídlu, a ona mu to s radostí připraví, jindy je náladová, vzteklá. Ptám se: „Má děti?“

„Ale kdepak, děti nemá. Je sama, má jenom stárnoucí rodiče někde na severu Čech.“

Popisuje mi její výčitky do telefonu, před lety spolu něco měli, ale je to už dávno. Povídám cynicky: „Je to prostě už stará panna!“ Ale není mi při tom lehce. Když mi S. popisuje, jak známá hubne a zase přibírá, jak jí najednou začalo chutnat sladké, jak má v ústech úplné orgie, když jde okolo cukrárny… Padá na mě tichý smutek. To jsme my, naše generace. Stárneme a stárnou s námi i naše samice, ikony našeho mládí.

Strašničák v hovoru „přeřadil“ na jinou známou, která má manžela autistu, drží si vedle jejich bytu, kde žijí s dětmi, ještě pustou, prázdnou garsonku, aby měl kam odejít, kdyby manželství skončilo. Oba to jsou studení, inteligentní lidé, pečující o rodinný rozpočet. Mají nějaké zděděné peníze a on vydělává, pracuje s počítači, s těmi si doopravdy rozumí. Ale u nich doma „straší“. Jsou tak naplněni zvažováním různých plánů a možných rizik, že mají dvě neposlušné, rozmazlené děti s diagnózou Aspergerova syndromu, což je vlastně pouze vynásobená mocnina jejich vlastního pečlivého, vypočítavého podivínství.

S. sděluje, že jim dřív chodil hlídat děti. Teď se zase snaží o kontakt padesátiletá vrstevnice, matka těch dvou ubohých rostoucích parchantů. Chodí spolu na výstavy a po galeriích. „Něco“ mezi nimi asi nastane (do toho mi oznamuje, že se k němu přihlásila po deseti letech jedna známá, taky padesátnice… a tak pravidelně k němu chodí, přinese jídlo a pak spolu souloží. Nemá ji moc rád, moc si s ní není co povídat, s tou úřednicí z ministerstva financí, ale mrdají spolu, a tak to prostě teď má…).

Plácám ho po ramenou a směju se nahlas: „Tak víš co? Normálně vem tu galeristku a dej si s ní taky, je už poslední čas, kamaráde! Vždyť ty jsi teď král, dolejzaj za tebou, mrchy, jak včely na sladký. Cejtěj z tebe, že tě to ještě baví, jejich unavený manžele to už nezajímá. Takhle mladice, to jo! Ale co s padesátiletou babou? Tady přichází S., dobrý, spolehlivý razič!“

Strašničák se brání a směje se.

„Anebo víš co? Opíchej i toho jejího studenýho manžela. Vem toho brejlouna pod křídlo a běžte všichni tři někam na rajz! Nebylo by to hezký, všichni tři jak koťátka v pelíšku? Dal bys mu takovou štětinatou pusinku na…“ S. mě přerušuje zhnuseným, hněvivým hlasem: „Já bych mu dal, parchantovi! Vrazil bych mu do prdele záchodovou štětku!“

Ale já se nenechám odbýt a sadisticky pokračuju přítulným hlasem: „Ale on by se chtěl mazlit. Líbali byste se mužskými ústy…“

Strašničák řve vzteky jak tur: „Kopnul bych ho do prdele, až by odletěl do…“ zamyslel se, a už s dětinským nadšením zvolal do tmy v ulicích: „…do Afriky!“

K případu Strašničák mám ještě něco.

Je to už drahně času, určitě to bylo někdy v druhé polovině devadesátých let. S. byl tehdy na tom špatně psychicky, podivínštěl a prohlubovala se jeho samota. Navštěvoval jsem ho, když se ozval, volávali jsme si, ale nestál o příliš častá setkání. Koneckonců ani já nejsem žádný „družba“ a mám svá hluboká samotářská loviště uvnitř své mysli a tam běží čas úplně jiný a svým tempem. Některé vteřiny jsou dlouhé jak pozemská léta, průzračné do fialova a tak lahodné a vlahé, že jsem ještě neochutnal ani jejich růžový, živý střed. Jen hroty těch vteřin mi občas, před úplným procitnutím, zlehka přejedou jak motýlí křídla po rtech a zase zmizí.

Navštívil jsem Strašničáka v jeho malém, regály zastavěném bytě. Všude po stěnách má police, na nich stovky kazet do magnetofonu, CD nosičů a DVD. Knihy a sloupy – celé ročníky časopisů o hudbě. V knihovnách pak jsou převážně encyklopedie filmu a hudby, slovníky a stohy svázaných novin o rockové hudbě. Ve skříních pořadače, staré kalendáře a zápisníky, vystřihovánky z jeho mladých let. Některé mají určitě i sběratelskou hodnotu, ty dětské časopisy a humoristické týdeníky z počátku šedesátých let.

Zajímavé jsou kalendáře, S. je schopen v nich dohledat, nejen jaký den byl 3. května 1986, ale co tehdy dělal, kam šel, jestli byl na pivu s kamarády a co hráli v kinech. Kolikrát mě (s hlasem, který signalizoval absolutní převahu), častokrát mě vybízel, ať ho nutím zjistit, co bylo zajímavého třeba 16. září 1978. S tichým, rozhodným sykáním v hlase, s mumlavými, konejšivě výhružnými slovy: „Tak jo. Tak počkej. Já se podivám semhle… Neboj. Hned to bude.“ Pobíhá jistými kroky po místnosti, otvírá skříně a registrační krabice, vyndává různé složky a novinové výstřižky a za minutu či dvě mám před sebou základní informaci o tom dni, o významných událostech doma i ve světě, dokonce i informace z osobního Strašničákova života.

Vím, že mu tehdy, okolo roku 1995, nebylo hej. Vyprávěl pak s jistým odstupem, že byl tak osamělý, že navštěvoval jednu mladičkou prostitutku na Ohradě. Než s ní souložil přes prezervativ, mohl ji v gumových rukavicích osahávat po těle.

Tenhle detail ve mně tehdy otevřel průzor do samoty a ledového prázdna mezi lidmi a jejich těly.

Strašničák se tehdy nechal několikrát odvézt sanitkou do blázince. Nebylo vyloženě jednoduché sehnat tehdy samici.

S. uvedl (v tu divnou chvíli pravdy, kdy já jsem popisoval své první setkání s prostitutkou… a S. se „pochlubil“ gumovými rukavicemi) – zmínil se po určitém váhaní, že si před pár lety podával inzeráty. A že s tím teď začal znova, i když spíše odpovídá na inzeráty osamělých žen. Mlčky jsem pokrčil rameny a nic nekomentoval, seznamovací inzeráty, to je podivná, hluchá součást vesmíru. Nějak si to neumím představit. Ta potřeba musí být v člověku asi naprostá a trochu šílená.

S. odepsal na jeden inzerát a přišla kladná odpověď. Měla to být žena středních let, dle mínění jiných atraktivní, kulturně činná v masových médiích, tak nějak to tam stálo.

Měli sraz v pizzerii, pod náměstím Bratří Synků. Přišel podle svého zvyku o pár minut dřív a chtěl se posadit u volného stolu. Bylo brzy odpoledne, podnik byl poloprázdný. Strašničák se rozhlížel, jestli někde neuvidí osamělou ženu – inzerentku. Popsala se jako štíhlá černovláska, 35 let.

Sedí u stolku, objednal si džus, usrkává a prohlíží si hovořící dvojice a několik osamělých mužů. Nikde nevidí samotnou ženu, natož ten havraní, štíhlý přelud, který si stačil do té doby vytvořit ve svých představách.

Díval se střídavě ke dveřím a na hodinky. Pomalu mu rudly uši hanbou, že se nechal tak napálit. Ale možná jí do toho něco vlezlo. A napíše omluvný dopis a potom určitě přijde – neztrácel naději.

Najednou zaregistroval upřený pohled. Od protějšího stolu na něj soustředěně hleděl černovlasý štíhlý mladík. Teď, když uviděl Strašničákův překvapený zrak, se usmál skrz modrý cigaretový kouř. Típnul cigáro a ležérním chlapským krokem přistoupil k jeho stolu.

V S. se počalo rodit strašlivé podezření. Byl od dob „svazování na zaprášených půdách“ zvýšeně citlivý na jakékoli náznaky homosexuálního chování a jednal pak zkratkovitě, s výrazně úkornými, paranoidními představami – že je objektem spiknutí, je záměrně zaplétán do nastražených léček, jejichž cílem je jeho veřejná diskreditace. Tady končila jakákoliv legrace a S. nabýval výrazu uštvaného divokého zvířete.

Ale černovlasý krasavec s příjemným úsměvem – Alain Delon – přistoupil k Láďovi (pro tuhle chvíli se tak Strašničák bude jmenovat)… tedy přistoupil k Láďovi a příjemným hlasem požádal o dovolení přisednout. Láďa s pocitem, že to je všechno divný sen… přikývl.

Delon si ho chvíli prohlížel modrýma, zářivýma očima, až se Láďovi rozjela žabí ústa do polichoceného úsměvu. Přeci jen už od dětství miloval kino a obdivoval krásné herce a zbožňoval nádherné, atraktivní herečky. Teď si jako v kině připadal.

Alain se oslnivě usmál a zalovil v motorkářské kožené bundě. Před Láďou ležela občanka.

„Ahoj, ty jsi Láďa, viď? Já jsem Alice,“ řekl Delon a usmál se vědoucím úsměvem. Ukázal na občanský průkaz: „Ty mi nevěříš, viď. Ale já jsem ženská. A tadyhle to mám úředně potvrzený – vidíš? Píše se tam – pohlaví: žena.“

Láďa chtěl odejít z kina. Bylo mu najednou strašně smutno a rozbolela ho hlava.

„Počkej, já vím, že každýho chlapa vylekám. Už jsem si na to zvykla, ale jsem doopravdy ženská, všude! Rozumíš?“ pověděl ten oslnivý chlap a najednou bylo znát, že si dal něco na kuráž. „Podívej, všechno je pravda. Pracuju jako novinářka. Koukni,“ a položil před Láďu novinářský průkaz.

„Hele“ poposunul židli blíž k Láďovi a vzal ho zlehka okolo ramen. Láďa cítil, že tohle daleko překročilo všechny jeho meze. Bál se sám sebe, a tak dělal, že to neexistuje. Tělem mu probíhalo vysokofrekvenční chvění a strašně se mu chtělo domů a spát.

„Podívej se, Láďo, ty jseš prima chlap,“ pravil rozhodně a kategoricky Delon a rukou mu zmáčkl rameno a maně, zkusmo prohmátl sval. Láďa ke svému úžasu jen tak zlehka zavrtěl rameny.

Alice ho poplácala přátelsky mezi lopatkami a stáhla ruku. „Hele, já vím, že se mě bojíš. Já se na tebe nezlobím, jsem na to zvyklá, fakt. A ty jseš fakt dobrej chlap, Láďo. Takže já teďka půjdu… na ten džus tě pozvu a ty si, chlape jeden, koukej najít pořádnou ženskou… Po tobě, Láďo, jdou ženský jedna báseň. Jenom se musíš víc koukat okolo sebe a uvidíš to taky… Ty ženský jenom čekaj, až je konečně oslovíš!“

Alain Delon se zvednul a položil na stůl stovku, prstem ukázal číšníkovi, že to je dobrý. Otočil se ještě k Láďovi: „A hele, kdybys někdy byl hodně osamělej, tak se ozvi, číslo máš tady…“ a podal mu navštívenku.

Vůně tabáku a nějaké kolínské pominula tak náhle, že něco v Láďovi by se za tím nejasným pocitem, za tím příjemným hlasem rozutíkalo ještě dnes.

– – –

Zvedl jsem se od stolu a otevřel okno. Ve tmách pod nebesy svítilo město. V bytech pomrkávaly obrazovky televizí a monitorů. Občas se někde pohnul člověk. V ulicích u bývalého přístavu hlučely skupinky mladých turistů, je zde plno levných ubytoven a hostelů.

Vlahá vlna vzduchu pohnula žaluzií v okně. Zašuměly stromy a já věděl – vezmi vůz a jeď do lesů. Jeď z města, které ti za poslední týden zarostlo do těla, do všech jeho pórů. Jeď hned.

Poznaná snadnost. Jak je to prosté, když mozek ukáže člověku přítomnou situaci a zobrazí možnosti, jimiž je možné ten stav změnit.

Vzal jsem klíče od auta, do ruky starou bundu a vyrazil. Tichou, spící Prahu jsem projel Strahovským tunelem, vylidněnými ulicemi projíždělo jen pár vozů. Táhlo mě to ven – někam podél Berounky. Na Nižbor a tam dál, do křivoklátských lesů… Po točitých okreskách a úzkých silnicích jsem se vydal nahoru, od řeky směrem k Lánské oboře. Tady na náhorní plošině, podél strží a terénních zlomů, jsou hluboká tichá místa.

Na jedné …křižovatce lesních cest zatíná noční můra pěst! jsem zpomalil. Odbočím do té křovinaté tmy a v reflektorech vyhledám místo na zaparkování. Morgenstern je ten pravý společník na tuhle noční chvíli.

Potichu zaklapnu dveře a zkusím, jestli baterka funguje. Bliknu si do dlaně a je to dobré, svítí. Zhasnu a čekám, až si oči zvyknou na tmu. S tichým cinknutím vychládá horký motor.

Jarní les je plný života a skrytých činností. Našlapuju zlehka po široké pěšině, travnaté okraje mne spolehlivě vrací do středu cesty. Oči si už zvykly, rozeznávám černočernou tmu lesních velikánů po pravici, nalevo je za řídkým mlázím rozsáhlá travnatá světlina. A nad hlavou hvězdy v modrém vzduchu.

Zdálky snad, jakoby z nesmírné dálky, ale vlastně odněkud zblízka vedle mne, v korunách stromů se ozývá jakési zamyšlené vzdychání, konejšivé mumlání a prosebné chrčivé žadonění. Náhle vše vypění do nelidského krátkého skřeku a rozhostí se hrobové ticho. Otočím se a pohlédnu vzhůru. Nade mnou, nad tímto lesem, nad touto nocí, která se klene nad širokým údolím, po jehož dně se klikatí řeka jak tekutý, lesklý cín, veliký dub rozpřahuje své mohutné větve a v jeho vysoké rozeklané koruně, uprostřed tenkých větviček s mladými, rašícími lístky… se právě narodil měsíc.

Bílé světlo rozsvítilo noční krajinu do šedavých dálek. Paseka s tmavou mokřinou uprostřed obnažila svá zákoutí a ze stínu lesa opatrně vykročil jelen a jeho bezhlasé malé stádo.

Sedl jsem pod dub, opřel se zády o tu prastarou bytost a pohlédl do kraje. A ta živá tma, plná černých stínů a šedavých přízraků – byla tmou uvnitř mé duše.

Za těchto chvil je možné stanout na rozhraní a vstoupit do svého nitra, protože tma venku a tma uvnitř jsou jedné povahy. A tak cítím, že ten temný les za mými zády skrývá mé divoké neznámé srdce.

Ještě nemám sílu oproštění, abych mohl vstoupit do toho lesa. Ale až budu žebrák bez domova, až budu bez naděje, až všechno ztratím – tak budu připraven.

Hebké, živé ticho prolétlo kolem mne. Ucítil jsem závan tepla, jako by se ke mně sklonila mladá dívka a chtěla mne políbit… Nad lučinou pomalu plula němá skvrna. Teď pohnula širokými křídly a jako by to byl oční přelud, spojila se s temnotou lesa a zmizela mezi stromy.

Bratře…

Kapitola 5
Let

Je noc. Blahodárná, životodárná tma – jsem plný štěstí. Tělo je nasycené melatoninem. Dlouhé hodiny spánku, celý terapeutický týden mne prostoupil touto zárodečnou látkou… Jsem plavá bestie a budu rodit sny.

Po návratu z Lisabonu, kde jsem zažil šokový stav přechodu myšlení na jinou energetickou úroveň, jsem opravdu týden spal… Jen jsem se občas vzbudil, napil se a vyprázdnil… něco lehce pojedl. Za půlnočních šťastných chvilek si uvařil čaj a bezmyšlenkovitě (v hlavě aktivní, rozsáhlé sny – lidi a města) čekal, až se výluh zbarví do rudohnědých sytých tónů… Seděl jsem u malé modré lampy a díval se, jak z šálku stoupá pára… V těch chvílích jsem měl v sobě celé vesmíry a množící se mladé civilizace… (Osamělé postavy čekaly za nekonečného deště na nárožích, až pojede něco jako tramvaj, jiskrnýma očima ohledávaly stinné kouty – právě zde probíhal válečný konflikt… Jinde zas ženy – samice inteligentních bytostí – kráčely jakoby sivým, zrnitým světlem mezi alejemi strnulých soch… tam už bylo po válkách, atomová minulost… a tichá chudoba. Pod vyrudlým pláštěm, v štíhlém těle skrývaly hluboko v sobě ukrytou, ale již rodící se budoucnost… explozivní sílu života.) Nyní vyzařuji černé světlo, tepelné vlny nově nabité energie.

Stejně jako se rodí uvnitř ženy nový život, a nejprve ten shluk buněk není podoben ničemu živému… a po několika týdnech nabere děsivou podobu všech evolučních stadií vývoje (má žábry jako ryba, ploutve, zobák – dlouhý svinutý ocas jako ještěr, čtyři tlapy) a posléze se uprostřed toho „mixu“ zapne příslušná sekvence genů DNA a na jednom místě nakyne veliký mozek a dva temné zárodečné útvary očí pošlou do nitra mladého mozku první signály z „rudé tmy“ uvnitř dělohy. Ty první podněty a emocionální záplava vzruchů přicházejících z těla matky – dávají vzniknout prvním pralesům prořezávajících se neuronů, budují se základní sítě a komunikační kanály.

Stejně jako nový život v samičce, tak u mne se narodila myšlenka – ulovit si „jazyka“… Jít do přímé akce a přeskočit tu hradbu informačních bariér, které okolo sebe buduje tenhle podivný tmavý svět… hluboký oceán příšer, na jehož hladině pluje „naše“ rozsvícená lodička.

Je doba popůlnoční. Obrazovka monitoru, tapeta na ploše (kterou je satelitní snímek planety Země za ranního rozbřesku, pohoří meruňkově ozářených mračen nad ještě spící modrou tmou kontinentů, moří a ostrovů) – vypadá jak okno hvězdoletu a hučení ventilátorů od komputeru simuluje hluk iontových motorů… Za chvíli přistanu. Za hodinu za dvě se zvednu a půjdu vyhledat pomocníka, bez kterého se nemohu pustit do tohodle dobrodružství.

Šílený psycholog Pavel je ta pravá postava, která mi pomůže dostat se skrz membránu pružného, odvěkého klamu… Jako hyena pociťuje hlad po mase a její zuby chtějí s praskotem drtit kosti plné tučného morku – stejně tak můj mozek, respektive uvnitř mých hemisfér ukryté virtuální ego plavé bestie… touží po informacích, které způsobí další prořezávání neuronů v rozsáhlém prostoru šedé kůry mozkové… Co se z toho hladu po poznání narodí – to ovšem nevím.

Vyndávám svou „nejbližší flešku“, kterou nosím pořád s sebou. Zde v jednom souboru, tvářícím se – jako povídka, mám uloženy a seřazeny základní informace, které se váží k osobě psychologa P.

Beru si brýle a čtu: Objekt P. (muž, 40 let), vzděláním psycholog (Mgr.), zaměstnání nevykonává. Sub. anam.: Objekt udává, že se těžko realizuje ve společnosti druhých, lidé ho ruší či obtěžují, uvědomuje si svou sníženou schopnost kooperace, ale dává ji za vinu nepochopení svého přízemního okolí. Své obtíže částečně somatizuje, blíže nesp. onemocnění, „únavový syndrom“ (objektivně lze uvažovat o larvované dep. por.). Po několika zaměstnáních, která v otázce odborné (adekvátní vzdělání a původním ambicím) a délce zam. poměru mají sestupný charakter, udává P. že „zůstane doma“. Rád hraje šachy, převážně sám se sebou, přehrává si partie slavných hráčů, sám v mládí dosáhl jistých úspěchů na rep. úrovni. Snaží se dle vlastních slov o „fair play“ způsob existence a skepticky očekává totéž od druhých. Realizuje se psaním knih – různých dotazníků, „psychologických průvodců“, analýz společenské konformity a pokrytectví v odborných kruzích a u veřejně činných osob. Praktikuje cykloturismus, převážně po již jím poznaných trasách, výrazný sklon k dokumentování a místopisu (fotografie památných míst, rodiště známých osobností, lokální zajímavosti), vše je ale originální, nikdy se nejedná o všeobecně známá témata.

Sex. život: poblíž normy. Heterosexuál se zaměřením na starší partnerky (ne geront.), v sex. fantaziích preferuje situace „učitelka sexu a její žák“. Krátkodobé vztahy jsou proloženy dlouhými obdobími sex. samotářství. Vyhledává internetové stránky s pornografickým obsahem; po obdobích až excesivní potřeby zálohovat pornosoubory na CD nosiče následují snahy o sex. askezi, kdy rituálně odváží na bicyklu nashromážděné velké množství CD nosičů do Krušných hor, kde je zakopává v lesích v igelitových obalech, na pasekách pod stromy, aby se na ta místa, při dostavení sex. apetence, po dvou či více letech vracel a vykopával z mokré hlíny své poklady – otázka sublimované nekrofilie zůstává otevřena. Dále své podivínství ukájí mnohočetnými pokusy o seznámení na internetových seznamkách, na chatovacích adresách, případné partnerky jsou nuceny procházet sítem selektivních otázek, e-mail. diskusemi na teologická a jinak abstraktně zaměřená témata – z psychopat. hled. jsou zajímavé sebediskvalifikující tendence v otázkách směrovaných k potenciálně atraktivním partnerkám – výrony plné emocionálních pastí, verbální agresivita prorážející uniformní styl předešlé diskuse, otázky typu „Jaký je váš názor na Hitlera?“ Nelze hovořit o obhroublosti, řeč není vulgarismy zbahnělá, nevykazuje znaky organicity, zdali se jedná o ideatorní sadismus, nebo psychotický konkretismus, zůstává nerozhodnuto. Též se dá u P. zadokumentovat jev „masturbace po telefonu“ a jistý pokus o autosanaci „kvartální návštěva prostitutek“, posledně jmenovaný záměr lze z med. hlediska hodnotit kladně (trénink reality). I zde ovšem podle výpovědí P. dochází k dokonané souloži spíše sporadicky, více ho zajímá prostředí, kde prostitutky žijí, resp. pracují, zajímá se o jejich osobní historii, koníčky a záliby, dotazuje se na četbu atd. Zde prokazuje překvapivě vysokou míru lidské zralosti a schopnost empatie. Jisté schizoidní tendence občas prorazí a tehdy žádá, zda by si mohl rozhovor nahrát na diktafon, natočit na dig. kameru apod. Ženy to z prof. důvodů odmítají, nutná anonymita. Jedná se o „útěk do odbornosti“, hra „na výzkum“, jde o rozvinutou sofistikovanou formu dětské hry „na doktora“. Role pozorovatele, který není zaangažovaný do děje, je vůbec jeho základní obsedantní potřebou.

Objektivně zjištěna až patologická míra upřímnosti „slovní inkontinence“. P. je znám jako podivínská, některými obávaná osobnost (především se jedná o nemístné „ostré“ žertování, jelikož ale nešetří ani sám sebe, zbavuje případné protivníky argumentů). Je hodnocen jako inteligentní, ale sociopat. Díky jeho účasti na lit. a jiných kult. akcích, též jako důsledek jeho publikační činnosti, má okolo sebe okruh sobě podobných podivínů, osamělců s bizarními zájmy. Všichni jsou definováni dlouhodobým, neodklonitelným atypickým stylem života (pojmenování jako „pan Poklička, pan Upír apod.“, sbírání uniforem u jednoho – homosex. tendence nezjištěna, bizarní historiografická bádání u dalšího, různí deprivovaní jedinci s kryptofašizujícími tendencemi ho mají jako svého guru, tato podle vlastních slov P. nezasloužená sympatie je způsobená primitivní interpretací některých jeho knižně vydaných analytických prací).

IQ – neměřitelné (mimo rámec běžných testů, za jejich horní hranicí), kontraproduktivní ve věci měření inteligence je též P. předešlé odborné vzdělání.

Zjištěn snížený práh tolerance na emocionálně zatíženou komunikaci. Anxiózní situace, kdy se nemůže rychle vzdálit do rozumové, logické sféry (rozhovory s otcem, se sourozenci), klasifikuje později úkorně jako: „Stal jsem se objektem emočního vydírání, sestra je prázdná, mám vygumovaný mozek, útok normoušů…“ Jindy, při návštěvě matčiny přítelkyně, velké milovnice psů, vlezl do obývacího pokoje po čtyřech a štěkal. (Zpětně to hodnotí jako veselý, zábavný zážitek. Interpretaci lze přijmout jako pokus o svérázný, originální výstup v chráněném domácím prostředí.)

Diferenciální diagnóza: V současnosti není zjištěna přítomnost bludů nebo halucinací, P. je orientován místem i časem, náhlá změna v chování nebo způsobu života nezjištěna, symptomy psychotického onemocnění nepotvrzeny.

Podle výše uvedených zjištění subj. a obj. anamnézy lze usuzovat na pervazivní vývojovou poruchu s rysy schizoidity, v obdobích dekompenzace vystupují na povrch též paranoidní a kverulativní tendence. (Podle staré dobré diagnostiky se jedná o „zatížence s intelektem vyspělým“, psychopata, ale z opačné strany spektra než „mravní nezdravota“ moral insanity.)

Nelze též vyloučit diskrétní psychotický proces v dětství nebo raném mládí (jako výbavný patogenní moment náročný na dětskou psychiku lze hodnotit rozvod rodičů a období předcházející a následující v P. dětství). Floridní psych. proces mohl proběhnout v jedné nebo několika atakách, skrytě, manifestující se jako neurotické problémy, potíže s učením, narušená schopnost soustředění apod. Později, na prahu dospělosti, díky intelektuálním zájmům a jejich uplatnění při VŠ studiu mohlo dojít k úzdravě, k zahlazení narušeného terénu osobnosti, a současné odchylky od normality lze tedy nahlížet jako postprocesuální psychopatizaci.

Shrnutí: P. je „šachová figura“. Též podle vlastních slov je „Donem Quijotem putujícím nočními tramvajemi za – Ideální Kurvou“. Tato idealistická aktivita je hodnocena kladně. P. lze nahlížet jako mimozemskou entitu, která onemocněla „lidstvím“. Tato „rýma“ ji činí schopnou kontaktu na rozhraní, může sdělovat informace, ale vždy budou mít obě strany pocit, že je zde přítomna nějaká překážka, membrána, která je rozděluje.

P. má schopnost básnické řeči, imaginace (zdokumentováno vyhodnocením všech archivovaných SMS). Příklad: „V hospodě jsem snědl vynikající tlačenku, potom cesta na kole v letním dešti, reflektory září v nočních polích…“

Na případu P. lze dobře zobrazit paradox – pokud je osobnost P. hodnocena jako abnormální a většina populace Homo sap. v mezích „normy“, tak svět P. je kvalifikován jako homeostatický, životu přikloněný, životu možný a naproti tomu svět normativní populace přemnoženého Homo sap. sap. jako bestiální halucinace. Jinak též, podle Mezinárodního sazebníku nemocí (IV. revize) – diagnóza č.… (nezobrazovat): Peklo a jemu příbuzné stavy existence.

Vypracoval: advocatus diaboli, angelus procurator, generátor jsoucna a místodržitel Galaktického souručenství pro okrsek – časoprostorové doupě 14820/G, mjr. V. Kahuda, K.s.j.CH.N.Š.t.s.t.m.d.a.n.P.n.Dr.a.n.ThDr.Mons.s.m.m.etT.Pí.m.v.H.R.S! (Kdybych si jako choudě nehonil šulína, tak sém to moh dotáhnout ajki na panáčka, na dochtořa, aj na farářa sém mohól mysléť.) a (Ty píčo, mám v hlavě radar smrti!)

Usmívám se té dětské naivní rozpustilosti, kterou jsem disponoval ještě před pár měsíci… Od té doby se stalo tolik, že to nezvratně postihlo mou schopnost se bezstarostně radovat… Takřka u všeho teď cítím spojitost, logickou anebo symbolickou, což je ještě mnohem víc – než prostá příčina a následek… Sebemenší věc, událost koření v nepředstavitelně dlouhé, větvící se historii tohoto vesmíru.

Ještě se na internetu ujišťuji, že vyhlídnutý objekt se vyskytuje na stále stejné adrese. Do mojí schránky občas přichází z jednoho amerického serveru přeposlané zprávy – které se tváří jako nevyžádaný spam. Ty indiferentní nabídky na slevové kampaně mají ve jméně odesílatele předem dohodnutý kód, kterým je právě ta samotná e-mailová adresa… Pro mě to znamená, že můj kontakt na ministerstvu zdravotnictví kontroluje platby za lékařskou péči zdravotní pojišťovně – tzn. sleduje lékařské úkony fakturované na rodné číslo pacienta.

Nikdy jsem nečenichal v místě trvalého bydliště dotyčné osoby… Jenom jsem si asi před rokem projel v jedné internetové herně na Google Earth Prahu 10, respektive Vršovice… a detailně prostudoval nároží ulice a dům, kde „objekt“ zřejmě bydlí.

Když jsem posléze sondoval, jak to vypadá s jeho zdravotním stavem, můj kontakt zjistil, že dotyčný leží v Ústřední vojenské nemocnici a poskytují se mu lékařské úkony – z kterých bylo jasné, že na tomto světě už dlouho nezůstane… Onkologická udržovací léčba pro pacienty v terminálním stadiu nemoci má své typické charakteristiky, které rozpozná z odborné hantýrky i laik.

Tma v korunách staletých akátů je rozbouřena tichým měsícem. Jeho žlutý terč v roztrhaných mracích, jež plovou po hladinách vzduchu… ten těžký matný svit vyvolal hejna skvrnitých stínů a prostranství před domem vypadá jak dýchající bok leoparda.

Srpnovou nocí táhnou vzdušné proudy odcházejícího léta. Mraky mají prozářené okraje a v děrách, které ukazují děsivě krásnou jámu nebes – občas padají hvězdy… Říká se, že jeden z pradávných andělů byl svržen z nebe v srpnu.

Stojím nad záchodovou mísou a hledím ven úzkým okénkem. Malý pavouček ulovil velkou mouchu. Stoupnul jsem si tak, abych ta těla – živé i umírající, měl v zorném poli podsvícené měsícem. Moucha se už nehýbá, šťastlivec po ní leze a ohledává kořist. Po odpovědné úvaze se zakousl do štětinaté hlavohrudi a začal proces rozpouštění a sání tělních obsahů.

Když jsem asi po hodině šel opět chcát, byl v pavučině tučný, nasycený pavouk s lesklým zadečkem jak olověný brok – a dole na parapetu ležela dutá, prázdná moucha… Celou ji do sebe přečerpal.

Narychlo si ověřuji údaje na síti. Než půjdu za šíleným psychologem P., musím mít ucelenou představu, jak zformuluji svou nabídku.

Jedno jméno, napsané v internetovém vyhledávači, přivolalo další větvení kontaktů a jmen. …rodina Psů. Nejstarší žijící otec klanu pracoval jako bagrista v Jáchymově, na uranu. To bylo území v plné gesci Rusů. Zde platila sovětská zákonnost… Nejspíš si ho tam pěkně v klidu připravili a pak zverbovali. Hned potom navázal na komediantské kořeny svých předků a začal do SSSR vozit zpěváky a varieté, provozovat cirkusy a pouťové atrakce. Starodávné řemeslo „světských“ opět vyplulo na povrch doby… Po státním převratu v roce 1989 založil se svým ruským kolegou společnost, pro kterou si koupil název jedné zavedené firmy. Provozují Výstaviště v Praze, pronajaté za neuvěřitelně výhodných podmínek… To zařídil jejich zkorumpovaný „zmaštěnec z RaJe“, Žambourek – bývalý náměstek podniku Restaurace a Jídelny, pracoval potom ve funkci radního.

„V Dákšině se pěstuje ohavná soulož řitní,“ citoval mi kdysi Béďa tu prapodivnou větu, která mu uvízla v dětském mozku, když otevřel zapovězenou knihu z otcovy knihovny… Po letech jsem si ověřil, že šlo o Kámasútru v překladu blahoslaveného Vladimíra Miltnera.

Stejně ohavnou, ale funkční soulož provedly kdysi tajné služby se společníkem „starého Psa“… Osobně jsem byl přítomen, když v roce 1987 v Kyjevě, v sídlištním bytě jednoho penzionovaného armádního důstojníka – byl „reaktivován“ jeho syn… byl oživen mohutný jednooký „taxikář“. Provádělo se to tehdy zvenku, emisar přišel z Československa – protože centrum státních převratů se budovalo v bezpečné vzdálenosti od starých struktur v KGB.

Ihned po intervenci v roce ’68 se začaly budovat nové sítě. Sověti se zabydleli tak hluboko v našem státním organismu, že jsme pro ně nebyli ani jako gubernie – spíše takový okres, jehož hlavní hodnota spočívala v poloze uvnitř Evropy a v kulturní a civilizační vyspělosti našeho obyvatelstva… Každý pečlivě vybraný sovětský občan, kterému bylo dovoleno navštívit ČSSR – byl zde pěkně potichu „zmáčknut“, dostal se do různých problémů a pak mu bylo pomoženo… Do vlasti, „na ródinu“, se již vrátil pěkně připravený, vysoce vystrašen a vysoce motivovaný. Doma měl za úkol kariérně postupovat a nevyvíjet žádnou podezřelou činnost. Šel „spát“ a nyní – po patnácti dvaceti letech – byl zvenku „probuzen“… Od nás a z NDR se to peklo.

„Kyklop“ posléze sehrál svou roli jako mnoho jiných jeho souvěrců – pod plnou kontrolou zpravodajské služby nabalil na sebe hejno kriminálních živlů a vyrazil – jako „mafián“ na Západ. Ty neuvěřitelné objemy špinavých peněz, které vypral, mu určitě dostatečně přispěly ke státnímu vyznamenání.

Vyhledávač mě neomylně vede přes jméno jednoho zmrda, který coby kriminální osoba obchodoval s krví důchodců, vozil to na Západ a tam byl označen jako – persona non grata… To jméno mě vede k přehlídce ksichtů zainteresovaných na zpravodajské operaci na vysoké škole v Plzni. Pročítám si jednotlivé výpovědi aktérů a s pomocí životopisných údajů vyhledaných novináři si vytvářím charakteristiky. Milovník mývalů (kteří rychlýma, obratnýma ručičkama oplachují vše, co se dá sežrat), vousatý podivín, hovoří podivně klidně, lehkomyslně lže a vymýšlí si ve velkém stylu… Zlověstná nevinnost ho prozrazuje. Byl informovanou figurou v připravené hře… podařilo se zkorumpovat desítky státních úředníků, politických děvek a policejních důstojníků… Byli takto uloveni a po následně řízené kompromitaci – jsou vydíratelní. Jsou „na prodej“… Motorem jednání všech zúčastněných je blbecká ješitnost. Desítky k smrti nudných, předvídatelně jednajících, jednoduchých, ambiciózních mutantů… touží vidět před svým jménem titul JUDr. Dnes – kdy takřka každá „hajzlbába“ má titul magistry sociálních věd.

Pomalu couvám z té nekonečné přehlídky lidských nul. Nesmím si otrávit vnitřní prostředí… Beru poznámkový blok a fialovou (Bože – to je barva nádherná a tajemně zneklidňující!), magickou fialovou barvou škrtám neproduktivní linie svých zámyslů.

Jeden směr se týkal mé stařičké tety, která takřka celý život, až do důchodu – spravovala speciální kartotéku ve firmě zahraničního obchodu Chemapol. V popisu práce měla též kontakt se zahraničními zákazníky, opatřovala jim ubytování v hotelích, provázela je po hradech a zámcích, dělala jim společnost v drahých podnicích a vinárnách… Navázala tak do ciziny spoustu upřímných přátelství. Některé letité kontakty přetrvaly až do jejího stáří… V dobách své nejvyšší aktivity to byla pohledná, atraktivní žena, zábavná a veselá… Byla ve výboru Severské společnosti, v Klubu českých turistů – běhala po republice s odlehčenou teleskopickou holí (někdy mívá problémy se závratěmi)… Též s přibývajícími léty trpěla občasnými stavy úporné migrény, kdy vazodilatace cév v mozkových plenách způsobovaly tak těžkou bolest, že alnagon byl pro ni jen cukříček ke kávě. Doktoři jí předepisovali stále silnější léky, takže byla zároveň neustále ohrožována návykem… Nedávala na sobě ale nic znát, jen doma v rodině, v soukromí – si to vždy protrpěla… Má matka byla svou hypercitlivou, emocionálně nezvladatelnou osobností – jejím pravým opakem.

Přinesl jsem jí onehdy bonboniéru a požádal ji, zdali by si prohlédla jisté fotografie, které jsem neoficiálně pořídil v Archivu bezpečnostních složek… Snažil jsem se tak získat přístupový kanál k vyšším patrům zpravodajské služby a kontaktovat ještě žijící důstojníky… Stařenka listovala třaslavými, zkřivenými prsty… její pečlivý účes jemně voněl drahým parfémem a přinášel odlesk dávno minulých let. Její úsměv a záblesky mysli – ty byly stále mladé… Vyvěralo to z ní, z bezčasé hlubiny, skrz vetchý závoj křehkého těla.

Probrala pomalu ty karty a nechala stranou dvě černobílé mužské tváře… Znala je pod pracovními identitami a vzpomínala úporně na detaily, které by byly hodny zapamatování… Nic nebylo tak závažné, že by stálo za pokus použít to při snaze o navázání kontaktu… Dvě jména mužů, oba jsou teď na tom zhruba stejně jako ona… na prahu svého času. Střední kádry… žádné velké ryby.

Utvrdilo mě to v záměru jít za tím jménem, které je uvedeno vysoko ve struktuře zpravodajské služby a jež je podivuhodně takřka o dvacet let mladší… Ovšem – okolo něj bude sršet nebezpečí.

Když jsem kroužil okolo toho jména a snažil se dohledat maximum informací, nakonec jsem z obchodního rejstříku získal jeho rodné číslo. Byl uveden ve statutárních orgánech firem, které už dávno zanikly, anebo se změnilo jejich představenstvo a dozorčí rady… S rodným číslem byla již snadná práce – přes databáze zdravotních pojišťoven.

Jak jsem tak slídil na netu, narazil jsem na objekt policie v ulici Na Míčánkách, Praha 10. Tam dotyčný docházel na ambulantní ošetření, na polikliniku MV… Dnes ovšem leží ve vojenské nemocnici, jeho stav se rapidně zhoršil… Když jsem obhlížel (v Google Earth) budovy umístěné v objektu, spatřil jsem ke svému překvapení jistou instituci zabývající se novými formami alternativních trestů v našem vězeňství… Když jsem se proklikal na stránky uvedené instituce, jat jistým podezřením – proměnilo se vzápětí ve správné tušení.

Ředitelem této instituce je plešatý „Lenin“, můj dávný spolužák ze základní školy. Jeho otec – starý kádr Kominterny, svazácký kádrovák na vysokých školách v padesátých letech, redaktor Rudého práva a po roce 1968 „disident“, chartista – zplodil dříve s bolševickou spisovatelkou paní Učitelíčkovou i dva starší bratry. Tito „Leninové“ po meči jsou též zasloužilí revolucionáři a odbojáři. Jeden je dnes dramaturgem v televizi a další rozumuje na rozhlasových vlnách stařičké, bolševické Svobodné Evropy. Oba vystudovali Vysokou školu ekonomickou a zúčastnili se práce v Koordinačním centru Občanského fóra… Před zvolením Václava Havla prezidentem, v prosinci roku ’89, organizovali nátlakové akce na poslance komunistického parlamentu, aby zvedli ruku pro nového prezidenta. Též se kontaktovaly jejich děti ve školách, aby rovněž zapůsobily na své rodiče a oni zvedli ruku pro novou osobnost… Všude pod tím byla naznačena výhrůžka osobní likvidace a nemožnost ochrany před „lynčujícím davem“. Tuto nátlakovou, odborně připravenou akci obhajoval po letech jeden z bratrů „Leninů“ v televizní diskusi slovy, že šlo o „revoluční spravedlnost“… Zamrazila mě ta lživá rétorika, stejná jako v únoru 1948.

Druhá manželka starého kádrováka a chartisty, matka nejmladšího z „Leninů“, mého spolužáka – hodná paní, která mě pouštěla do oddělení dospělých v obvodní knihovně na Praze 4… Ano, tichý, přemoudřelý chlapeček přecházel od pohádek rovnou k černé knize Fantastické a magické z hlediska psychiatrie. Zde jsem studoval projevy sexuálního šílenství, bludné představy a morfinové halucinace… Byla nakrátko ostříhaná, vysoká a štíhlá, hovořila jemným, nevzrušeným hlasem. Ve vzpomínkách mám její tvář uloženu vedle tváře Anthonyho Perkinse, který hrál hlavní roli ve filmu Psycho, a z druhé strany stojí Vjačeslav Tichonov ze seriálu Sedmnáct zastavení jara.

Mladý „Lenin“ na mě skřehotavě pištěl, když se ve mně – bezelstném otloukánkovi (uvnitř mého, dětskou psychózou postiženého těla) teprve rodila plavá bestie… Když „to“ začalo ze mě vylézat „ven“ – někdy v sedmé osmé třídě základní školy, tak všechny ústrky pojednou skončily… Všechny přešel agresivní smích… A já – poprvé snad ve svém životě – jsem se zhluboka rozchechtal.

Společně s matkou jsme vstoupili do schizofrenie, když mně bylo přibližně deset let… Blonďatá, veselá a krásná matka onemocněla, a když se na konci prázdnin vrátila z blázince, přijel někdo úplně jiný… Takový to byl šedivý „Zdeněk“, navlečený do takřka průsvitné atrapy mé matky… Po letech mi matka řekla, že jeden mladý lékař z psychiatrické kliniky jí sdělil, že podle laboratorních rozborů – má více mužských hormonů v těle, než je u žen běžné. Dodnes mi není jasné, jestli ten duševní rozvrat nezpůsobil změnu práce žláz s vnitřní sekrecí… nebo zdali se jedná o podivnou kombinaci ženských a mužských chromozomů v matčině DNA.

„Lenin“ pištěl a skřehotal výhrůžky a pak, s přibývajícími léty, nějak ztichnul. Jestli na tom měla vliv moje zamračená, k agresi připravená postava, nebo nějaký jeho vnitřní stav, dodnes nevím.

Po letech jsme ho potkali s „Mařenou“, vysokým činovníkem Socialistického svazu mládeže, členem Stávkového výboru studentů na Právnické fakultě UK, posléze pracovníkem legislativního odboru Úřadu předsednictva vlády, pozdějším ředitelem Národního bezpečnostního úřadu, nakonec poradcem jistého „neurochirurga“, který záhadně pracoval ve funkci náměstka ministra obrany. Stáli jsme na zastávce autobusu a klábosili o „kariérách“ (hovořil, ráčkoval a prskal u toho hlavně „Mařena“). Přistoupil k nám tehdy můj kamarád z dávných let Maňák (syn ředitele Tuzexu a posléze podniku Transakta, absolvent Vysoké školy ekonomické, vysoký pracovník ministerstva průmyslu, dnes v představenstvu jedné zahraniční banky). „Lenin“ byl podivně tichý a bledý, mlčenlivě se díval do dálky a vypadal, že nedávno utrpěl emocionální šok.

Stáli jsme u autobusové zastávky na Spořilově – na sídlišti, které začátkem šedesátých let začali budovat vězni na popud mírně reformního ministra vnitra Rudolfa Baráka. Většina mých spolužáků měla za otce pracovníky ministerstva vnitra… Po letech jsem si s nikým z těch zúčastněných neměl opravdu co říct – trápily je jiné starosti a přání.

Ještě mi zůstává „Mařena“… Na obrazovce se mi seřadila jména, která se vážou k tomu ráčkujícímu snaživci, všechny kliknutím posílám do blahodárného zapomnění: soudce, který společně s bývalými i činnými policisty založil gang vymahačů peněz, terorizující prostředí podnikatelské sféry (zločinného spolčení)… lidé ze zpravodajských struktur a jejich ovládnutí firmy zabývající se přepravou a prodejem ropy… doktůrče „neurochirurg“ – filcka na ministerstvu obrany… potom jedna figura z Třince, majitel železáren a filmového studia. (Béďa mi popsal barvitou minulost tohoto figuranta, bílého koně Rusů – celé to je takový pseudoliberální, „pravicový“ směr, jedna z odnoží rozvětveného karcinomu uvnitř naší společnosti. Sahá až k prezidentovi a bývalému předsedovi vlády, jde o několik set lidí uvnitř pravicových stran – druhou „pseudolevicovou“ politiku reprezentují korupčníci typu zmaštěnce z RaJe a zakladatele rodiny „Psů“.)

Kolik lidí by se muselo zlikvidovat, odstavit a „přebourat“ – než by se na pár let ozdravil společenský systém?

„Mařena“ – tuhle zavalitou postavu opravdu nechci osobně vidět. Je tak špinavě spojen s kauzami, které proběhly v médiích – že to prostě není produktivní… Takovou figuru bych musel tajně unést a uprostřed nočních polí mu pověsit akumulátor na koule. Pak bych jen zapnul diktafon a nahrával… A zbytek krátkého života bych strávil na útěku… Ale nechci pošpinit svou duši a nechám „Mařenu“ naživu… Nestojí mi za to.

Ty nejlepší skutečnosti v přírodě – jsou krásné, elegantně jednoduché. Toho se budu držet.

Myslím na Hvězdoně Cíglera, jehož písně mi vzrušivým, prorockým hlasem zpíval matematik a básník Richard. Vyprávěl, jak ten krásný, citlivý silák nemohl v emigraci žít. Jak ho to umořilo – to odtržení od živého prostoru řeči. Ta něžná duše odlétla a příšery se dál svíjejí v blátě Země.

Ještě hodina mi zbývá, než se vydám nočnímu ulicemi za šíleným psychologem P. Noční herny – to bych tedy opravdu nečekal, je to „ušlechtilé“ ztroskotání… když přihlédnu k dosavadním životním osudům P. Ale jako se to stalo již mnohokrát, tento „terénní“ výzkum bude mít možná publikovatelný výstup. Persona non grata v odborných kruzích teoretiků – ale má dost čtenářů a přátel u kolegů s klinickou praxí.

Beru do ruky sešit a škrtám další neproduktivní linii… Při toulkách po internetu jsem v archivu televize nalezl publicistický pořad zaměřený na historii. Dva odborníci zde diskutovali problematiku a historický kontext tzv. Marshallova plánu. Mladý tučný brejloun – evidentní „nový konzervativec“ – papouškoval učebnicové, dnešní propagandou upravené floskule. Když se zacyklil a už nesmyslně kdákal, zbrocený potem, ruměný a dýchavičný ze své televizní premiéry – bylo mu odebráno slovo… Tehdy počal hovořit zkušený starší odborník – podal základní vymezení doby a okolností, za kterých se rodil a uskutečňoval zmíněný plán pomoci. Uvedl dva základní aspekty této politické akce – nejprve vnější důvod, pomoc státům, které mají hospodářství zničené válkou, a hlavní důvod – najít odbytiště pro americký průmysl a zemědělskou produkci… Pokud by se totiž válkou resuscitovaný a naplno rozjetý hospodářský „zázrak“ amerického hospodářství – pokud by se zastavil a nemohl by prodat své k prasknutí naplněné sklady… hrozil šokový stav pro ekonomiku, bankroty, nezaměstnanost – a návrat krize z doby před válkou. Místo obecných frází sypal ze sebe jména politiků a hospodářských poradců amerického prezidenta, každý politický akt datoval a uváděl zdroje, odborné publikace atd. Nakonec zmínil, že dotyčného Marshalla, národohospodáře, po němž byl pojmenován plán obnovy, nakonec administrativa nového amerického prezidenta vyloučila z dalšího jednání – a finální, „konfrontační“ podobu tomuto „plánu“ dali političtí poradci a propagandisté. Mladý „konzervativec“ lapal po dechu bez jediného argumentu, blábolil cosi o osobním přesvědčení, že Spojené státy to s námi myslely „dobře“, uvedl dokonce slovo „víra“.

Neobyčejně mě zaujalo vystoupení toho pro mne dosud neznámého analytika… Když mi vyhledávač Google osvětlil, že je to pracovník Ústavu mezinárodních vztahů, přednáší na Vysoké škole ekonomické, dříve byl na Generálním štábu armády, ještě předtím zástupcem vojenského přidělence na ambasádě v Paříži – ihned mi bylo vše jasné… Tohle je člověk praxe, od něj se očekávají informace o pravdivé situaci v místě působení. Na základě svých zkušeností je dnes schopen podávat validní analytické prognózy.

Když jsem už jednou navštívil webové stránky zmíněného ústavu – který pracuje jako poradní orgán pro ministerstvo zahraničí… podíval jsem se, kdo všechno tam našel zaměstnání, jaké mají odborné publikace atd. K svému překvapení jsem narazil na dvě osoby, které znám.

Inteligentního dobráka, posledního doktora rudé filozofie, který absolvoval katedru marxismu-leninismu, znám dlouhá léta. Tento „vědecký komunista“ je dnes při kavárenských debatách překvapivě veliký zastánce všech válečných intervencí Spojených států severoamerických… Dodnes potichu bádám – jestli to je primitivní „Emanuel-Moravcův komplex selhání silné ruky“, nebo mám tu čest s mistrným konspirátorem, který pod maskou laciného a proklamativního hurá-kamarádství potají – jak pilná včelka uskutečňuje hluboký záměr na eskalaci chaosu ve světě a tím vyvolané angažovanosti USA na ochranu „amerických zájmů“ – které nakonec povedou ke ztrátě prestiže a hospodářskému vysílení této osamocené, osiřelé supervelmoci.

Je mi jasné, že za tím odborníkem z vojenské rozvědky, za tím aktivním profesionálem – nemůžu ve své dnešní situaci jít. Nejspíš by neměl jediný důvod mi věřit. A ještě by to mohl považovat za provokaci… Možná dříve, na začátku, kdybych měl nějaký smysluplný důvod – konzultovat svůj záměr, subjektivní pohled na současnost, pokusit se o popsání některých oblastí v jejich komplexitě. Ale dnes jsem již „dole“, hluboko uvnitř, a události na hladině jsou již dávná historie. Nyní mne zajímá zárodečná tma, kde se rodí budoucnost.

Obrátit se na další personu, jít za vědeckým komunistou, „přítelem USA“ – to je též zcela nemožné… Z podstaty věci by mi nic smysluplného neřekl, i když mě léta zná. Naopak – stal bych se objektem jeho vykulené, huhňavé laviny otázek a vyděšené pozornosti. Bernardýn by měl na čele hlubokou vrásku.

Nalezl jsem ovšem jednu osobu, brýlatého třicátníka – hlavu má jak vajíčko. Těchto brejlatých plešingrů jsou poslední dobou silné tisíce, množí se ve státní správě, ve firmách. Předčasně plešatí, staří-mladí rostou jak houby po dešti. Kariérní úředníci vykukují zpoza každého kancelářského stolu, zaměnitelní a nevýrazní, vyrostlí ve tmě protekcí a vlhku úplatků – jak hlíva ústřičná.

Tento exemplář má ovšem ve svém životopisu uvedeno studium politických věd na Yaleově univerzitě (docela by mě zajímalo, co se nepěkného stalo v těch Spojených státech, že po tak skvělém startu v „břečťanové lize“ dnes přednáší na umrněných cizojazyčných školách v Praze a ohřívá židli v tomhle ústavu).

Ve tváři má vepsány rysy poznaného strachu, tam někde bude uložena vzpomínka na syrový svět v šerém podhoubí politiky. Někde ve světě ho potichu skřípli… Asi dostal přes čumák a teď se raději věnuje mládeži a teoretickým aspektům politické ekonomie, které odečítá z fosilií minulosti. Tyto cadaveri eccellenti, ctihodné mrtvoly dvacátého století, fascinují ještě dnes. Ještě dnes v příhodných podmínkách klíčí jejich prastará semena.

Ten vajíčkový, vyblitý obličej mi nedává spát. Cosi, nějaká matná vzpomínka – před lety. Jdu se podívat do krabice zastrčené v šupleti pod kanapem. Jsou tam bez ladu a skladu naházené stovky CD nosičů a pravěkých disket. Hledám jedno CD, které mi kdysi nahrála Luisa, má krásná Ištar… V jednom balíku disků jsem konečně nalezl charakteristický popisek. Cítím se pojednou starý, docela dobře se rozvzpomínám, co na těch fotografiích najdu.

Nevzpomínám si přesně, je to už nejmíň sedm nebo osm let. Luisa tehdy přicházela s tím, že se do ní postupně zamilovaly asi tři lesby, výtvarnice, spisovatelka a podnikatelka. K tomu se ještě přidala skupina homosexuálů. Ti všichni dohromady a každý zvlášť především si nebohou Luisu vybrali (kňučeli), aby dělala aktivní, ofenzivní ďáblici v jejich sexuálních hrách. Lesby chtěly přísného pána (ovšem bez živého ptáka a hlavně bez samčích koulí a příslušného ega) a teplí chlapci zas požadovali hodnou, ale autoritářskou tetu (též pokud možno s psychickým, virtuálním čurákem)… Byla to taková „elektrikářská“ anarchie. Skrumáž opačně zapojených zástrček a zásuvek.

Všechno to byli neobyčejně inteligentní, kreativní lidé. S některými Luisa navázala letitá přátelství… ale tehdy to prostě bylo tak. Spiknutí „slaboučkých“. Pasivní sadisté vycítili, že je zde živá, krásná duše. A začali se okolo ní rojit.

Luisa – kamarádka z časů před stvořením světa, je čistá jak nový, právě zhotovený japonský meč.

Pamatuji se dobře na naše hry – kdy se mi tepny rozbušily v celém těle a její „vztyčená křehkost“ pod mým jazykem dávala poznat – jaké to je, když šelma má v ústech ještě živé srdce své kořisti. Kameněl jsem touhou a masitým beranidlem hladil a pěchoval to lůno. Nepochopitelná rozštíplá ženskost. Mozek odkrvený, úd nalitý černou krví… jakýsi neznámý, autonomní a mnou neovlivnitelný úsek podvědomí nechal vyrůst z žil a tepen upletený orgán… fialové lesklé kladivo rozvíralo hadí ústa na lysé hlavě – a lovilo to unikající a znovu klíčící poupě klitorisu.

Ach Bože! Její krásná duše a podivuhodná, předvěká mysl! Šechína vycházející z nebes – za rozbřesku a za soumraku, kdy se podle knihy Zohar otvírají brány světů.

S dojetím a radostí, že jsem mohl poznat tu bytost… otvírám zoner a hledím na fotografické soubory… Ano – je zde, „Vajíčko z Yaleu“ dělá podnožku pro nohy. Luisa mi vyprávěla, že Vajíčko má nejraději, když je ponižován a musí „pod trestem smrti“ dělat třeba žehlicí prkno (u toho řehtá jak kůň), odkládací servírovací stolek (hodiny klečí na zemi a vzdychá)… když přijde na konfiguraci „odpadkový koš“, většinou to již nevydrží a předem požádá, aby byl pevně svázán – potom (v hubě špinavé dámské ponožky) dutě řičí a zmítá sebou, buší plešatou hlavou do koberce… Když jsem se ptal Luisy, zdali necítí strach při psychických operacích, kdy z inťouše vylézají potlačené obsahy, řekla mi – že ne, on je jinak velice hodný a pomáhá jí s instalací programů do počítače, dokonce jí píše speciální software, který potřebuje pro svou práci… Je to forma přátelské reciprocity… Pečlivý a úzkostlivě čistotný brejloun se zmítá na podlaze a Luisa si mezitím přátelsky povídá s jeho tichou, drobnou ženou.

Luisa mi vyprávěla, že tato oddaná ženuška na svého „Janka“ nestačí a on se nemůže normálně vzrušit. Naopak, když to na něj jde – začíná svou ženu peskovat a nic mu není po chuti, takže nakonec je velice ráda, že jí Luisa s ním pomůže.

Když přijde čas – začne mamlas hýkat a řvát do roubíku. Má naběhlé žíly na spáncích – tehdy mu musí Luisa spolu s manželkou říci jeho „otevírací“ mantru: „Stříkej, ty hnusnej negře! Nebo ti nachčijem do huby!“ Tehdy propukne vrcholící katarze, magor jde do hysterického oblouku, vysvobodí jednu ruku z nepříliš utažených pout a vyhoní si s vysokým kničením péro… Luisa a manželka mezitím nezúčastněně popíjejí kávu a povídají si… Vajíčko, již definitivně zbavený pout, spěje do krátké aktivní fáze – kope do tureckého koženého sedátka, buší pěstičkami do chundelatého starého medvěda, kterého má Luisa od dětských let v rohu postele… Nakonec se vrhne na předem nachystanou papundeklovou krabici od lednice, kterou Luisa pro tento účel vytáhla den předtím z kontejneru na papíry… Povalí ji na bok, vleze si na ni a postupně ji celou rozerve a roztrhá, kopanci roztříští polystyrenové desky, vyválí se v tom bordelu jak čuně. Když je hotov, s lehce provinilým výrazem ve tváři posbírá kusy papíru a umělé hmoty, smetáčkem a lopatkou uklidí všechnu neplechu na podlaze – a trosky svého papírového „ega“ odnese zpátky do kontejneru.

Když se vrátí, je plný osvobozené energie, nainstaluje Luise do komputeru nový antivirový program a užuž si ťuká na stříbrné náramkové hodinky a významně zvedá obočí na svou hodnou, podřídivou ženu: „Musíme letět!“

Se zájmem jsem ztotožnil tehdejšího obsedantně-kompulzivního pečlivku s nynějším váženým docentem, jehož publikační činnost v odborném tisku je podivuhodně plodná… Luisa mi tehdy chtěla ukázat videozáznam, který pořídila na mini-DV, ale s díky jsem odmítnul. Stačilo pár fotografií a její sugestivní vyprávění – za žádnou cenu nejsem ochoten pustit si do hlavy zvuky a pohyblivé obrazy cizího, nezajímavého života.

Tenhle opatrný magor s vysokým IQ, nevtipný a neurastenicky vážný pablb – ten mi v ničem nepomůže. Docela dobře mi stačí pouhé názvy jeho publikovaných prací: Etnická rizika v postmoderním světě. Menšiny a jejich zapojení do života ve vyspělé společnosti. Euroatlantická civilizace a její koncept lidských práv a „export demokracie“.

Chápu, že to jsou aktuální otázky dneška, a pokud zůstanou neřešené, bude to veliký problém v blízké budoucnosti. Pokud se to nezvládne nenásilnou, u všech zúčastněných kompromisní cestou – brzy „vytečou“ uprostřed etnických společenství, bílých a barevných… na rozhraní sociálních skupin „explodují hlubinné archetypální obsahy“. Jinými slovy: občanská válka, teritoriální a kmenové konflikty, rozvrat, chaos.

Je to dobrý intelektuál s vlažnou duší – já ale dnes potřebuju ulovit a vyslechnout několik „zlých“.

Škrtám tohle jméno, mažu ho ze své paměti a cédéčko pečlivě ničím, ohýbám ho v kleštích nad plamenem.

Se zájmem si ale lustruju jméno nenápadného chlapíčka s hlavou jak vrabčí hnízdo – jistého Jodase.

Přivedla mě k němu určitá vzpomínka a teď ji připomnělo jméno Vajíčkáře, jenž se podílel na akci, kterou Jodasova agentura „produkovala“… Ta vzpomínka se týká Bédi, který před lety dostal nabídku provozovat kavárnu v bývalém mlýně na Čertovce… Béďa tehdy odmítl a na volné místo přišel Jodas se svojí partou. Nutno říct, že jejich předešle provozované kavárny byly v krásných místech, jako například Ungelt za Týnským chrámem. A je třeba zdůraznit, že vždy v těch podnicích bylo přátelské prostředí a sympatické ceny… V zásadě se dá říct, že nastavili laťku a stali se legendární „referenční“ kavárenskou firmou.

Zde na internetu ovšem čtu – že dotyčný Jodas je spojen s podivnými aktivitami, které se dají identifikovat jako vlivové akce, snažící se implementovat jisté obsahy do společenské diskuse… V zásadě tak pracují všechny reklamní agentury… Zde se ovšem nenabízí zubní pasta nebo prášek na praní – ale například Akce na podporu amerického radaru a raket (NE radar, ANO raketám), po internetu a Facebooku svolávané protestní akce proti stávce dopravních odborů, podpora „rudého Knížete“, marketingové akce pro volební štáb „zelených“, koprodukce s akcí na Václavském náměstí ke Dni lidských práv (břichatý Saša se nechá zamknout, společně s ostatními vládními úředníky, do železné klece… vážně jsem tehdy uvažoval přijet na Václavák s plným hovnocucem a zapnout čerpadlo na zpětný chod, zamknout kabinu a odejít, zmizet v davu… pojmout to jako svého druhu výtvarný happening).

Na netu čtu, že Jodas pracoval v „nadaci“ Člověk v tísni. Léta byl zaměstnán v kubánské sekci. Celé to má pod palcem jistý Šimon Pánek… Podle informace, kterou mám od jistého Rakouse, je to vlivová agentura, která má v mezinárodních diplomatických kruzích větší váhu než velvyslanectví České republiky. Disponují neuvěřitelnými, bezednými finančními fondy. Ve světě existuje síť jejich „bezpečných“ vil a rozsáhlých objektů. Mají tam služky a místní personál, agenturní sítě spolupracovníků, vozový park.

Zašel jsem za jedním jejich bývalým zaměstnancem, kterého pak chtěl naverbovat opilec Kubice… Jeden z bratrů dotyčného je bezpečnostním poradcem prezidenta Teplého Kocourka. Motal se též na ministerstvu obrany jako náměstek… Na můj dotaz o struktuře Člověka v tísni a jeho personálním obsazení se nejdříve bezelstně rozpovídal, dostalo se mi porce poznatků – a pojednou nastalo polekané mlčení. Zlý „Mirek Dušín“ straší v jeho duši ještě dnes.

Směju se, když zahlédnu o dvacet let starší tváře mainstreamových hvězd z doby převratu. Dnes již staří „studentští vůdci“ mají zkušené, lehce prošedivělé skráně profesionálních lhářů… Jodasova reklamní firma opět spoluprodukuje velkou akci k výročí převratu. Všechny staré lži jsou recyklovány a znovu použity… Tenhle stereotypní scénář „tisíckrát opakovaná lež se stane pravdou“ – to mne šokuje v podstatě nejvíc. Ukazuje to, že stejná moc, která provedla dotyčnou „čekistickou operaci“ v roce 1989, má dnes – v roce 2012 – vůli a prostředky resuscitovat tu špínu o „občanské revoluci“ dál do budoucnosti. Je zde jasný záměr injektovat tím bludem další generaci… Každý spontánně probíhající děj by za dvacet let doznal řady posunů v oficiálních interpretacích… V otázce roku osmdesát devět a změn ve východní a střední Evropě – je pevná, hrubě šitá, válečná lež. Nehybný monolit polopravd a vyfabrikovaných dezinformačních bludů.

Jodas – vrabčí hnízdo. Kolikrát jsem pozoroval, když jsme s Béďou zašli do kavárny na Čertovce, jak na nás opatrně, s „kolegiálním“ úsměvem kývnul.

Béďa mi pak osvětloval personální obsazení celé té „vlivové báze“. Jodasův domácí – chronický ethylik (dle osobního svědectví Emanuela, osobně zasvěceného do „disidentských“ kruhů, mrdal jim všem manželky a dcery), bývalý velvyslanec v USA, je v současné době ředitelem Pižďuchovy knihovny (sponzoruje donátor Kakala)… dále se zde prostituuje režimní výtvarník Bílý… noví a staří politikové, toužící – po „opičích žlázách popularity“, které by jim přidaly další politické body… různí hudebníci a kumštýři čenichající kus masa atd. Je to inkubátor i pouťový „mlýn na přemletí starých bab“. V podstatě nikdo akceptovatelný se tohoto „agitpropu“ neúčastní.

Celé to je obklopené spoustou chvályhodných aktivit, produkováním koncertů a realizací výstav, festivalů a divadelních představení. Sportovní dny a happeningy mají dobrý, lidsky pochopitelný účel a pod tím jsou ukryty dezinformační akce, mající světu i domácí populaci hystericky dokazovat: „Zde, v této republice, se kola točí napravo, jsme konzervativní a zároveň liberální, jsme demokratičtí a budujeme občanskou společnost.“

Všechno to je stejná propagandistická kampaň, jako když NKVD organizovala síť vlivových agentur (nakladatelství a vydavatelství, filmové produkční společnosti, diskusní kluby, vzdělávací a osvětové organizace) – v Německu a v západní Evropě ve dvacátých a třicátých letech.

Zajímavé a dojemné je, že jejich aktivitu chápu a jejich cíle – svět bez válek a konfrontací – plně podporuji… Pozoruji s mírnou nechutí tu snahu učinit přicházející neodvratný komunismus, který čeká svět… udělat ho „bezejmenným“, tedy bezkonfliktním a „sexy“… Jsem plně na jejich straně, ale někdo prostě musí říkat tu černou, nepříjemnou pravdu. Ano – i já mám pod kabátem krvavě rudou košili. Stejnou má prezident, ministři vnitra, stejnou nosí všichni disidenti. Stejnou barvu má kardinálský oděv – symbolizuje to jediné, připravenost prolévat vlastní krev.

Musím předat to dědictví – ve slovech předat. Pro ty, kteří jsou jako já – na rozdíl od ostatních vrstevníků používají emocionalitu k čarodějnému umění, které dokáže – oživovat slova… Píšu, zaznamenávám – a doufám, že to komusi neznámému pomůže, neznámo kde a kdy – jako mně pomohly texty starých nežijících mistrů. Já – nehodný tovaryš, odvažuji se psát krutou pravdu.

Prezident Pižďuch, Kakala, lidé z rodin okolo pražského centra Charty, a na druhé straně prezident Pytložvejk, obklopený korupčníky a privatizátory, zamaštěnými ideology s ohonem řídkých vlasů, primitivní sebrankou a rovněž figurami z virtuálního „odboje“… v podstatě to jsou všechno mrzáci… A jedině tito lidé jsou schopni se prodat. Jejich osobní ješitnost nemá hranice.

Možná to tak bylo vždycky… Nevím.

Smutně se usmívám, když zahlédnu na jedné fotografii, ve skupině „zazimovaných“ představitelů Strany zelených (systematicky rozložené zevnitř nevěrohodnými, navzájem znesvářenými figurami a zdiskreditované svojí spoluprací s korupční pravicovou vládou), zahlédnu vedle velkého, vlasatého a fousatého ryšavce (přítele bělovlasého milovníka mývalů z plzeňské fakulty práv), zahlédnu starou Leontýnu. Tento ženský démon, liška Leontýna, má za sebou nejméně čtveřici mrtvol mužů, kteří s ní přišli do bližšího kontaktu. Stará spolupracovnice zpravodajské služby z minulého režimu, jezdící po světě s výstavami a expozicemi, nyní participuje někde na Praze 3 ve výboru této nešťastné strany. V nejbližším století se nevyplatí zeleným – kteří mají tak pěkné ideály a tak neschopnou garnituru neovládající základní mechanismy politického boje – určitě se nevyplatí dávat jim svůj hlas.

Půl hodiny a půjdu do tmy, vyhledám příšeru – psychologa Pavla. Ještě mám dost času na své myšlenky… Venku, za opršelým zaprášeným sklem, se dalo do tichého deště. Otvírám okno… Osamělá cikáda cvrčí v křovinách na opuštěném pozemku. Šumění kapek v listí a vůně mokrých ulic pozvolna naplnily pokoj srpnovou nocí. Zamlklá, zadumaná krása zániku – její první kradmé dotyky dávají ochutnat sladký smutek konce léta.

Předevčírem mi volal jeden kamarád. Zašli jsme na pivo… Vyprávěl mi – pracuje v jedné IT nadnárodní firmě – jak na pozicích odborných technických pracovníků, softwarových vývojářů, se pracuje se zápalem a doopravdy. Pak je tam záhadná podskupina zaměstnanců, kteří mají právo pracovat z domova, jsou řízeni přímo vysokým manažerem (jejich pracovní morálka je hrozná, jsou to různí mezinárodní sebranci rozesetí po kontinentech, přítomní pouze vizuálně na videokonferencích, strnulou vážností a pomalou, pseudomoudrou dikcí nešikovně kryjí svou dopolední opilost)… V celé struktuře této nadnárodní korporace jsou pracovní skupiny a oddělení, která produkují činnost – právníci formulují obchodní smlouvy, které dohodli obchodníci, dobře pracují kreativní vývojáři, „šrotí“ pilné účetní atd. Jsou zde ovšem různá „mezipatra“, hluché mezaniny v organismu firmy, které jsou zaneřáděné hlušinou různých firemních ideologů, žvanivých „politruků“, záludných personalistů a fašistických psychologů. Nejhorší jsou pak různí „podvedoucí“, malí ředitýlci, regionální vedoucí poboček… celá ta nevýdělečná byrokracie produkující informační spam, k tomu ta zahlcující lavina žvástů a přípisů a usnesení. Jejich základní komunikační prostředek jsou vzruchové biochemické signály, feromony holé symbiotické potřeby přežít. Přestaneš se smát jejich zoufale konvenčním vtípkům, nebudeš každodenně žvanivě komunikovat u automatu na kávu, a tvůj profesní pád je zpečetěn.

„Jsou to takoví dnešní Jakešové a Mohoritové, jsou úžasně plodní ve smyslu vytváření dalších pracovních míst pro své příbuzné a známé… Nakonec bude nutné vyházet takřka všechny administrativní zaměstnance a restrukturalizovat… Dát jim odstupné, ať jdou – a postavit to celý znova,“ říká můj kamarád. Se zájmem pozoruji jeho rychlou, inteligentní tvář, která za ten rok, co jsme se neviděli, zestárla, zešedivěla, ale i získala novou kvalitu… vyzařuje z něj jistota, poznaná pravda o neudržitelnosti ničeho, co je z tohoto světa. Dospěl.

Vypráví mi, že v noci poslouchá v rádiu vzpomínky starého severočeského spisovatele. Vzpomíná na mládí prožité v Brně: „… mamička říkala, mamička chtěla, abych byl biskupem.“ Velmi ten pořad vzpomínek doporučuje… Slibuju, že si ho s chutí poslechnu ještě dnes v noci, z internetového archivu stanice Vltava…

Když jsem přišel tu noc domů, natáhl jsem se na kanape a do sluchátek pustil vyprávění starého, za mých mladých let známého spisovatele. Hovořil sugestivně o nádheře tehdejších katolických obřadů: „V chrámu, uličkou uprostřed lidmi naplněného kostela kráčela Jeho Eminence, sídelní biskup – okolo ramen bílou kožešinu, měl neuvěřitelně dlouhý fialový plášť, metr ho vláčel po zemi a další metry zvedal vzadu jáhen v bílých rukavičkách… Jako podivuhodný páv.“

Neodolal jsem a na Googlu vyhledal latinské názvy oděvních součástek, kněžských rouch a symboliky s tím spojené… Hleděl jsem novýma očima na fotografie z konkláve, na včelí úl Chrámu svatého Petra z druhého vatikánského koncilu, pročetl jsem základní informace o kardinálech, jejichž roucha barvy krve svědčí o stejném odhodlání – stejné odvaze jako u prvních komunistů. Barva rudé hvězdy.

Purpurová, fialová hlubina ukazující na plné kněžské svěcení biskupů – ta je nádherná, mým očím laskavá. Schopnost světit a jmenovat své zástupce drží dva tisíce let hořící pochodeň.

Na jedné fotografii jsem dokonce zahlédl vysokou, strašidelnou tiáru, trojitou královskou korunu – jako by ji uděloval nějaký vetřelec, bytost z jiného vesmíru.

Uviděl jsem i ten dlouhý upíří plášť, který za sebou vleče davem oveček – krvavý rudý páv. Sedm, nebo snad dvanáct metrů dlouhá křídla včelí královny naplňují celý střed chrámu. Okolo se rojí jáhni, alumni a ministranti. Kouř z kadidelnic… zvony.

Oči přecházejí – když poklekají před oltářem fialoví pávi. Blahoslavení rudí ďáblové vzývají Boha a jejich cappa magna pyšně, jak proud čerstvé krve protéká chrámovou lodí uprostřed věřících… Kdesi vzadu, na chrámovém ochozu, poblíž nejdelších varhanních píšťal, které hlubokými basovými tóny rozechvívají nosnou konstrukci chrámu. Poblíž sloupu, který tím hlubokým zvukem zanořeným do kamene zvučí a chvěje se, tluče jak hrdelní tepna – stojí hubený starý muž v tmavé, prosté tunice. To je představený řádu Tovaryšstva – „černý papež“.

Všechno se to odehrálo kdysi dávno, v předaleké galaxii.

Jedno léto, vzpomínám, jsem byl na Vysočině u starého přítele. S pejskem Tondou jsme chodili, dva lidští podivíni – na procházku hlubokými lesy. Vedli jsme hovor o mimozemských civilizacích, zkoušeli si představit nesmírné hvězdné vzdálenosti. Na tichých jeleních pasekách jsme leželi v husté trávě a hleděli do nebes, jak plují mraky. Vzpomínali jsme na nebožtíky, které jsme znali z psychiatrických ústavů. Bavili jsme se o ženách, o manželkách přátel a o herečkách. Úporně jsem promýšlel problematiku nadsvětelných rychlostí, možnost cestování mezi galaxiemi… Slunce zapadalo kdesi za hustou stěnou lesa, nad temně zelenou, namodralou travou se rojily večerní mušky a jejich vířivá hejna stoupala do výšky, svítily prozářeny posledními paprsky ve vrcholcích černých smrků. Namodralé kalichy velkých zvonků se tyčily pod převislými větvemi buků a jako pozorné bytosti žhnuly bledým světlem… Zvedli jsme se a pejsek nás vedl dolů z kopce, po cestách okolo pramenišť a potoků, šli jsme na noční koupání.

Velký rybník byl rozlitý do širokých zátočin, vyplňoval údolí. Jedna strana měla malou písčitou pláž na kraji lesa. Na druhém břehu se po náhorní plošině do dálky vlnily louky a pole, kopce a dolíky. Samoty a malé vesnice rozeseté po zešeřelém kraji.

Za srpnových večerů – když slunce zapadlo, tichý netopýr prolétl nad vodou a zmizel v korunách stromů… Loukou, v hustém porostu sítin a mohutných trav se vine bublající tichá tepna. Potůček přitéká ze skal v lesích. Jeho chladivá živá duše se vlévá do teplých, ohřátých vod rybníka. V místě dotyku, v ústí – se nad temnou hladinou vznáší obláček mlhy.

Svlékáme se a Tonda hlídkuje u našich šatů. Jako správní samotáři plaveme každý sám, na opačné konce rybníka. Pokládám se do vlahých vod. Sleduju kruhy na hladině, ryby loví večerní hmyz… Mozek si libuje, voda chladí horkou hlavu, žíly na spáncích přijímají svěžest… Na druhé straně, mezi kameny, na členitém břehu rybníka, kde mohutný lesní potok přivádí ledovou vodu, z níž trnou zuby a tuhnou šlachy v nohách – trhám si do dlaně, z tuhých šlahounů, nad hladinou visící plody zvláštních, žlutých malin.

Když zahlédl jsem nad lučinou zvolna letící tichý stín, pojal jsem obavu o mladého pejska Tondu a rychlými tempy se vrátil k veselému, radostně frkajícímu zvířátku… položil jsem se do trávy a pejsek svým teplým tělíčkem otíral mé mokré vlasy. Potom se válel a třepal nožičkama do vzduchu.

Tohle je veliká večerní planeta mých vzpomínek. Je plná podzimů a jar, letních nocí a rozbřesků. Jsou tam do sebe zavinuté, nekonečné letopisy radostných chvil a okamžiků štěstí.

Dnes je krutá, krásná noc a já nabírám do nozder vůni mokrého asfaltu a očima prohlížím dlouhé koridory pustých, spících ulic. V nastalém tichu, dvě hodiny po půlnoci, za doznívajícího deště, kdy každý plechový okap a každá kanálová mříž rytmicky vyťukávají tekuté rytmy – je možné uchopit základní myšlenky, zárodečné pohnutky měst, pravěké důvody ke vzniku těchto lidských mravenišť.

Jdu po kolejích, ulicí Na Zátorách. U viaduktu za elektrárnou počkám, až rychle projede modře blikající policejní automobil – a pak vystoupám po schodech do ulice Na Šachtě, a když prokličkuju mezi pochmurnými krabicemi baráků okolo „malého Berlína“, protnu hlavní třídu a na rohu Strossmayerova náměstí si na chvíli stoupnu a rozhlédnu se skrz pavučinu drátů elektrické dráhy, nadechnu se do všech světových stran. Pár osamělých postav čeká na noční tramvaj, od blízkého jezu na Štvanici, od řeky zavane chlad.

Všechny podniky jsou již zavřené. Jen zelený a rudý neon nade dveřmi psychologovy herny – žhne tmou. Každá bytost, když vstupuje do zrcadlových veřejí toho podniku, má divokou lví tvář.

Pavel sedí hluboko uvnitř, až na konci dlouhé místnosti. Za zády má stěnu blikajících automatů. Jejich samplované elektronické žbluňkání a kňučení, simulované pazvuky padajících zlatých mincí zvou nešťastníky ke hře.

V psychologových brýlích se odráží tenhle noční automatický svět a je vidět, že je zde spokojený a chorobně šťastný… Před sebou má stoh odborných cizojazyčných periodik, tabulky a dotazníky psychometrických testů, sám vyvíjí nové modifikace a podobu testovacích otázek zkouší sám na sobě. Rozsvícený notebook přidává další zdroj světla v této rudé, zešeřelé jeskyni plné strojových trylků a robotích, softwarovými emulátory vytvořených výkřiků: „Bingo! Wow!“ Veliký displej na stěně, vytvořený z nesnesitelně ostrých diod, rudě hlásá nereálný „jackpot“.

Pavel pokuřuje ze dvou elektronických cigaret zároveň, střídá je jako veslař na kánoi střídavě noří do vody jeden a pak druhý konec pádla. Šíří kolem sebe glycerinovou mlhu nasycenou vonnými esencemi. Dnes je na pořadu „turecký dýmkový tabák“ a „limeta se skořicí“. Je to tak orientální scenérie, že čekám nějakou skrytou, systémovou poruchu. Vyčítám si, že jsem závislý na takových existencích… Z toho syntetického smradu by se s hýkáním zblilo i exotické prase babirusa, kterému skrz rypák prorůstají dlouhé, zaklenuté tesáky.

Je několik hlavních důvodů, proč jsem přibral, „naverboval po ideologické linii“ šíleného psychologa Pavla. Hlavní okolností je jeho solidní zjev, vysoká, aristokraticky štíhlá postava brýlatého intelektuála. Je vybaven přirozenou elegancí v chování, snadno se seznamuje s ženami, ovládá plynně několik jazyků a – pokud se kontroluje – není snadné zjistit, že na vás z bezprostřední blízkosti zírá studený šílenec vybavený vysokou inteligencí, s vypnutou, jako apendix zakrnělou rudimentální emocionalitou. Empatie je schopen v té míře, v jaké je u populace zastoupena schopnost – hýbat ušima… Laskavým hlasem by vás pozval do plynové komory. A vy byste mu ještě v poslední chvíli před prozřením vděčně poděkovali. Musím přiznat, že mé sympatie jsou na jeho straně. Je schopen rovné, přesné spolupráce, pokud je to pro něj samozřejmě zajímavé… Kdyby se ale začal nudit, pak všem okolo něj – budiž nebe milostivo!

Přátelské zahalekání přerušilo na vteřinu elektronický pípot a kňourání osamělých strojů na automatický poker. Růžové a bleděmodré automatické pušky osiřele leží před naprázdno běžící válečnou videohrou.

Usedám a dostávám první ataku nevolnosti. V kuřácké esenci je intenzivně přítomná mdlá vůně levandule a něco jako tutti-frutti… Prasák, odjakživa miluje aromatizované čaje, žužu medvídky a háďata… v místní nonstop prodejně, která má charakteristický název „– 80 %“, kupuje po kartonech plechovky ledové kávy s prošlou záruční lhůtou, citronová a borůvková piva a jedovatě zelené sirupy… Elektronické cigarety a nepřeberná paleta aromatických možností – to je jeho poslední módní výstřelek. V dřívějších skromných dobách používal například hrsti gumových balonků. Střídavě je nafukoval, to mu snad zůstalo z dětství, kdy trpěl astmatickými záchvaty a pomočováním… Někdy ty balonky s bečením vypouštěl, smál se u toho jako idiot.

Teď tu sedí naproti mně, předčasně zešedivělý, a pohrává si s elektrickou cigaretou. Střídavě rozsvěcí modrou diodu, potahuje, pak vypouští z úst mazlavou páru nasycenou vůní toaletního mýdla a babského podolku.

Před rokem mu během pár měsíců zemřeli oba rodiče. Jistým způsobem se zklidnil a jeho psychopatologie získala jinou, „dospělou“ kvalitu… Již několik let rozvíjí jednu ze svých důležitých aktivit. Sám o vlastní osobě píše soustrastné dopisy a vyrábí černě orámovaná parte… a pak je zasílá svým sourozencům a přátelům. Do rodinné hrobky na hřbitově, do prosklené schrány na urny umístil v ozdobném rámečku svou fotografii s datem narození a volnou kolonkou pro doplnění data úmrtí… Několikrát vyděsil i mě úmrtním oznámením zaslaným e-mailem. Prozradila ho až barevná fotografie, kdy se zpodobnil jako mrtvola na pitevním stole… Ono to je kupodivu nějak poznat. Živý organismus je plný proměnných napětí a chvění, vše vibruje a žije. Mrtvé tělo je opravdu – zastavené, nehybné až do buněčných úrovní.

Celé tohle morbidně obsesivní období vyvrcholilo jím natočeným filmovým dokumentem o posledních okamžicích svého otce. (Tento v odborné společnosti uznávaný specialista na klinické vyšetřování zátěžových profesí, erudovaný psycholog, měl vedle své profese několik zájmů. Kromě konstruování ušlechtilých hlavolamů, dokonalých geometrických těles, rozkládacích euklidovských a platonských útvarů sbíral starý pán všechny artefakty související se smrtí, zejména pak s lidskou kostrou a symbolem lebky. Doma měl stovky přívěsků na klíče ve tvaru lebky, smějící se zubatá těžítka, světélkující plastové kostry – které se spolu s růžencem kývají zavěšené na čelním skle mnoha dálkových vozů.

Jeden z jeho posledních myšlenkových gagů byl v knize věnované hrám dospělých – koncept tzv. „pohřebního klauna“. Namaskovaný, žertovně namalovaný najatý herec chodí mezi plačícími pozůstalými a žongluje s míčky, kope sám sebe do prdele, škobrtne o náhrobek a málem spadne na rakev… Pronáší veselé anekdoty a nakažlivě se směje vlastním neúspěchům… Ovanula mne tehdy studená vlna poznání, že bláznovství může mít zcela oficiální tvář a dostavuje se též u jinak zcela konzistentních osob, kompetentních odborníků s vysokým odborným kreditem.)

Uvedený film s odchodem vlastního otce, nám – Emanuelovi a mně – prezentoval doma na veliké plazmové obrazovce. Mlčky jsme pojídali mnou přinesené cukrovinky (jsem od dětství přesvědčen, že sladkost nějak souvisí se smrtí) a hleděli na několikahodinový záznam. Starý člověk umíral na mozkové metastázy rakoviny plic. Vědělo se to zhruba půl roku. Jeho nejmladší syn Pavel, dědic odborného odkazu a příjemce intelektuální průpravy a souběžně též psychického poškození – se obětavě staral o svého tatínka. Ten byl již v ošetřování hospice poskytujícího odborný servis při konečných stavech organismu. Pán byl napojen infuzí na elektronický dávkovač morfia, které zabraňovalo úporným bolestem. Většinou spal, když se probouzel, komunikoval s ním syn tak, jak spolu komunikovali posledních dvacet let. (Veškerá otcova komunikace se svými dospělými dětmi se odehrávala na odborné bázi pravidelných schůzek v rodinném kruhu, otec přinesl novou baterii testů, synové a dcery vyplňovali dotazníky, posléze nahlas diskutovali o získaných výsledcích.) Psycholog Pavel tedy dával svému otci na smrtelném loži testovací otázky a pak jeho odpovědi nahlas „administroval“… Jedna z posledních vět byla odpověď na otázku „Jakým druhem hmyzu by sis přál být v příštím životě?“ Chvíli bylo ticho přerušované jen zadrhávaným dýcháním a chodem podpůrného přístroje, který mu do nosních dírek přiváděl kyslík. „Včeličky… Jsou užitečný, opilujou květinky.“

Nedíval jsem se po ostatních, jen jsem cítil, jak mi po tváři teče osamělá slza. Pavel se zvedl a několikrát posunul záznam, protože otec na několik hodin usnul. Syn mu přesto četl pasáže z jeho oblíbených knih. Pokojem zněla hudba, kterou měl rád… Z toho spánku se otec již neprobudil… Konečně, někdy v noci – se tělo mohutně, opakovaně nadechlo a uprostřed dalšího nádechu se vše pojednou zastavilo. To byl ten okamžik přechodu vědomí! … Po desítkách vteřin uvolněná mrtvá bránice klesla a hrudní koš vydal posmrtný výdech z ochablých tkání.

Mlčky jsme stáli před domem, Pavel se s námi loučil a děkoval. Nechtěl se na ten záznam dívat sám. „Teď to DVD uložím, zamknu a myslím, že se na něj už nikdy nebudu chtít podívat. Není vyloučený, že ho zničím.“

Kráčeli jsme tehdy nocí s Emanuelem setmělým parkem na Kampě, po mostě nad černou třpytící se řekou, směrem k Národnímu divadlu. Zlaté zábradlí na střeše, zkroucené girlandy na železných sloupech osvětlení, mohutné tlapy kaštanových listů na Střeleckém ostrově, oslňující záře reflektorů protijedoucích osamělých taxíků, rudé oči říční signalizace na zdymadlech, bílé labutě a ponocující pražští rackové – vše mělo pod svým bytím neklidné vlnění nesamozřejmosti, existence, která je vzácná.

Pavel se na mne dívá a cosi hovoří. Přes chrochtání hracích strojů a tlumený zvuk „výtahové hudby“ je mu těžko rozumět. Ukazuje mi na laptopu a komentuje dokumentární film BBC o asistovaném ukončení života někde ve Švýcarsku… S odporem hledím na psychicky a tělesně nemocné lidi, s jistým paušálním soucitem – ale odmítám se dívat dál. Pavlova thanatofilie je, jak vidím, pořád akutní. A nesnížilo ji ani v letošní zimě zahájené užívání antidepresiv.

Naštěstí ho zaujalo jiné téma, když viděl můj odpor k jeho úpornému neurotickému komplexu… Ukončil funerálie a otevřel soubor s akty nějaké smutné velké ženy. Její mužsky rozložité tělo a velké telecí oči probouzely ve mně pouze smutek a soucit… Opět cítím, jak je Pavel šílený. Referuje mi o posledních zážitcích s ženami. Rozehrál hru s falešnými identitami na diskusních a seznamovacích serverech na internetu. Pod jménem Pionýrka 21 rozdráždil několik naivních prasáků a pak je spokojeně nechal skučet. Z dalších, tentokrát již regulérních heterosexuálních dialogů nakonec vygeneroval několik potenciálních adeptek a s nimi se postupně „naživo“ setkal. (Vedle toho probíhala rozsáhlá masturbační akce – kdy si Pavel s osamělými dívkami navzájem zasílali fotografie vlastních primárních a sekundárních pohlavních znaků, ovšem pod rouškou anonymity. Čuráci a kozy létali vzduchem, vidím to namalováno jak od Lady.)

Z několika setkání vyvstalo zjištění, že ty nejzajímavější diskutérky, poetické a inteligentní partnerky v písemném dialogu, nádherné kreativní duše, mladé básnířky a vysokoškolačky z humanitních oborů – jsou tělesně neatraktivní, podezřívavé a zranitelné samotářky s narušenou schopností bezprostřední komunikace… Tiché, bedlivé pozorovatelky přinášely celý vysněný soubor o ideálním princi, a když nebyl psycholog Pavel ochoten „hrát“ podle jejich scénáře, „hluboce poraněny“ se okamžitě zavřely do sebe jak zévy obrovské. Jako perlorodky se ztrácely v tmách mezi stromy Letenských sadů, vzdalovaly se od hluků a světel, od rozsvícených cirkusových stanů lidského života, od hluku primitivních davů a pižmového pachu zvířecí sexuality. Ve věčném šeru klesaly na dno svého osobního moře, odebraly se do samoty – obalujíce hladkou perletí bolavý kamínek ve svém nitru, vrátily se do tmy, snít si svůj voňavý sen o životě. Tyto „mladé babičky“ doopravdy – „vzpomínaly na budoucnost“… Bože, jak je chápu. Ach jo, jak jsem stejný – podivuhodný mandarín.

Pavel mi ukazuje holé, takřka „kriminalistické“ fotografie nahých těl. Ženy, s kterými souložil, nebo alespoň se o to pokusil. „Tadyhle s tou to doopravdy nešlo… Přitom hned kývla na žertem prohozenou větu, jestli by nešla teď hned ke mně domů… Okamžitě se svlékla, sedla si na postel a čekala, co bude. Najednou jsem se lekl a oddaloval to, šel jsem se osprchovat, a když jsem se vrátil, upřímně jsem jí řek – že dneska nemůžu. Přijala to klidně, oblíkla se a odešla… Je to členka hasičskýho sboru z Pardubic.“ Hledím na statnou, svalnatou paní – tělo jak od sochaře Štursy, taková „koulařka“. „No jo. Jseš, kamaráde, doopravdy prasopes,“ hodnotím jeho zážitky… O noci strávené ve studeném bytě na Petřinách, kde do pokoje svítila pouliční lampa a on ležel vedle krásné, nahé, ale autistní architektky, odmítám slyšet jakoukoli další informaci.

Pavlovo úvodní expozé končí úplnou psychotickou blasfemií… Ječícím hlasem (kácí se u toho, jak skládací metr si lehá náhle na podlahu, leze po čtyřech pod stůl, opět vstává, pláče smíchy) – vypráví mi to dvoumetrové tělo: „Normálně mám erekci, když třeba zahlídnu slavnostní královskou přehlídku, záběry z udělování Oscarů… Posunuly se mi emocionální obsazení základních vzorců sexuálního chování. Včera jsem třeba onanoval u televizních novin. Ve zprávách ukazovali, jak velký černý auto přijelo před nějakej palác – a americkej prezident Obama kráčel po rudým koberci. Normálně, když si třás rukou s ruským premiérem, jsem začal stříkat!“ (Smích a opět letmý pokus svalit se na podlahu herny.)

Ztrácím trpělivost, beru ho za loket a tiše, důrazně šeptám: „A co pavilon A1? Jak to tam vypadá?“ Psycholog Pavel se zvedá ze země, oprašuje si puky na kalhotách a ze saka (s koženými chrániči na loktech) sbírá imaginární smítka. „Cóó řikáš?“ ptá se do hlasitého huhňání osiřelých automatů. Chvíli mu trvá, než přeladí ze svých obsedantních témat na tento – bojový úkol. „Zkurvenej schizoid!“ nadávám mu v duchu a nahlas pronáším to tabuizované slovo: „Onkologie, ty píčo! Byl jsi tam, čuráku? Mluvil jsi s ní, ufoune?“

Pavel se vůbec neurazí a zlehka mi vypráví, jako by se vrátil z veselého filmového představení: „Je to v pohodě… Už s ní chodím na procházky na Petřín. Normálně by mi už dala, pozvala si mě domů – ale moc se omlouvá, má měsíčky, tak ji osouložím tak za dva tři dny – moc se na to těší… V září pojedeme do Istanbulu, ona je totiž specialistka na zapomenutý kurdský a kavkazský nářečí. Zná tam spoustu lidí a všude nás ubytujou v domácnostech univerzitních profesorů a docentů. Jeden ředitel muzea pro nás nechal připravit svůj víkendovej dům někde u moře… Jo. Tady to je na dobrý cestě… Zejtra je neděle, tak mě vede ukázat tátovi.“

Mrazí mě při těch banálně pronášených, lehce veselých větách… Netuší úplně přesně, ke komu jsem ho vyslal – spoléhaje se na jeho odbornou, profesionální strukturu (v Bohnicích pracoval, vedl hromadné terapeutické skupiny psychicky narušených kriminálních delikventů, jeho pomocníkem byl inteligentní vrah Straka – neformální autorita mezi pacienty). Zároveň jsem oprávněně doufal, že se při své psychopatické hypersexualitě dokáže (při své inteligenci a kultivovaném způsobu chování) seznámit se stárnoucí dcerou mého – objekta.

Náhlý poryv živočišného strachu a úzkosti z nadcházející akce mě odehnaly na toaletu. Blahořečil jsem v té chvíli pozdní pusté hodině a hlukové kulise herních automatů. Vysral jsem snad Empire State Building, opakovaně řvalo splachovadlo. Štětkou jsem pěchoval, rozbíjel tuhá hovna a cpal je do záchodového otvoru… Byl to boj svatého Jiří s drakem.

Hlavní důvod, proč jsem ho angažoval (musel jsem nalákat jeho zvídavou mysl – zainteresovat ho na „výzkumu změněných stavů vědomí u nemocných v terminálním stadiu“, požádal jsem ho, aby též zhodnotil míru zasažení kognitivních, tedy poznávacích funkcí mozku při paliativní medikaci opiáty)… skutečný záměr byl: proniknout k nemocnému, popř. do jeho okolí – rodina, známí atd. Krycí legenda – v podstatě žádná, využít skutečné odborné psychologovo vzdělání. Jedná se o výzkum, součást připravované publikace, všechny výsledky budou kvantifikovány do tabulek a grafů, případné kazuistiky budou přísně anonymní.

Všechny rozhovory měl psycholog za úkol tajně nahrávat, pokud se mu podaří udělat pár fotek nebo video, bude to fajn – klíčový je ale kvalitní zvukový záznam.

Připravil jsem Pavlovi několik otázek, které měl zakomponovat do soupisu svých dotazů… Veškerou produkci jeho „sólové akce“ mu přenechám, pouze si zkopíruju audionahrávku. To je v podstatě všechno.

Okolnost, že by psycholog dokázal navázat blízký kontakt s dcerou nemocného plukovníka, byl bonus, v který jsem si nedovolil doufat. V podstatě jsem ani nevěděl, jestli nějaké děti má… byl tu pouhý předpoklad – v osobním spise z osmdesátých let má uvedeno, že je ženatý.

Kladně zde určitě zapůsobila též okolnost, že Pavel má rád o něco starší ženy, než je on sám. S postupujícím věkem, kdy už překročil čtyřicítku, vyhledává pro nedostatek „vhodného materiálu“ mladší dívky, které ovšem vykazují životní zběhlost, zkušenost s muži, a zároveň nejsou poničené (v morálně-etickém slova smyslu)… Jeden z jeho posledních objevů je dívka s orientálními rysy ve tváři, se zelenýma očima a havraními vlasy. Má doma ochočené potkany a nabídla mu, že pokud chce, udělá mu to umělým penisem. (Vyprávěla též, jak v patnácti, když přišla do Prahy, seznámila se s nějakým profesorem matematiky. Platil jí pravidelné částky a za to požadoval, aby s ním jezdila za město do lesů. Zde, v odlehlých místech brdských vojenských prostorů – kde v hlubokých údolích, uprostřed vysloužilé armádní techniky a pustých betonových bunkrů žije tak výr velký a černý čáp – zde ho přivazovala za úd ke stromům a ponižovala ho. Prý byl velmi spokojený a moc se mu to líbilo. Byl to plachý a jemný člověk.)

Do herny teď přišla hlučná společnost mladých lidí. Veselí mladíci a dívky se usadili u několika k sobě sražených stolků, ospalá barmanka se probudila za pultem a začala točit piva a nalévat sklenky vína.

V podstatě jsem ten rambajs uvítal, spolu s bezprizornými herními automaty vznikla neproniknutelná zvuková stěna.

Probíráme s Pavlem ještě pár provozních detailů. Nabádám ho, ať vztah se stárnoucí slečnou udržuje ještě nějakou dobu. S přehledem mi oznamuje, že tuhle dámu si chce vychutnat, je mu sympatická a intelektuálně podnětná… Její samotářská, bezdětná duše, která našla v Pavlovi partnera, dítě a svým způsobem i náhradu za odcházejícího otce, její vyzařující opravdovost ho natolik zaujaly – že ji podrobí „hloubkovému výzkumu“. (Vlastní emoce jsou pro psychologa P. nekonečná, v tomto životě nepoznatelná záhada. Jejich projevů se jako správný depersonalizovaný psychotik obává a děsí. Nekonečně ho ovšem fascinuje tato dimenze u jiných, jemu nakloněných lidí. „Výzkum“ je v podstatě zástěrka, aby si nemusel uvědomit – že má někoho „rád“.)

Současně probíráme další detaily – miniaturizovanou záznamovou techniku má Pavel připravenou, náhradní baterie též. Bude pořizovat záznam na čtyři přístroje (drahé pero v náprsní kapse, hodinky, mobilní telefon a přívěsek na zipu u pouzdra na notebook)… Zdůraznil jsem – ať během „brífinku“ nepoužívá telefon a nepřijímá hovory (vypnout vyzvánění), ať využije každou vteřinu s tím člověkem a nerozptyluje jeho určitě pracně shromážděnou pozornost.

Další okolností je podpora mozkové činnosti u člověka, který je „pod práškama“ a ve stavu, kdy má stejnou diagnózu, jakou měl Pavlův otec… Tuhle část opět – takřka hravě vyřešil náhle podivuhodně realistický psycholog Pavel… Jeho bývalý kolega a známý z jedné psychiatrické léčebny, lékař-psychiatr, se stal pro svoji hamižnost – Pavlovým „rukojmím“… Ten, když si jednou obsesivně kontroloval, jaké informace o něm státní správa shromažďuje, využil práva nahlédnout do svého účtu u zdravotní pojišťovny… S překvapením zjistil, že dlouhá léta na něj kolega fakturoval pojišťovně ambulantní psychiatrickou péči. Celková částka vyšplhala do stovek tisíc.

Využil této informace, sedl na kolo a udělal si výlet podél Labe do zmíněné léčebny. Ve služebním bytě, pod vysokými starobylými stropy konfrontoval svého kolegu s výpisem ze svého zdravotního účtu… Dotyčný se pod tíhou argumentů přiznal. Byl vzat na milost – ovšem musí čas od času posloužit svou lékařskou erudicí… Pavel se směje: „Řekl jsem mu – až budu chtít spáchat sebevraždu, tak mi namícháš tak silnou směs léků, abych se už nikdy neprobudil! A pro tebe to bude konečné vysvobození z tohodle úvazku… Jsem tvoje černý svědomí.“

Snad odborná otrlost, včetně oboustranného poškození vyšších morálních funkcí, sblížila po letech, tahle kriminální událost navrátila k sobě bývalé kolegy… Psycholog se přiznal, že od té doby opakovaně navštívil toho psychiatra a tráví tam noci na služebním pokoji – hrají šachy a diskutují, v podstatě se z těch deprivantů stali kamarádi… Vrací se potom domů po cyklotrasách, putuje na kole krajinou a v hlavě má čisto.

Sděluje mi, že absolvoval u lékaře-kamaráda kurz aplikace podkožních injekcí. Po několika zkušebních dávkách destilované vody, které aplikoval sám sobě, to zvládne i za tmy a přes šaty.

Dále obdržel krátký návod – kdy a jak aplikovat secatoxin, námelový alkaloid, způsobující dilataci cév, prokrvení mozku a zvýšení mentální aktivity.

Dalším podpůrným nástrojem je apomorfin (dopaminový agonista – způsobuje též podporu myšlení, opatrně ovšem při souběhu s vysokými dávkami morfia), zároveň je třeba při aplikaci podat domperidon (proti nevolnosti). Je ale možné, že díky dlouhodobé aplikaci morfia si organismus vypěstoval jistou odolnost proti vedlejším projevům těchto látek.

Pavel mi sděluje, že všechny uvedené látky a injekční stříkačky má doma připravené a – jak zjistil při pohledu z čekárny do nemocničního pokoje, je pacient neustále napojen na kapačky… tím pádem je aplikace usnadněna… Zbývá na chvíli odlákat dceru z pokoje nemocného… Přemýšlíme, jak to udělat – nejlepší se jeví možnost přinést dceři květiny, jistě je dá svému otci. Ten možná ale nemá v pokoji vázu. Takže: Pavel prostě přinese velkou kytici, tak velkou – aby se nevešla do běžné vázičky. Poprosí dceru, aby požádala sestřičku o pomoc… Jakmile odejde z pokoje, Pavel aplikuje do infuze příslušné množství látky. Rozhodujeme se pro secatoxin, je méně prudký a nevyvolává nevolnost jako apomorfin.

Pavel se chlubí, že zároveň obdržel jako dárek veterinární anestetikum ketamin. Má prý podivuhodné účinky a způsobuje – „vystupování z těla“… Tohle zatím ovšem necháme stranou.

Psycholog mi vypráví, jak jeho kolega nedávno musel řešit událost v jejich léčebně… Někde v regionu se stala dvojnásobná vražda starých manželů. Případ vyvolal pozornost a dokonce byl prezentován v televizi a médiích. Jeden z pacientů léčebny, gay s histrionskými rysy osobnosti, psychotik s maniodepresivním onemocněním – využil chvilkové nepozornosti personálu a dostal se k telefonu na sekretariátu ředitele… Zatelefonoval na policii a přiznal se k té dvojnásobné vraždě. Policie ho odvezla do cely předběžného zadržení. Teprve za pár dní se vysvětlilo, že motivy zločinu neodpovídají osobnosti „podezřelého“, navíc posbíral na uvedenou dobu spolehlivé alibi od ošetřujícího personálu… Když lékař hovořil s příslušným kriminalistou, dozvěděl se, že údajný „vrah“ se choval krajně podivně – při výsleších se neustále dotazoval, zdali nebude „spoután a surově zbit“, a vypadal, že by mu to bylo příjemné. Neustále volal a zakrýval si u toho tvář: „Nebijte mě!“ A opakoval, že se přizná pouze mladému policistovi, kterého zahlédl v pracovně kriminalistů… Rovněž zapůsobilo, když dozorce upozornil na videozáznam z bezpečnostních kamer, které jsou preventivně umístěny v celách předběžného zadržení… Na záznamu bylo vidět, jak maniak prakticky po celou dobu masturbuje a snaží se znehybnit a spoutat. Polohlasem se bránil před vysněnou agresí pohledného „důstojníka“. Šeptal: „Nech mě! Ty nádherný blonďáku!“ Chce být vyslýchán a mučen od krásných mladých mužů v uniformách.

Už máme v teoretické přípravě hotovo, a tak jsme se oba uvolnili. Popíjím pivo a hledím do zrcadla, jak se za mými zády pomalu rozchází společnost veselých mladých lidí. Dvě nebo tři náhle osamělé, zbylé dívky pokukují po Pavlovi, hned toho využívá – vesele zahlaholí, zdali si k nim může přisednout, a už bere své elektronické cigarety a notebook a s celou parádou se přesouvá za nimi… Loučíme se letmo a jen se domlouváme na zítřek, kdy mi dá vědět – jak akce dopadla.

Pavel už sedí u dívek a hovoří kultivovaným hlasem. Ony se vesele smějí. Všichni pojednou vypadají – že se znají už léta… Obdivuji jeho myšlenkovou lehkost, tu přelétavost a zároveň schopnost podržet v hlavě všechna fakta… Asi v tom bude jeho „šachová“ hlava.

V mozku přesýpám těžký štěrk obav a možných komplikací. Mám pocit, že vážím půl tuny… Pořád je možné, že touhle aktivitou přivoláme na sebe nežádoucí pozornost. Hrozba je velmi reálná a nepříjemně neurčitá… Protože úder by přišel z netušeného směru. Potichu, bez sebemenšího varování.

Dopíjím pivo a platím u baru. Jdu do tmy… Do ulic! Do ticha!

Stojím na nároží ulic, pár stovek metrů od svého bytu. Hledím na spící průčelí domů, celý blok budov sní. Jen dvě okna svítí. Jsou čtyři hodiny – je ponurá hluboká tma… ale ten uhlový pytel na východě prosakuje zelenavou modří. Pomalu začíná svítat a někdo – silueta, člověk v dálce, na zastávce autobusu, jede do práce.

Hledám očima okno, za nímž přebývá elektronický dědek… Vždy když čas od času kráčím hluboko v noci, podívám se, zdali žije ten stařec se zkřivenými prsty, s hodným hlasem a bystrou hlavou… Okno bývá v tuto dobu zatažené těžkým závěsem, ale vpravo dole, kde je bambusová hůl, s níž si pomáhá při zatahování… za dlouhá léta prodřela látku a prosvítá tam cípek matného světla… Děd do rána sedává v šeru, malá lampička na pracovním stole svítí na klávesnice počítačů, monitory a velká plazmová obrazovka plní pokoj barevnými přeludy.

Hledím na spící, slepé průčelí domů, a to okno, kde každou noc, až do svítání se mihotal matný, nenápadný odraz života… to okno je mrtvé… Ještě si ověřuji podle talířů satelitních antén, že jsem se nespletl – děda jich má okolo okna celou baterii.

Ne, okno je mrtvé, závěsy jsou pryč, a dokonce jsou křídla oken otevřená dokořán a pustá, holá místnost zírá do noci. Světla pouličních lamp kreslí po nahém stropě šedavé stíny a odlesky.

Děda umřel! Poslední, co vím, když mi telefonoval zhruba před měsícem – že mu zemřela jeho psice Evička, měla nádorové onemocnění. Chodil k ní zvěrolékař a dával jí injekce. Jednou v noci se vztyčila na pelíšku, zavyla silným hlasem – rozloučila se tak se stařičkým vůdcem jejich dvoučlenné smečky, a odešla z těla.

Stojím na nároží ulic, jitřní chlad od řeky táhne podél teplých, létem rozehřátých zdí a protéká přes široká prostranství. Hledím na to otevřené, za dědova života nikdy neumyté a vždy pevně zavřené okno (větral vždy oknem z ložnice, které vede do dvora, do parčíku – koruny lip mu sahaly takřka do postele).

Děda odešel ze života… Někdo jiný odstranil závěsy, odvezl nebo rozřezal šedesátiletou mandarinku, která vyplňovala jeho pracovnu, a on tak sedával uprostřed větví, lesklých lístků a filigránských oranžových plodů… Někdo odvezl stěnu plnou elektroniky a výkonných počítačů, kilometry drátů… Někdo vyházel do kontejneru léty vyšisované kurýrní pytle s diplomatickou korespondencí z šedesátých let, kterou už nikdo a nikdy nebude číst – i když možná by přinesla leccos zajímavého badatelům zkoumajícím politické a mezinárodní dějiny.

Je mi zima, otřásl jsem se. Pustý a holý pokoj hledí do tmy a vypadá jak oční důlek v lebce.

Spal jsem takřka celý den. Odpoledne – když slunce obešlo dům a oknem mi začalo svítit do postele… teprve tehdy jsem vstal a se zalepenýma očima se ploužil po bytě.

Venku na ulici rozvláčně rozmlouvali bezdomovci, každý opřený o svůj dětský kočárek, kterým svážejí železný šrot do výkupny sběrných surovin. O kus dál, u betonové zdi se povaluje na sluníčku mladší opilec, skřehotavě se dožaduje cigarety a chce se napít z plastové lahve vína, kterou drží v ruce jeho starší companero. Ten má husté strniště a vyrudlou golfovou čapku naraženou na hlavě. Zpod ní vykukuje jen špička dlouhého nosu a neholená brada… „Bání“ statečně z cigarety a nevzrušeně pozoruje hlasité protesty opilého skotáka. Občas se napije z lahve a vyvolá tak další citovou bouři u zpitého, hulákajícího mamlase. Zavírám okno a jdu si vařit kafe.

Než se uvedu do bdělého stavu, tak mi to i se sprchou a dumkou na hajzlu trvá dobré dvě hodiny… Je půl šesté, někdy po deváté zajdu do jedné internetové herny. Pokud vše dopadlo, jak mělo, tak dnes večer dostanu to, co jsem si tak přál – plod ze stromu poznání dobrého i zlého…

Podařilo se! Ve 21.15 jsem se napojil v herně na svoji e-mailovou „čistou“ schránku a stáhl balík souborů. Bylo to hotové za pár vteřin. Fleška mě hřeje v ruce, je nacucaná jak zralý lusk. Úplně cítím ty zelené, šťavnaté megabity… Aby se neřeklo, ještě chvíli brouzdám po síti a čtu si titulní stránky internetových deníků…

Je noc a mám sluchátka na uších. Káva mi dávno vystydla a já přehrávám záznam hovoru u jednoho nemocničního lůžka… Nejprve je slyšet kroky na chodbě, rozléhající se ženské hlasy, takhle zřetelně hovoří ve zdravotnických zařízeních pouze zaměstnanci. Pacienti a ještě více jejich zaražení, opatrní příbuzní – ti mluví polohlasem… Do hovorů se ozývá hlas Pavla a nějaká žena mu odpovídá (úplně to vidím, zvuky se mi formují do obrazů)… Teď – zaťukání na dveře. Ahój, táto, jak se ti daří… To je dobře… tady bych ti chtěla představit Pavla… Víš? Jak jsem ti říkala, že… Ženský hlas přehlušilo nesnesitelné šustění celofánu a Pavlův hlas mumlá: Tady jsem vám přines, vlastně vám oboum. Ženský smích. Nějaký hluboký, lehce zkreslený, dušný hlas říká: Tak řekni sestře, já tu nic na to nemám – jedině snad bažanta. Smích obou mužů. Prosim tě, tati, šťastně protestuje dcera; je ráda, že otec je při smyslech a dokonce žertuje… Psychologův hlas: Tak snad, já jsem Pavel… Nejasné starochovo zamumlání – vrzání gumových podrážek, zřejmě Pavel přistoupil a podávají si ruce. Můžu trochu pootevřít okno? Venku je docela příjemný, teplý vzduch. To se ptá Pavel. Odkašlání a něco jako mlčenlivý souhlas. Pavel otvírá okno – pak je nesnesitelně dlouhý okamžik, kdy je slyšet, jak šátrá v náprsní kapse po připravené injekční stříkačce. Zvuková kulisa je vyplněná nejasnými zvuky, Pavlovým dechem a chrčivou námahou starce, který jakoby každé nadechnutí musí nejprve opatřit rozpěrou. Venku je krásně, ten srpen se letos podařil, povídá Pavel a podle rachtání poblíž mikrofonu zasouvá použitou stříkačku zpátky do kapsy.

Na tuhle poznámku nemohl čekat od starocha na smrtelné posteli žádnou smysluplnou odpověď. Jeho se počasí už vůbec netýkalo. Byl tak říkajíc už jednou nohou „na cestě“.

Rozpačité ticho naštěstí přerušil návrat dcery. Opravdu jí sestřička půjčila nějakou nádobu. Oznamuje to radostně, možná až příliš… ale za to asi můžou její rozpaky a zároveň radost, že je tu s pohledným, sympatickým mužem… Dlouhé minuty se odehrává hovor o všem a o ničem. Dialog vedou hlavně Pavel a plukovníkova dcera… Stařec se jen občas přidá hlubokým chraplavým hlasem – zřetelně je slyšet, jak má střídavě své „světlé“ chvilky, kdy mu jasná mysl zableskne v odpovědích a replikách – a hluchá místa, kdy ztrácí nit… Zřejmě v organismu probíhá distribuce morfia na opiátových receptorech v nervovém systému. Jeho tělo – a do něj vrostlá rakovina, metabolizují a štěpí tuto látku, aby se vyrovnala hladina na běžné hodnoty v organismu.

Teď slyším, jak bouchly dveře a jasný hlas sestry povídá: Ták, dobrý den. Maáte návštěvu, že? Tak já vám jen přidám léky do infuze a zase poběžím… Ano… Tatínek je milý, samozřejmě… Žádné ovoce mu nosit nemusíte… ale jak se vám chce… Možná snad banány, to víte, mají tu vlákninu, a když je zde toho pohybu málo… Ano, na trávení… Podpora zažívacího traktu… Ale to dostane pán i od nás, pravidelně k snídani mají pacienti i ovoce… Ták. A já běžím, kdybyste cokoli potřeboval, tak zazvoňte… Cink, cink! Smích a slova díků od dcery.

Opět prodleva vyplněná dotazy otce, pronášené slabým, dušným hlasem. Ptá se Pavla na profesi, a když dostane odpověď, spokojeně hekne: To je dobře. Dlouhé minuty jsou vyplněny dotazy dcery na pohodlí otce – je slyšet, že se ptá, aby především uspokojila vlastní úzkost… Je evidentně na otce vázaná. Matka před lety umřela a ona se nikdy nevdala, starala se otci o domácnost – Pavel mi o ní pověděl, že měla dlouholetá přátelství se staršími ženatými muži.

Teď registruji, že se s plukovníkem stala jistá změna… Jako by se probudil z dlouhého spánku, pořádně si odkašlal – a pojednou silným hlasem požádal svou dceru, ať mu srovná polštář a podá kelímek, má tam zubní protézu… Zároveň se ozvalo elektrické hučení, zřejmě stiskl ovladač polohování lůžka.

Dcera reaguje šťastně a zároveň polekaně, takhle agilního ho nezažila již řadu měsíců (možná se projevil účinek toho námelového alkaloidu)… Doufám, že se to nebude „tlouct“ s morfiem… Je dojemné, jak se dcera snaží otci posloužit a zároveň se ukázat před svým nápadníkem – jak je zdatná ošetřovatelka. Podle toho, jak ji otec láskyplně peskuje, je znát, že jsou šťastní oba… Táta je rád, že má holka zastání. Konečně si přivedla mladýho chlapa. Ten zástup plesnivejch dědků (určitě si je všechny prolustroval) plukovníka nepochybně sral, evidentně ty sebestředný „bonvivány“ nesnášel – ale nechtěl holce bránit ve štěstí… Teď má vedle sebe skutečnýho samce.

Všechno bylo poznat z toho nesnesitelně jasného, hlubokého hlasu. Je to zajímavé – takhle „naslepo“, podle sluchu, se dostanete člověku do duše. U filmu a fotografie to je mnohem těžší – tam jsou celé strategie iluzí a falešných úskoků… Herectví.

Pavel najednou začal šustit nějakými papíry, mumlá něco o dotazníku a já jsem úplně zmrznul – uhodilo mě to do uší! Kurva! Šel na to moc rychle, dohodli jsme se, že nejdřív požádá tu ženskou, aby tátovi řekla, že Pavel je psycholog a připravuje odbornou knihu a potřeboval by vyplnit testovací formulář, že to je všechno neosobní, anonymní… Měla zmírnit ten přechod! Kurva!

To ledové ticho, které se rozhostilo v pokoji, mně úplně srazilo sluchátka z uší… Je to v prdeli! Do hajzlu! Teď už určitě žhaví telefony, volá svým bývalým podřízeným, kteří dnes sedí na nejvyšších místech ve státní správě, ve správních radách velkých firem – a co je nejhorší, učil celou smečku mladých důstojníků v „rozvědné“ třídě na Fakultě Státní bezpečnosti na Vysoké škole SNB, a dokonce měl ročníky ještě po roce 1990. Někteří z nich mají moskevské kurzy při Institutu cizích jazyků, sedí dnes v Bruselu a Lucemburku, a další zas – mladí vlčáci, mají dnes velké bezpečnostní agentury, do kterých odešly všechny ty vyhozené kádry z tzv. II. správy, mlátiči a drtiči koulí, fackovací komanda… Jestli je na nás poštve… tak je se vším konec.

Nevydržel jsem to napětí, tenhle kalich hořkosti musím vypít až do dna. Usedám k monitoru a pouštím zvukový záznam… Ženský hlas cosi povídá, komentuje vzor na látce závěsů nebo co… Oba muži však mlčí a to ticho je hrozivé. Pojednou promluví otec a jako by hovořila nějaká další, doposud mlčící osoba. Předoucím, mazlivě tenounkým hlasem přelaskavě požádal svou dceru, aby se šla projít po areálu, aby si dala kávu u automatu a sedla si na dvacet minut v parčíku za centrální budovou: Ilonko, buď tak laskavá. My si tady s panem magistrem popovídáme o tom jeho vědeckém záměru. Určitě by ses nudila a já chci, abys byla spokojená a šťastná. Jsme dva chlapi a chceme si „po chlapsku“ popovídat… Ještě by ses na mě – ty mrško, něco dozvěděla! Úplně vidím, jak jí laškovně pohrozil prstem… Smích všech zúčastněných. Dcera je uvolněná, blaze nevědomá. Ještě pár vět mezi otcem a dcerou, a konečně klapnou dveře.

Zřetelný, hrubý hlas povídá: Chceš kouřit? Jen si zakuř. Já mám zakázaný všechno – ale za pár tejdnů stejně chcípnu, tak si taky dám. Dej mi jednu… Co to je? Si ze mě děláš prdel? Elektronická cigareta? No to sem rád, že už umřu – nakonec budete všichni šukat s elektronickejma ovcema – buzeranti mladý… Hergot… ale voní to pěkně! Hele, jak to modře svítí! Jo, a teď mám jako šlukovat? Ticho, chrastivý výdech… Ááách! Balada… Mám si ji nechat? Tak dík. Stejně ti ji brzo vrátím – budu na tebe pamatovat v závěti, v pozůstalostním řízení. Chrchlání… Co? Dobíječku na baterky a náhradní náplně? Přines, když chceš… Ale to si pamatuj, mě neuplatíš – ty parchante! Zahleněný smích, kašel – plivanec, evidentní odlehnutí, spokojenost v hlase… Pavlův nesmělý vysvětlující projev… Na to se vyser! Kdo tě za mnou poslal? Ty sám – a co chceš vědět? Co? Kuňkání, zadrhávání, Pavel je v hluboké defenzivě. To nemáš z vlastní hlavy, když mi to musíš číst z papíru… A vždyť je to jedno, do prdele – za chvíli chcípnu, já se můžu dneska na každýho vysrat… Je ti jasný, že se s tebou bavím jedině proto, že nechci, aby moje holka byla nešťastná a řvala doma sama na posteli… Máš ji do prdele alespoň trochu rád… Že se ti líbí jako ženská? Tak ještěže alespoň tak… Sympatická? To Ilona je – vždycky, odmalička to byla fajn chytrá holka. Akorát je na mě moc fixovaná… Co naděláš – je jí čtyřicet, je dospělá. Dlouhé ticho, je slyšet šlukování a výdechy… No… Tak kurva říkej něco – kde máš ty otázky, a nechoď na mě s nějakejma psychologickejma fíglema, jako kdy jsem si začal honit vocas a tak! Smích. Nezapomeň, že mě to živilo – lízt druhejm do hlavy… Tam ale o něco šlo! Hele – holka nic neví, myslí si, že jsem celej život pracoval na ministerstvu zahraničí. Tak ji v tom nech a nech ji od toho úplně mimo… V podstatě tě o to prosim. Nemám dneska na to, abych s tebou zamet… Nechci, aby holka byla smutná – že jsi ji sbalil jenom proto, abys vytáhnul nějaký starý hnusy ze chcípajícího fotra! No! Tak kurva se ptej – víš evidentně, kde a na jaký pozici jsem pracoval, je to už dvacet let veřejně přístupná informace! Tak ty otázky, do prdele, klidně čti. Nějakej vykuk si tě najal – abys somroval u mejch dveří! Ještěže za chvíli chcípnu. Šlukování, nějaká nepohoda v hlase… Podej mi bažanta, je pod postelí, chce se mi chcát… je mi milejší, když mě obsluhuje mladá ženská… akorát by nesměla vidět ty elektrický cigára… Dík a teď otevři dokořán okno, ať to tady není tak cejtit po tabáku… Já se mezitím vychčiju… Áááá! Sténání slastné úlevy… Tohle je jedna z mála radostí, který tady mám – pořádně se vychcat… Jinak seru jednou tejdně, úplný kameny… Je to prej po těch lékách, co mi dávaj do kapaček… Tak – a teď se můžeš ptát, jsem laskavej dědeček a jedno velký ucho!

S hrůzou naslouchám zadrhávajícímu kuňkání psychologa Pavla, netušil jsem, že má v sobě neurotickou poruchu související s otcovskou autoritou… Takový výpadek jsem u něho ještě nezažil – je zřejmé, že se mu to stává pouze se staršími, autoritativními muži. Pavlovo fňukavé koktání se nedá poslouchat – zní to, jako by vyťukával radiový kód. Ano – on „volá o pomoc“, prudce regredoval do věku třinácti let, je prepubertální, inteligentní, vyčouhlý chlapec s lehce poškozenou strukturou ega.

Hromové: Co to do prdele meleš! Dej to sem, já ještě umím číst… Podej mi brejle – jsou v tom pouzdře, v šupleti… Počkéééj! Co to tady máš? Taky elektrická cigareta? Kdo ti to dal? Koupil na internetu? Přiznej se – kdo tě najal, chcípáku? Tak víš co, já budu tak hodnej, že nezavolám kluky ze zásahovky… ty by ti rozšlapali ksicht, jen by ses na ně špatně podíval… Mluv! Přiznej se! Kdo? Nějakej známej? Nemůžeš říct? Dyť je to jedno – bude to stejnej chcípák, jako jsi ty… Buzna… Kdybych já neměl tak rád tu svoji holku, já bych tě zašlapal – ty hade! Syčí na Pavla, mám pocit, že má ztuhlý jazyk a rty, jako by hovořil lehce podroušený člověk, asi uvnitř hlavy dochází k odbourávání opiátů, secatoxin by měl ještě dvě hodiny působit, kdo ví – třeba to je přepětí organismu při velkém stresu, samotnému mi buší srdce až v hrdle. Tááák! Ejhle, tady bude nějakej lidumil zvědavej na otázky po osudu lidstva? Produktivita toku zpravodajských informací a jejich efektivita při rozhodování státních a politických představitelů státu? Paroduje můj pseudointelektuálský styl formulací. Takhle u nás na centrále mluvil jen šéf analytiků, to byli všechno buzny a levičáci… Není ten tvůj „svatej na mostě“ nakonec od nich? To by jim bylo podobný – nepošlou za mnou bojovníka, operativce – ale nějakýho chcípáka s dvěma doktorskejma titulama, co si ale neumí ani utřít prdel, a kterýmu máma honí ve sprše brko! Je slyšet tiché kňučení, jako když pláče pes, mňoukání, šustění látky, tupé údery, vzdychání – polekaně vstávám a fascinovaně naslouchám. Co děláš, magore? Proč ležíš na zemi? Vstaň… Do prdele vstaň, nebo vstanu já a toho bažanta ti omlátím… Co to? Ty ses pochcal? To snad… Se mi to snad zdá? Plačtivý hlas – k nepoznání změněný Pavlův hlas prosí za odpuštění… Ale do prdele, tak už dost! Za chvíli přijde dcera a já nechci – do prdele! Tohleto embryo mi chodí s dcerou… Stojí ti aspoň péro? Šukáš ženský, nebo si ho honíš před zrcadlem? Tak alespoň tohle… Na, utři se, tady jsou papírový kapesníky… hele – uděláme to takhle, podej mi bažanta… Táááák – a je to! Radši ať si myslí, že jsem se pochcal já a ty ses namočil, jak jsi mi pomáhal se očistit. Radši ať si myslí, že má pochcanýho starýho tátu než svýho frajera… Tak hele – slyším rachtání a duté zvuky, jak vzal mikrofon ukrytý do plnicího pera – zřejmě netuší, že je tam i skrytá kamera, hovoří přímo z několika centimetrů – ty buzerante svatej, co seš takovej blb, že jsi za mnou poslal tohodle svýho vykuřpytla – odpovím ti na tvou zvídavou vznešenou otázku: Co je člověk člověkem, tak je na světě válka. A když se v tom bordelu v Rusku, v roce sedmnáct, dostali k moci bolševici, tak ta myšlenka přežít a zničit jednou provždy ty hrozný útrapy – to je legitimovalo, že spustili ten běs proti lidem, museli se bránit – bojovali na několika frontách. Proti reakci doma, proti rozvratníkům ve vlastních řadách a proti zahraničním vojskům… I mladá „nevinná“ Amerika poslala intervenční sbor. Když vyhráli první poločas – bolševici spustili teror proti vlastním lidem, soudruzi si začali řezat hlavy mezi sebou… Pořád to je ta nekonečná válka lidí proti lidem. Pak Západ chtěl vypěstovat Hitlera jako hráz proti bolševikům z Východu – jenže snad nikdo netušil… Američanům to došlo až po začátku války – že nakonec ty Rusové musej vyhrát, když se podívá normálně inteligentní člověk na mapu světa, tak to Rusko prostě spolkne všechny Němce třeba desetkrát… A tak začal Západ se svým – zadržováním komunismu. Už v tom názvu byla defenziva, budoucí prohra. Oportunista Berija po Stalinově smrti chtěl prodat východní Berlín Západu za deset miliard dolarů. To se dozvědělo zdravý jádro rozvědky a rozehráli berlínskou krizi, vyprovokovaný lidový povstání – Rusové tam přijeli s tankama a bylo hotovo. Beriju hned po návratu z Berlína zastřelili… a tak dál – Maďarsko, provokace vedoucí k upevnění moci Rusů, likvidace starý gardy místních komunistů, pak kubánská krize, u nás osmašedesátej, atomový hlavice rozmístěný, statisícový vojska jsme museli dvacet let živit… A rok osmdesát devět rozehrála jejich nová parta. Stejná myšlenka od roku 1917 – platí dodneška… Maj to, kamaráde, pevně v rukách… Podej mi ten hrnek, tak. Zvuky polykané tekutiny… Takže, milej „kolego“, co ti ještě teče mlíko po bradě… To patří mně – určitě má mikrofon takřka v ústech… Rozvědka, to byl orgán vytvořenej a řízenej čistě pro potřeby Rusů. Kromě některejch technickejch patentů a zahraničního obchodu se u nás žádná produkce rozvědky nemohla efektivně použít… Tady šlo totiž o velkou politiku – a v týhle hře jsme byli nástroj, jeden z několika dobrejch nástrojů Moskvy. Na špinavou hru měli Bulhary a Rumuny, Kubánci jsou ostrý jak břitva a ve svým regionu platěj za číslo jedna. Východní Němci a my jsme byli na „jemnou práci“. A všechny produktivní kontakty přebíralo samozřejmě Jaseněvo… Takže, pane chytráku, vyměň si plíny a buď rád, že ses narodil tak pozdě – protože dneska to je v podstatě tam dole už hotový… Zbejvá, aby si lidi zvykli na ten postupnej, řízenej přechod ke komunismu… Věděj to Číňani, ví to Amerika a v Evropský unii se už podle toho scénáře dvacet let jede… Dohodli se všichni… Protože chtěj žít, maj našukanou kupu malejch parchantů a nemůžou přenýst přes srdce – že by jim dali jako dědictví potápějící se loď plnou přemnoženejch debilů… Jakejkoli jinej scénář je zpáteční jízdenka do doby kamenný.

Nejasné mumlání, rozpoznávám Pavlův hlas, pronáší francouzské, anglické a německé věty. Plukovník se německy a anglicky ujišťuje, na něco se ptá… Nerozumím jedinému slovu… Podle odstínu hlasu starého čerta ale cítím, že při prokázání jazykové zběhlosti vzal z „profesionálního“ hlediska Pavla nakonec na milost… Zřejmě mu lichotí to chvilkové zhroucení do té doby suverénního psychologa… Pavel teď něco šeptá rusky. Stařec okamžitě zbystřil a jako starý služební pes napne slechy, když zvětří krev – na jeho hlase to bylo „markantně“ znát. Připadalo mi, že čekal na tuhle chvíli spoustu let… Byl to hlas od „přátel“… Něco si rusky špitali – chrčivý hlas a mladý, ještě trochu „pofňukávající“. Dostával jsem najednou dojem – že staroch Pavla psychicky „adoptoval“. Měl v hlase vznešenou radost – jako by slavil návrat neexistujícího syna.

Když se otevřely dveře z halasné rezonující chodby (zajisté pokryté keramickými dlaždicemi) a ozval se milý hlas jeho dcery… starý plukovník laskavě požádal: Dej nám ještě vteřinku, Ilonko, my si tady něco doplníme do protokolu. Buď tak hodná, holčičko. Dcera překvapeně souhlasila a zaklapla dveře. Určitě sedí na lavici a špicuje uši, co si tam ti „mužští“ povídají… Sám otáčím knoflíkem na zesilovači a v praskotu a ohlušujícím šustění látky slyším rusky pronášenou adresu… Pak padne jméno, určitě to bude přezdívka – Tymoša… Tymoša z Vídně.

Pro těchhle pár slov, pro tu adresu jsem se umazal zážitkem Pavlova zhroucení… Je mi smutno ze sebe a ze všeho… Je mi líto Pavla a dvojnásob lituji starého nemohoucího vlka… Ale snad to nakonec bylo k něčemu. Možná že na něco takového ten starý čekal? Možná.

Ve sluchátkách slyším tichý, do sebe se hroutící hlas. Do pokoje vchází plukovníkova dcera a překvapeně se ptá: Co jste to tady prováděli, vy dva? Stařík – teď už opět slaboučký pacient onkologie, žádá dceru o kelímek, že ho tlačí umělé zuby. Potom oznamuje, že se mu chce spát, a opravdu – uprostřed věty na dvě vteřiny zachrápe… Pak se vzbudí a něco zřetelně řekne orientálním, naprosto neznámým jazykem. Pavel i dcera se polekaně ptají, co si přeje, co chce… Ale staroch jen dýchá a něco opět, již polohlasně, mumlá… Zdá se, že hovoří – neexistující řečí! Zřejmě někoho vidí před sebou a – ano… má vidiny a halucinuje nějaké obrazy. Táto, volá polekaná dcera. Pavel vedle ní nesměle volá: Pane plukovníku. Musím se smát a zároveň mi tečou slzy po tváři… Teď je poznat na úlevné reakci obou mladých, že krize (způsobená zřejmě silnou dávkou morfia, které je možná znásobené podpůrným účinkem secatoxinu na neurotransmiter dopamin)… krize pominula. Pavel duchapřítomně rozmluvil plukovníkově dceři, aby zavolala sestru… Na otázku pořád otřesené dcery, jestli otec něco nechce, odvětila bezzubá uslintaná pusinka „…voďu“. Potom Pavlova ohleduplná ruka vypnula záznam.

Okamžitě po vyslechnutí záznamu (fotografické a video soubory jsem ani neotevřel – nevím, k čemu by mi to bylo dobré… chci mít ve vzpomínkách tu podobenku pořízenou při jmenování dotyčného plukovníka náčelníkem jednoho odboru I. správy, je tam pětačtyřicetiletý chlap v plné fyzické a psychické síle, jiskří mu temné oči – věřím, že by chtěl, pokud by vůbec připustil, aby někdo jako já znal jeho skutečnou identitu… aby „buzna“ a „inťouš“ si ho pamatoval právě takového – na vrcholu, jako vůdce smečky) jsem sundal sluchátka z uší, smazal obsah flešdisku a znovu ho přeformátoval.

Do prázdné flešky jsem „nalil“ tolik gigabajtů filmů, kolik se do ní vešlo – abych deštěm nových dat zahladil všechny „stíny“.

– – –

Autobus tlumeně hučí, uhání v ranním světle rovinatou krajinou jižní Moravy. Na obou stranách silnice se do dálky rozprostírají široká, klidná jezera… Vzduch obsahuje komponenty, které na severu nenajdete… aromatický předěl, rejstřík sluncem prohřátých trav, bylin a prachu – nekonečných, do daleka se vinoucích polních cest. Soubor jižních vůní.

Slunce již začíná hřát a to je teprve osm hodin. Širokým obloukem zatáčíme a silnice nás vede k úpatí vrchů Pálavy. V mihotajícím se teplém vzduchu míjíme skalnaté bílé strže – oblé, žensky líbezné hřbety travnatých plání… Zde žije zakletá, krásná, zlá princezna – kudlanka nábožná.

V Mikulově nabíráme pár lidí a pak už se spokojeným bručením sjíždí autobus k opuštěnému hraničnímu přechodu.

Sedím v autobuse, který míří do Vídně. Vedle na sedadle klimbá vysoká Pavlova postava. Za námi sedí šlachovitý snědý chlapík – nějaký důvěryhodný kontakt, známý „známých“, který se k nám přidal v Brně.

Včera večer jsme dorazili do moravské metropole a ubytovali se na jednu noc u bývalého Pavlova klienta… „Andula“ – tak si nechává říkat, trvá na tom – je transsexuál. Bledý, nápadně štíhlý blondýn s dlouhými vlasy chodí již několik let výhradně v ženských šatech. Chřestí náramky na tenkých zápěstích, sukně vlají na jeho kostnaté, neženské postavě. Má úzký obličej a dlouhý zahnutý nos. Nápadně se podobá Reinhardu Heydrichovi.

V rozsáhlém starosvětském bytě nás přivítala jeho manželka a tři jak stupínky dospívající dcery. (Andula-Heydrich své děti vyrobil v dobách, kdy měl ještě mužskou identitu. Dnes o sobě říká, že je lesba, a spokojeně žije dál se svojí lehce šílenou ženou a vážnými, tmavookými dcerami.)

Andulák nám celý večer ukazoval své obrazy a nesnesitelně obsáhlé soubory fotografií „zátiší“ a „zákoutí“… Chcal jsem „olej“ z té nekonečné, úporně magorské snahy nafotit – „všechno“. Osm terabajtů mělo to datové úložiště – museli bychom tam sedět půl roku, abychom viděli vše, co nám chtěl hodný blázen ukázat… Když jsme postupně usnuli uprostřed „prezentace těch nejlepších snímků“, chrápali s Pavlem na střídačku a současně jak o závod… tak se teprve Andula stáhnul. Došlo mu, že nejsme „on“, uviděl v nás živé, křehké lidi – slitoval se, vypnul počítač a všichni jsme šli do hajan.

Ráno nám ovšem s politováním oznámil, že s námi nemůže odjet do Vídně, jak to původně Pavlovi slíbil – měl zajišťovat naše schůzky… Bohužel má akutní sračku (nad ránem jsem slyšel opakované série nekončících splachování na WC)… Ale nic se neděje, už to zařídil – místo něj pojede s námi jeho známý. Je to „přítel, kterému můžeme důvěřovat“ – nedělá tuhle práci poprvé… Ukázal nám jeho fotku. Bude čekat na autobusovém nástupišti… Ví, jaký bude jeho úkol.

Autobus stoupá do táhlých, dlouhých kopců – jsme již na rakouské straně. Do daleka, na všechny strany se rozprostírají nedohledné vinice.

V hlavě mi běží řetězce myšlenek, vzpomínky na poslední události… Včera ve vlaku, když jsme vyrazili do Brna – mi Pavel podal vysvětlení plukovníkova náhlého obratu… Když psychicky zkolaboval před přízrakem „dravého fotra“, který se na něho vyvalil z chemicky nabuzeného starce, tak se nacházel na úplném dně, opravdu se cítil bezmocný jak kojenec – a proto z něj samovolně začaly vylézat věty pronášené v cizích jazycích (z nejasných důvodů se potřeboval „schovat“ za ty jazyky, doopravdy zde funguje pořekadlo: Kolik řečí znáš, tolikrát jsi člověkem…). Nejhlouběji je v Pavlovi – to sám zjistil až při tom duševním rozvratu… na tom dně je uložena ruština. Snažil se tehdy plukovníkovi sdělit, že jsou přátelé… Pavlův děd a otec jsou Rusové. Přišli sem s bílou emigrací po roce devatenáct… Otec se narodil už tady, ale byl za války v Rusku, odvezli ho k příbuzným za Ural, kde přečkal válku, a v roce ’45 se vrátil… Pavel se na to zvláštní období několikrát otce ptal a on nikdy neodpověděl. Tohle tajemství si odnesl do hrobu…

Pavel v nejhlubším stupni zoufalství – „ejakuloval“ ze sebe tuhle rodinnou historii… Dále uvedl, že je „bez spojení“… Byl poprvé kontaktován při studiu ve Velké Británii, začátkem devadesátých let, kdosi ho oslovil a dobře znal jeho rodinné zázemí… Ten člověk hovořil čistou angličtinou – nepochybně to byl rodilý mluvčí… ale pak přešel do stejně dokonalé ruštiny… Čas od času byl požádán o nějakou drobnou práci, když byl někde v cizině na šachovém turnaji – psal charakteristiky osob, zde se dobře osvědčila jeho odborná průprava, dával tipy na potenciální zájmové osoby atd. Občas něco někomu neznámému doručil, poslal místní poštou balíček, dopis atd. Nic velkého… A pak se pojednou rozhostilo ticho… Bylo to přesně v okamžiku, kdy se v jeho okolí začali pohybovat neznámí lidé, někteří se pokusili navázat blízké přátelství – až postupně přes své šachové kontakty na lidi v BIS získal Pavel informaci, že o něj mají opravdu „zájem“. Od té doby je bez kontaktu na svoje lidi venku… To ticho ho deptá.

Když se v tom záchvatu slabosti rusky vyplakal na plukovníkově rameni – tak vyvolal odezvu, kterou vůbec nečekal… A proto teď jedeme za Tymošou.

Od včerejšího Pavlova vysvětlení té divoké chvíle ve vojenské nemocnici se dívám novýma očima na tu inteligentní bytost, která putuje světem, hovoří světovými jazyky – a přeci je nekonečně osamělá. Jinak – a přeci stejnou, neodvratnou mírou je mu cizí tento svět. Stejně jako já se celý život snaží přiblížit domorodcům na této podivuhodné modré planetě.

Za okny autobusu krajina začala opět klesat do nížiny. Rovná silnice protíná vesnice a městečka, jak přímka ubíhá mezi vinicemi – vše se ztrácí kdesi na jihu, míříme do sluncem prohřátého modravého oparu. V mihotající dálce nás čeká velké starodávné město.

Už teď je na terénu vidět, že jedeme po dně pravěkého jezera, obrovské řeky se valily kontinentem, když tál pevninský, kilometr vysoký ledovec. Před Dunajem tu tekl nezměrný, pradávný – bezejmenný Dunaj… To bylo – v období snění.

Vienna – projíždíme dlouhé předměstí Floridsdorf. Česká jména na štítech obchodů, jména politiků na plakátech pro nějaké volby… Přejíždíme po širokém mostě zelenavou plochu velkého Dunaje.

Konečná zastávka Praterstern. Kruhové, rozsáhlé prostranství, křižovatky rušných ulic… Nasávám vůni, cítím se dobře a bezpečně.

Hledíme do mapy, kterou jsem si předevčírem vytiskl – stačí nám centrum, všechny styčné body se nalézají před námi. Snědý, šlašitý geofyzik (v autobuse jsme to z něj s Pavlem vytáhli – bylo to, jako bychom „tahali z jalové krávy tele“ – je to prostě tichý patron, evidentně inteligentní, ale žádný mluvka, vše, co potřebuje sdělit, říká výrazem obličeje, řečí těla), mlčenlivec nám dává na srozuměnou, že se od nás v zájmu věci oddělí – půjde většinou po druhém chodníku, občas bude před námi, jindy se ztratí a půjde paralelní ulicí – sraz máme v Bäckerstrasse, v kavárně Alt Wien.

Vykročili jsme s Pavlem po zlatavé, sluncem a stromy zelenavě rozzářené třídě Praterstrasse. Je zde znát ta podivuhodná historie, metropole na hranicích dvou světů – Východu a Západu… Blízký Balkán, Maďaři, Turecko. Jak letokruhy jsou v domech zapsána ta hubená a tučná léta. Císařský a královský panovnický dům, války, chudoba a nedostatek… léta konjunktury šedesátých a sedmdesátých let.

Třída je dlouhá, všechny rozměry, šířky a délky ulic, obrovské stromy – blažené platany, objemy starých paláců a moderních budov – vše je jiné, větší a mohutnější než v Praze nebo v Lisabonu… Takové a ještě větší rozměry má Paříž nebo Berlín.

Přes vedlejší rameno Dunaje jsme se dostali do starého města. Schválně vedu Pavla k jednomu domu v křivolaké uličce. V Schönlaterngasse je studna, kde žil bazilišek… Dodnes mají jeho inkrustaci, pískovcový otisk – vystavený na průčelí domu.

Od ještěřího domu je kousek ke Svatému Štěpánovi. S maniakální chutí obejdu potemnělou fasádu raketového dómu. Zčernalí ďáblové a svatí, andělíčci s předčasně zestárlým, vědoucím výrazem v baculatých tvářích… Katedrála je podrápána a olepená kulturními nánosy starých šílenců a hodnostářů. Náhrobní kameny ošoupané staletími proudícího času. Doteky milionů lidí naleptají i ten nejpevnější kámen… Slyším klapot podkov, cinkání ozdob, hlasité frkání… Za rohem postávají drožky. Koňská moč teče stružkami v žulové dlažbě.

K Bäckerstrasse je odtud kousek – stojíme před omšelou fasádou kavárny, máme pár minut náskok… Uvnitř je příjemné šero a poklidný, pomalý ruch… Několik temně rudých, navzájem propojených místností má stěny polepené plakáty z dávných časů. Zdravíme se s šedovlasým, výhradně mužským personálem… Sedáme si dozadu, do rohu, pod velké zrcadlo… Jasně, dáme si café mélange a apfelstrudel… Postarší pán vezme objednávku, zaregistruje očima (pod třpytnými brýlemi v kovových obroučkách) náš slovanský akcent a odejde k barovému pultu, kde spokojeně syčí naleštěný kávovar. Několik chlapíků se otáčí za mašinou, jeden v podstatě neustále napařuje a šlehá mléko pro cappuccina, latté, horkou čokoládu… Pojednou si uvědomím, že u protější zdi sedí náš ochranný stín – šlachovitý geofyzik a čte si noviny… Jak mohl tušit, že instinktivně zaplujeme až do zadní místnosti? Věděl to, jeho mlčenlivá, nekomplikovaná povaha nepřipouštěla jinou možnost.

Když jsem mlčky krájel jablečný štrúdl se šlehačkou a spokojeně zahlížel do horké mléčné pěny, která od středu postupně tmavla, jak lžička míchala ten pomalý slastný vír… (Byl jsem myslí jinde než v místnosti – podivně nesený událostmi posledních týdnů… Když jsem v Lisabonu zaregistroval skrytou – spřátelenou činnost okolo mé osoby, tak má ostražitost polevila.) Teď jsem si všiml, že ke stolku snědého geofyzika přistoupil mladší člověk. Pozdravil a usedl naproti. Nikdo z té náhodné dvojice se nepodíval k našemu stolu… Prohodili spolu několik německých frází, host dopil piccolo, které si zřejmě přinesl od jiného stolku, a opět se zvedl… Věděli jsme, že poté co šlašitý průvodce zaplatí a zvedne se – za deset minut učiníme totéž… Máme jít dál ulicí, do středu města – geofyzik si nás v příhodnou chvíli zkontaktuje sám.

Procházíme třídami, pasážemi a starobylými obchodními paláci. Davy turistů, babylon jazyků hučí na pěších zónách… Odbočujeme do liduprázdných postranních uliček, zde pulzuje poklidný život místních obyvatel… Projdeme úzkým postranním průchodem a před námi se otevře rozlehlé prostranství před císařským palácem.

Veliké vládní budovy – dnes muzea a galerie – obklopuje rozsáhlý park… Slunce na polovinu srpna pálí až moc. Chce to najít si chládek…

Opět nevím jak – zjevil se vedle nás kontrasledovač z Brna, chmouřil malá očka před slunečním jasem a vybídl nás, ať si s ním jdeme sednout do stínu „Leopoldiny“, moderní budovy muzea výtvarného umění… Usedáme v koutu nádvoří… Geofyzik vybaluje z kabely, kterou má hozenou přes rameno, igelitovou tašku, kde je pečlivě zabalen tucet rohlíků s máslem a se salámem. Nabízí nám – a my vděčně, jak hladoví psi přijímáme… Zde je vidět ta praktická mysl normálního, zdravého člověka a ten pošukaný vztah k realitě u mě a u Pavla. Dva snivci na výpravě do světa za zrcadlem… Pravdou je, že po příhodě ve vojenské nemocnici jsem se zklidnil a s fatalistickou vírou, že jsme unášeni proudem věčnosti, která protéká našimi hlavami, beru události takové, jaké jsou, a vše mi připadá logické, normální a přirozené.

Při posezení nad rohlíky – kdy dal Pavel „do placu“ sladkou, zteplalou limonádu a já všechny zúčastněné pozval na pivo – nám „indiánský“ průvodce sdělil čerstvé instrukce… Pavel se za chvíli sebere, vrátí se na ulici před muzeem… tam na něho bude čekat černý mercedes – za volantem bude člověk, který přinesl vzkaz do Alt Wien. Odjedou na projížďku kolem města, proberou potřebné náležitosti, které se týkají výhradně Pavla – a pak nás vyzvednou na ústředním hřbitově Zentralfriedhof.

Mávnem na sebe s Pavlem – a já spolu s „indiánem“ jdeme do Leopold Musea na výstavu krajinářů 19. století. V rozlehlé hale je veliký panel zvoucí na následující velkou výstavu obrazů Gustava Klimta… Paviáni a nahé, dlouhovlasé ženy se vznášejí ve vzestupných proudech vědomí, bradatí proroci, atletičtí mladíci a velké, laločnaté ryby doplňují ten veletok života.

Kustodi – jsou brýlatí, bělovlasí šedesátníci se strojovými obličeji a příslušně holou emocí. Mají zvýšenou citlivost na neněmecké jazyky – Japonce a anglicky hovořící turisty nechávají bez povšimnutí, když ale zaslechnou slovanský akcent – zbystří a hlídají každý váš krok… Tento rys je vidět hlavně u starší generace, věk od pětapadesáti a výš má evidentně náckovský, u primitivů špatně skrývaný světonázorový obsah… Scharführer, Unterführer – ano, kaprálové a desátníci ve výslužbě… Zajímavé, vidět tyhle relikty minulosti. Poctivé pitomce vychované k rasové nenávisti.

Kráčíme poschodími okolo pastózních krajinek a já se opravdu snažím nepouštět si do hlavy ty fádní obrazy – bylo to tehdy nějaké „hluché“ období. Už se nepoužívala klasická realistická malba, končil pozdní umírněný impresionismus – a ještě nezačala secese a moderní abstrakce Paula Kleea a psychotický symbolismus Alfreda Kubina byla ještě daleko za obzorem.

V nejvyšším patře končí výstavní prostory galerie a ve skleněné zastřešené terase je luxusní Café Leopold. Zde má být kontakt – který je výhradně určen mně. Tuhle okolnost zdůraznil „indián“ pokývnutím a úsměvem, který se skládal z tisíce drobných vrásek okolo očí, v snědé tváři teple hřály dvě hnědé panenky, černé zornice zíraly sokolí pozorností a do toho zasvítily bílé dravčí zuby… Neví, kdo přijde a jak bude vypadat, prý mě pozná… Zvu geofyzika na pšeničné pivo… Usedáme na prosklené lávce – vysoko nad nádvořím paláce.

Rozhlížím se okolo sebe – běžní turisté s fotoaparáty zde nejsou moc vidět… Naopak zde pozoruji „myslivecké“ kamizoly, různé varianty toho německého národního kroje. Zelená saka z kvalitní vlny, kamzičí knoflíky atd. Bílé, oslnivě, až do modra bílé límečky a manžety pánských košil. Sedí zde exempláře bohatých rakouských vrstev, jsou opáleny sluncem z Alp a Kanárských ostrovů. Snědí „televizní“ mužové s ušlechtilými šedinami na skráních, jejich partnerky jsou rovněž opálené, blonďaté „barbíny“ všech generací… Zde jsou uvolnění, jsou mezi sobě rovnými – jen já, se svojí zavilou fousatou tváří, v tričku se slanými mapami na zádech, a geofyzik, který má tvář větrem ošlehaného Rumuna – sem jaksi nezapadáme.

To už nám ale tmavý Ind nese velké, jak váza vysoké sklenice s bílým pivem… Když nás obsluhuje, zeptá se pojednou česky, jak se nám líbí ve Vídni… Trhnu sebou překvapeně a tázavě pohlédnu mladíkovi do očí – ten mi s úsměvem, mazlivou, měkkou češtinou vysvětluje, že je pákistánský student, že čtyři roky studoval v Praze a zde si dělá doktorát. Tahle práce v café je sezonní brigáda… Na rozloučenou mi polohlasem – o to zářivěji se usměje – řekne, že pokud chci vědět, kde je WC, musím výtahem do druhého suterénu, tam jsou kabinky, v té první je vzadu za mísou nalepený vzkaz. Vděčně a překvapeně nad chodem událostí mu děkuju a objednávám ještě druhou rundu těch květinových váz.

Výtahem vyhrazeným pouze pro WC (úžasné!)… tichou luxusní rakví sjedu do suterénu. Kabina se zastaví hluboko pod povrchem – je zde ticho a chlad, mramorové chodby vracejí ozvěnu mých kroků. Vstupuji do kabinky velké jako menší garsoniéra, je vyložena černým leštěným kamenem, jehož slídové plošky vrhají olejnaté, duhové odlesky. Zavírám těžké, ocelové dveře, které se tváří takřka jako bankovní trezor… Nikdy jsem si nepřipadal tak bezpečně jako tady… Ano, za zvuků tlumené hudby vytahuji malý lístek, složený a přilepený izolepou na zadní stranu záchodové mísy… Sedám si na hajzl a rozbaluji zprávu od neznámého… Okamžitě mě uhodí do očí malá, karmínově zbarvená kartička s orientálními motivy – je zde uvedena adresa té lisabonské restaurace, která se specializuje na jídla z čínského Macaa. Mám před očima tvář toho starého, sympatického mestice. Na tenkém, takřka cigaretovém papíru je schematický plánek centrálního vídeňského hřbitova. Na hlavní aleji, vedoucí k obřadní kapli, je udělán křížek na místě, kde se napojuje jedna z vedlejších cest. Je tam napsáno dnešní datum a čas. Přibližně za tři hodiny od této chvíle tam musím čekat a přijde Tymoša!

Málem mi vypadne papír z rukou – rozepínám opasek a sundávám kalhoty. Dostal jsem opravdový náraz a tělo teď patřičně reaguje… Pokud můj lisabonský kontakt – který zná Anna, nyní v Anglii, a který pochází od dědy z břehů Sázavy – zná tohle jméno, jež jsme s Pavlem dostali krkolomně v nemocnici z plukovníka, který je na morfiu? To znamená, že je okolo mne evropská síť lidí, kterým z nějakého neznámého důvodu stojím za to, že mi pomáhají a někdy i vytahují z nebezpečných situací.

Hřejivá vlna sounáležitosti mnou proběhla jako snad nikdy v životě… Nejsem sám. A tihle lidé jsou na kontinentech, všude. Dobří lidé.

Podle instrukcí napsaných obřadnou ruštinou jsem zničil tenký cigaretový papír. Spláchl jsem ho opakovaně a spolu s ním šel do stokového systému města Vídně i „dezinformační“ materiál – snad dvě kila hoven.

Navštívenku lisabonské restaurace předám na hřbitově Tymošovi.

Vracím se z podzemí, ve výtahové kabině si uhlazuju vlasy a nasadím všední, nic neříkající výraz. Na skleněné galerii přivírám oči oslněn světlem. „Indián“ už začal být netrpělivý – když mě spatřil, evidentně se uklidnil. „Jo,“ oznámím stručně na jeho tázavý pohled a oba se usmějem. Máme čas, ale stejně mě to láká od těch pěkně oblečených protofašistů někam ven.

(Moje mysl vytáhla záznam situace: Bylo to zhruba před deseti lety. Vyšel tehdy na DVD sovětský seriál Sedmnáct zastavení jara. Zaregistroval jsem to pozdě a ani u vydavatele nebylo možné sehnat komplet. V půjčovně u Strossmayerova náměstí jsem zjistil, že disponují všemi epizodami. Když jsem si je postupně půjčoval – s překvapením jsem zaregistroval štítivou nechuť u mladíčka za pultem. Na plastových obalech těch disků byla totiž černobílá fotografie hlavního představitele – sovětského rozvědčíka, který se obětoval a takřka celý svůj dospělý život strávil v nacistické zahraniční zpravodajské službě. Na obalu DVD je proto ve svém „pracovním“ obleku – černé uniformě SS, se stříbrnou lebkou a zkříženými hnáty – „skull and bones“ na důstojnické čapce… Mladík u pokladny by mi nejraději plivl do obličeje, vrhl by se na mne. Domníval se zajisté – obsah seriálu samozřejmě neznal – že jsem nácek, fašista, který se chodí ukájet úchylným seriálem glorifikujícím zlo fašismu. Usmíval jsem se na něj a cítil, že mu nemůžu a ani nechci vysvětlit, proč si půjčuji ten ruský film… Byl jsem rád, že má tak opravdovou nenávist k této ideologii.

Vzpomínka mi vrátila text jedné knihy, kde ruský zpravodajský důstojník, který žil léta v ilegalitě na okupovaných územích a na konci války organizoval partyzánské hnutí – vypráví, jak několik týdnů po porážce Berlína sezval maršál Žukov rozvědné pracovníky, kteří pracovali v ilegalitě na území Německa… Měli přijít v oblečení používaném v konspiraci. Když vstoupil uvedený důstojník do velkého sálu, trhl sebou – protože na lavicích podél stěn seděli zarostlí muži ve vatovaných bundách, byli tam nenápadní človíčkové s brejličkami na nosech, v ošuntělých oblecích, pobledlí hladem a nedostatkem, dívky a ženy všech možných věkových kategorií a sociálních vrstev – a na protější straně seděli druzi ve zbrani, navlečení v šedých uniformách wehrmachtu a černých, „smrťáckých“ uniformách SS… Všichni se jich báli, báli se instinktivním strachem získaným během války. Tehdy znamenala německá uniforma – blízkost smrti… V sále bylo ticho a teprve maršál se sborem svých generálů při slavnostním přípitku vysvětlil těm v „civilu“ přítomnost nenáviděných uniforem. Byli to jejich kolegové, kteří bojovali na nejtěžší frontě války – zde stačil jeden chybný krok, jediná odlišná reakce, nečekané přeřeknutí – a mučírna gestapa zaduněla železnými vraty.)

Když k nám opět přijde mladý Pákistánec, usměju se na něj a mrknu okem. V temné inteligentní tváři zasvítí oslnivě bílé zuby. Ptám se ho, zdali u něj můžeme zaplatit – vysvětlí nám, že se inkasuje u šaten, tam má stanoviště vrchní číšník. Nabídnu tedy mladíkovi svou ruku na rozloučenou a přeji mu v životě štěstí. Pokládám na tácek drobné… Dopíjíme voňavé pšeničné pivo, spolu s mlčenlivým, spokojeným „indiánem“ se zvednem a u východu na nás zhurta vybafne vedoucí, „blb“ tohodle podniku… Zřejmě je v příbuzenském vztahu s těmi hlídači v galerii. Je to krevnatý, šedovlasý řimbaba, hlas se mu třese bezmocnou nenávistí. Vypadá to, že všichni Rakušané ve věku okolo „klimakteria“, když zaslechnou českou řeč, dostávají tichý, bezmocný psotník. Tenhle má úplně „srdeční“ třas rukou, halasně vyjmenovává položky na našem účtu, jako by velitel stavěl do pozoru setninu vojáků… S poklidným zájmem studujeme toho chudáka. Čekám, až z toho kokota vypadne konečná cifra za čtyři piva, a začínám rozumět pocitům, které má asi Cikán, když jde mezi „bílé“. Konečně ve Francii, v „bohémské“ zemi Galů, jsou Češi od středověku známí jako „la bohéme“ a naše zem je „Bohemia“. Bohém je ve francouzštině Rom, Cikán. Naše zem je tedy – viděno ignorantskými „žabožrouty“, do sebe zahleděnými „šnekomily“ – zemí Cikánů. Budiž – já netrpím ruskou frankofilní obsesí.

Jak řípa červený od té námahy sdělit nám svou nenávist a opovržení, dokončil „buldok u boudy“ svůj štěkot nad účtenkou, zabzučí elektronická pokladna – a dostávám konečně do ruky účet a platím, co mi ten „Papageno“ napočítal… Dlužno podotknout, že se nesek a že nás nenatáh – to bych ani od něj nečekal… Pot mu stéká po tvářích a mizí v kachlíčkovaných útrobách restauračního zázemí… Dnes večer asi navštíví „černou princeznu“, nechá se spoutat policejními „želízky“, vypolstrovanými růžovou kožešinkou. Ďáblice na vysokých podpatcích mu naplácá na třaslavou, měkkou prdel. „Černá sestřička“ ho potom v gynekologickém křesle pořádně vycévkuje… Už se na to těší. Potřebuje to jak koza drbání… Pak půjde domů a vynadá své hodné zestárlé ženě… On už se nějaký důvod najde.

Odcházíme, čekáme na výtah. Na buldokovo místo u pokladny teď nastoupil vysoký, ramenatý mladík – má malou hlavu nasazenou na svalnatém krku. Trčí mu ta hlavička uprostřed širokých ramen jak špunt od vína… Obličej vypadá, že mu ho na masitý krk namaloval fixou desetiletý oligofrenik. Jedna kostrbatá čára byl nos, druhá čára ústa… Oči chyběly. Byly tak malé, nanicovaté a bez výrazu – vypadalo to, že ten vazoun má mozek a oči uloženy někde jinde v těle. Nechci přemýšlet, kde se asi ty kognitivní funkce odehrávají.

Usmíváme se na to lidské zvíře a to hledí prázdným pohledem na nás, bez myšlenky. Má pootevřená ústa, asi mu nejde dýchat nosem… Když se za námi zavřou skleněné dveře výtahu, pootočí se a se stejným výrazem, s otevřenými ústy hledí přímo před sebe, dívá se na průduch klimatizace.

Rozsáhlé prostranství, parky a paláce Hofburgu – modré nebe nad hlavou. Větřík od vodotrysků přináší svěžest srpnového poledne. Bílé slunce prozařuje fontány, rozsvěcuje vodní tříšť – která jak tekuté diamantové závěsy a lustry padá nazpět na hladinu. V tryskajících krystalech na zlomek vteřiny uvězněné světlo – se uvolňuje ze svých atomárních vazeb, rozlétne se na všechny strany a způsobuje na dně kašen podivuhodné úkazy, tiché záblesky a bludné, rozčeřené stíny.

Jdeme s „indiánem“ na tramvaj. Geofyzik žije v Brně a do Vídně jezdí poslední léta velmi často… Pro něj to je opravdu za kopcem… S jistotou tedy kráčíme na zastávku električky, která nás spolehlivě odveze na vídeňskou „Centrálku“.

Prosklená ponrava kodrcá na kolejích, chvílemi si připadám jako v brněnském „Krpoli“ nebo na Moravském náměstí, jindy zas v Karmelitské ulici na Malé Straně, potom zase jak ve Vršovicích… Teď poznávám Simmering, v průhledech do širokých ulic plných automobilů, paláců a divadel vidím, že jsem opravdu v císařské a královské metropoli.

Maďaři, Bosňáci, Poláci a Slezané, Židé z Haliče a Bukoviny, Rusíni a Vlachové, Černohorci a Srbové, Chorvati a Slovinci… Čechové a starodávní Slováci, žijící na poloninách, uprostřed stád ovcí pokuřují faječku, dlouhé, do copů a dredů spletené vlasy jim vlají v tom horském vzduchu, na hlavách mají naražené širokánské plstěné klobouky. A – Cikáni putující po pěšinách světa, kotláři a koňáci, medvědáři a vědmy, hadačky z ruky – odnášejí kdákající slepice po nočních cestách, s kejhající husou utíkají za kopec a svítí jim k tomu měsíc.

Takového pohádkového císařstvíčka a královstvíčka byla (a možná někdy nad ránem… kdy nad světem létají nepokojné sny a spáči se budí se zmuchlaným obličejem a nic nechápajícíma očima hledí na světélkující budík… kojenci zatleskají nožičkama v peřinkách – a psi v peleších se zavilou vášní rychle procvakají zuby svou srst, hledajíce blechu, která je sužuje v oblasti koulí)… pořád ještě nějakým nepochopitelným způsobem je – tato Vídeň hlavním a požehnaňoučkým hlavním městem.

Zentralfriedhof je regulérní městská čtvrť. Leží tu snad tři miliony mrtvých… Všechno je obrovské – vstupní vrata, boční vchody, široké aleje mezi náhrobky. Automobily s pozůstalými zde mohou projíždět… zajisté s funerální vážností… Uprostřed korun stromů, ve sbíhajícím se paprsčitém systému hlavních tříd a postranních ulic, se tyčí obludně veliká pohřební kaple, basilica maior národa neživých. Upíří katedrála… Opravdu se domnívám, jda alejí, kde z břečťanů vykukují bysty hudebních skladatelů, malířů a básníků, že kráčím snovou krajinou, veden zlátnoucími přeludy po vydatné dýmce opia… Hrome, tahle končina na mne působí tak silně – takovou moc mají ty zástupy koster, prorostlých kořeny v hutné, vydatné zemi, že realita má snový, řídký charakter… a moje myšlenky a ještě více pocity dostávají punc neodvratnosti, budoucnost ovlivňující, oplozující veliké zárodečné shluky buněk nového světa.

Sedíme na lavičkách na hlavní třídě, naproti pohřebnímu monstru. Hledím na ten Bajkonur loučení – a šlašitý „indián“ jak sfinga s pohyblivou hlavou mžourá do slunce a občas sekne černým očkem do postranních alejí… Je čas.

Ze stínu vzrostlých stromů, z uličky mezi černými náhrobky pomalu teď vyjel stejně černý a lesklý mercedes. Za potemnělými skly zahlédnu vesele kývajícího Pavla. Naleštěný, tiše předoucí monolit zastavil u nás. Otevřely se zadní dveře a usměje se na mě starší chlápek… „Indián“ si automaticky vzal místo vedle mladého řidiče – toho už znám z Alt Wien. Odrazili jsme, jako loď tiše plujeme alejemi. Pomalu míjíme osamělé návštěvníky hřbitova.

Hledím na usměvavého šedesátníka – má podsaditou, středně velkou postavu a široký obličej… Jeho základní charakteristika – obyčejnost. Takových tváří jsou na světě tisíce a tisíce… Je to široká, otevřená tvář vzbuzující důvěru. Jako byste se s ním kdysi už setkali – nějaký hodný, vzdálený strýček ve vašem dětství.

Natáhne ke mně ruku a pronese obyčejně, nepateticky: „Tymoša.“ Stisknu pevnou, teplou dlaň a řeknu své jméno… Pavel do mě přátelsky štouchá a hlaholí: „Řekni svý pravý jméno, přiznej se – řekni svý skutečný jméno!“ Je jako z jiného těsta, spontánní a uvolněný – vesele rozvíjí různé slovní gagy… Vyměním si pohled s šedesátníkem, ten vesele zamžourá očima a pokrčí rameny – rozumím. Pavel je prostě v euforii a nejlepší bude v té veselé náladě ho nechat… Ony se mu ty endorfiny samy spotřebují.

Jedeme ven ze hřbitova, do ulic – projíždíme venkovsky vypadající vilkovou čtvrtí, je zde plno vinných sklípků a zahradních restaurací.

Tymoša se mi dívá přímo do očí a pak sklopí zraky na podlahu. Uvažuje – přemýšlí a já cítím, že zpracovává dojmy, které získal z bezprostředního setkání… Ani na vteřinu nepochybuji, že si mne předem nastudoval, informoval se u svých kontaktů… Úplně cítím v páteři, že o mně ví víc, než vím sám o sobě. Některé informace a zážitky prostě mozek okamžitě skryje a nepustí nikdy do vědomí… Nosíte je pak napsané na čele svítícím písmem, všichni si ve vás čtou jak v otevřené knize, a vy jste jediní, kteří nemáte povolen přístup… Naštěstí – v tomhle jsme všichni stejní.

Tymoša na mne opět pohlédl a rovnou spustil měkkou češtinou: „Budu stručný, nemáme dost času na tu hromadu informací… Dělám to pro plukovníka a pro tvého známého – co tak rád (nenašel správné slovo)… co má daču u řeky Sázavy. Máš bloknot?“ Kývu hlavou a vyndávám z kapsy sešitek a propisovací tužku.

„Zapiš body a jména – ostatní si vzpomeneš… Je to stará persóna – Boris Pash!… Ponjal? Boris Teodor Paškovskij se narodil roku 1900 v górodě San Francisco. V 1912 odplul. V Rusku absolvoval teologický seminář, potom námořní institut – a šel do služby v bělogvardějském námořnictvu… 1920 odešel v Germániu, pracoval v YMCA… 1921 se vrátil do USA… Teď to začíná být zajímavé – 1940 pracuje na pozici hlavního důstojníka bezopasnosti – měl na starost bezpečnost projektu Manhattan. Znáš? Atomová puma… On odstavil od projektu vodíkové zbraně fyzika Oppenheimera. Oppenheimer – čistý člověk, tovarišč v práci na bezpečnosti celého světa!

Silná termojaderná zbraň je dostatečná hrozba pro potenciální strůjce války a bylo důležité, že Sověti byli až druzí v jaderném závodě… V očích mezinárodní komunity inteligentních lidí je USA prvním vynálezcem jaderné hrozby. A jediným státem – který jadernou zbraň použil ve vojně, jediným státem, který použil jadernou zbraň proti civilnímu obyvatelstvu. Hirošima měla průmyslové podniky… ale Nagasaki nemělo z vojenského hlediska žádnou cenu… Tokio a Drážďany – miliony mrtvých civilistů pod zápalnými pumami… To je USA!

Zpátky k Pashovi… 1944 mise Alsos – v Germánii, věrbovka fyziků – jaderných vědců, štěpný materiál a výzkumná zařízení, všechny dostupné informace… Po válce – čtyřicet šest a čtyřicet sedm, Japonsko, vojenská rozvědka u generála MacArthura.

Roky čtyřicet osm až padesát jedna je armádní přidělenec u CIA… Operace Bloodstone… organizování německých důstojníků – nacistů, kriminálních existencí, Ukrajinců z UPA, ruských diverzantů z jednotek Vlasova, Abwehr – vrazi z divize Nachtigall… široká věrbovka špionů proti Moskvě… Tisíce diverzantů na padácích poslali proti Moskvě… Všichni byli dopadeni, obráceni proti svým na Zapádě, radiohra: Pošlete více bojovníků, peníze ve zlatě, zbraně, radiostanice – je zde veliké povstání proti komunistům!

CIA – odbor tajných operací, poslal milion dolarů do Polska dezinformační organizaci lidového odporu proti komunismu, uměle vytvořené našimi operativci.

Celkový výsledek těchto aktivit Američanů a německých fašistů? Nul!

Potom – Paškovskij-Pash… padesát jedna až padesát tři Vídeň, rezident… padesát tři až padesát sedm Washington, speciální služby – vysoký důstojník. V tom čase označil, před Radou pro národní bezpečnost – že Oppenheimer je neseriózní člověk, neloajální… padesát sedm – odešel Pash z armády do výslužby… Zemřel v roce 1995 v Kalifornii.

Rezultát?“

Krčím nechápavě rameny. Za okny je vidět široká stuha Dunaje, rozlitá do zamžené, namodralé nížiny – vysoké siluety topolů a dubů v dálkách dávají pocítit nesmírnost otevřeného prostoru… Stoupáme někam nad město.

Hledím do očí starého Tymoši a hledám odpověď na jeho otázku. Skromně sklopí svůj zrak a tiše – sám sobě odpoví: „Ve dvacátém roce odjel z mladé sovětské republiky mladý bojovník… náš člověk!! Národní hrdina!“ Ten důraz na těch několika slovech konečně rozsvítil poznání v mé hlavě.

„Podívej.“ Tymoša mi podává černobílou, ohmatanou fotografii, papír je na krajích popraskaný – poznávám na ní prezidenta USA Johnsona, jde podél zdravotnického pojízdného lehátka… vedle něj kráčí muž v klobouku, šedesátník v brýlích a šedém obleku, má dlouhou, kobylí hlavu.

„Znáš ho?“ Tymoša ukázal prstem na Johnsona. „To je viceprezident Johnson… fotografie z Parkland Hospital v Dallasu, na lehátku mrtvý J. F. Kennedy – prezident USA s polovinou své hlavy, druhá polovina je roztříštěná na polstrování automobilu, na asfaltu náměstí Dealey Plaza. To udělal projektil dum-dum… Ten muž v klobouku, vedle Johnsona – je Boris Pash.“

Tymoša je v ráži – má zjevně edukativní sklony. Vytahuje ze složky dokumentů další fotografii. Tenhle snímek znám – nebo to byl filmový záznam? Bezprostředně po oficiálním prohlášení lékařů, že americký prezident Kennedy podlehl zraněním a je mrtev… na dallaském letišti, na palubě prezidentského letounu – skládá nový prezident USA Johnson přísahu na bibli. Vedle něj stojí Jacqueline Kennedyová, čerstvá vdova po předcházejícím prezidentovi (dopoledne ten den ještě společně snídali s pozvanými hosty v hotelu) – růžový oblek má postříkaný manželovým mozkem a krví. Tiše pláče a kouše si dolní ret, aby nezačala naříkat nahlas.

Tymošův prst ukazuje na jednoho chlapíka, mně neznámou postavu. Johnson právě doříkal přísahu a podíval se na neznámého, ten spiklenecky mrká jedním okem a s pevně zavřenými ústy se vesele – ďábelsky šklebí. Johnson se též široce usmívá. Vedle pořád stojí tiše plačící mladá a krásná vdova. Skupinka ostatních přihlížejících neví nic. Zírají – stále v šoku z krvavé události.

Tymoša klepe ukazovákem na fotografii, povídá a já zapisuji: „David Atlee Phillips – specialista na diverzní akce, zátoka Sviní, pravá ruka Prescota Bushe, otce George Bushe, ten byl poradce prezidenta Eisenhowera, za války s Averellem Harrimanem vlastnil banku a podporoval Hitlera. Jeho syn George Bush toho osudného dne stál na Dealey Plaza a monitoroval situaci. Spikli se proti JFK všichni… Státní převrat… Museli jsme mít situaci pod kontrolou – proto byl při prvních náznacích přiveden ke štábu exekutivní akce Boris Pash… Jeho spojka přímo do centra dění – George de Mohrenschildt, to byl spolehlivý neřád – peníze a strach fungují na něho dokonale… Když se po letech zdálo, že bude mluvit – chtěl prodat svůj příběh, ale on mu přeci vůbec nepatřil, dokonce ani Mohrenschildt si nepatřil. Když to bylo na spadnutí, tak jednoho dne zakopl o svou brokovnici.“

Pavel se zájmem chvíli naslouchal, pak ho to přestalo bavit – pochopil základní myšlenku a věnoval se pohledu na ubíhající město. Jedeme po okruhu, v dálce na druhém břehu jsou vidět moderní výškové budovy. Tymoša všem nabízí lahve s chladivou minerálkou, má v polstrování ukrytý chladicí box. Sám si vzal čaj z termosky – zavonělo to bylinkami a puškvorcem. Omluvně si ukázal někam na játra, pokrčil s úsměvem rameny a pak mávl rukou. Když polkl doušek hořkého odvaru, opět zvedl obočí – beru do ruky pero a píšu: „První signál, že se něco chystá, bylo vyslání radarového specialisty Leea Harveye Oswalda, který byl na tajné vojenské základně v Japonsku školen v ruském jazyce, na fingovaný odchod do Sovětského svazu. Zde požádal o občanství a oženil se s ruskou dívkou. Zpravodajci brzy zjistili, že jeho informace o výškových letounech U2, o práci a frekvencích vojenských radarů na Okinawě – jsou záležitosti pro ně dávno známé, a když psychologové definovali jeho osobnost jako nestálého, impulzivního neurotika… ztratila o něj zpravodajská služba zájem… Jeho ruská manželka měla samozřejmě za úkol monitorovat jeho život a kontakty. Po roce zažádal Oswald o návrat do USA a okamžitě dostal od konzulátu zálohu na lístky pro celou rodinu, bylo mu uděleno vstupní vízum a prakticky okamžitě byla anulována jeho prohlášení, jimiž se oficiálně zříká amerického občanství.

V Americe byla okolo Oswalda, který teď vystupoval jako zuřivý levičák, aktivizována síť našich spolupracovníků, kteří dohlíželi na přípravu akce. Boris Pash byl poblíž vrcholu pyramidy, měl přehled o všem dění. Zabezpečoval pro spiklence řadu opatření – která se v souvislosti s atentátem musela učinit.

V zásadě dohlížel, aby to ti jižanští kovbojové vůbec zvládli. (Z mezinárodního hlediska bylo dobré nechat tu soldatesku provést atentát, na věky se tak pošpiní politická pravice a rozdělí se americká veřejnost. Sověti rovněž potřebovali ještě čas – a vyhovovala jim studená válka, hrozba nikdy neuskutečněné konfrontace. Rusko nejdříve muselo společensky, kulturně a technologicky dozrát – prakticky to trvalo až do perestrojky.)

A tak George de Mohrenschildt mohl posílat do Svazu zprávy a fotografie, na kterých je Oswald se skupinkami kubánských ultrapravicových exulantů cvičen v tajných táborech ve slaných mokřadech Everglades… Bláznivý homosexuál David Ferrie (na fotografii z jednoho dýchánku leze po čtyřech a mladý kriminálník v kovbojském sombréru mu penisem tluče na prosebně rozšklebená ústa), asketický seminarista počítající růženec s očima nábožně obrácenýma vzhůru, šílenec riskující krkolomné starty s bombami přetíženými letadly na lesních pasekách v dobách intervence do Guatemaly… Mladičký Oswald byl jeho holka v kurzu neofašistických bojůvek, kryjících se pod maskou oddílů domobrany… Ferrie, psychopat s vysokým IQ, fanaticky nenávidí Castra a Sověty, trpí totální alopecií – je lysý jak mlok, nemá ani řasy na víčkách…“

(Na jedné fotografii, kterou jsem si posléze stáhnul z internetu, je David Ferrie coby vykulená teta – na hlavě slehlou, plstnatou paruku z opičích chlupů, jakési dva rohovité útvary, zcuchané drdoly vytvářejí nezemský charakter tohoto výjevu. I na tak špatné reprodukci je vidět bláznivá vlčí mlha, která zastřela jeho zdravý úsudek… Nad očima má v tázavých udivených obloucích nalepené divadelní obočí – z těchže opičích chlupů jako paruka… Neuvěřitelné, to se může stát jenom v Americe, aby takové bizarní individuum mohlo být zapojeno do exekutivní akce.

Vzpomínám si, že před pár lety měli v Rakousku podobnou postavu – hezouna, fašistu a hejtmana jednoho kraje, jistého televizního ksichta Haidera… též byl viděn ve společnosti nevázaných mladíků. Miloval tu neohrabanou mladickou karikaturu mužnosti. Přitahovali ho mladí drsní chlapci… Úplně jihnul, když se objímal s testosteronem naplněnými „chouďaty“ v nočních barech. Dočista by jim sežral ptáky.

Poslední noc – v gay-baru, to kapku přehnal s chlastem a skončil blbě… Zdá se. Do „jisté míry“ to mohla doopravdy být nešťastná náhoda.)

Je to zvláštní – hledím na Tymošu, odmlčel se, starý kozák – je to podivuhodné, jak slova nesou svět na svých nehmotných, neexistujících křídlech… Gottlieb je Bohumil, Emanuel. Bohu se v něm líbí. A nachtigall je slavík (Luscinia megarhynchos), „noční Francouz“… Sémantické překluzy, obaly asociací, lingvistické linie významů, křovinná etymologie jazykového větvení. Šerověk.

Tymoša opět nabral síly a já přisouvám sešit: „Američtí jestřábi, jižanští naftoví magnáti a zbrojní koncerny – a sovětští generálové, celá ta mašinérie vojensky organizovaného státu Sovětů… obě strany žily z té hrozby konfrontace… Zbrojení, válečná psychóza, nacionální emoce – to je živná půda pro systémy. Nechtějí vyhrát ani prohrát. Jde o to zůstat ve hře.

Wisner, Bissell, Hunt, Phillips – pracovníci operativy zpravodajské služby, prohlásili kdysi otevřeně na jedné party: Nemáme nic společného s vládou Spojených států. Pracujeme pro silné společnosti, které chtějí bojovat s komunismem!

V této souvislosti je případné uvést, že operativec Frank Wisner, na konci války nasazen v Rumunsku, měl ovlivňovat mladého krále a zabránit sovětizaci země. Díky této naivní představě OSS, jmenovitě Williama Donovana, byl po příchodu sovětských vojsk popadnut buldočími čelistmi NKVD, za pomoci sovětské agentky, rumunské princezny Catherine Caradji, převrácen naruby a s vykulenýma očima nad svým osudem poslán zpět do Států.

Odtud, přímo z centra dění – dodával Sovětům spolehlivé informace o chystaných převratech v Íránu, v Guatemale atd.

Při maďarském povstání v roce 1956, kdy Svobodná Evropa – (řízená sekcí pro radiový boj CIA) použila do svého vysílání dezinformaci Sovětů. (Ti potřebovali do Maďarska usadit svá vojska a rakety, a tak eskalovali a doslova vyvolali maďarské události.) Vzniklo falešné, provokatérské rádio maďarských vlastenců, to hlásalo brzkou intervenci spojeneckých armád v čele se Spojenými státy, vyzývalo maďarský lid k povstání, k občanské válce. Redakce Svobodné Evropy spolkla návnadu, dostala souhlas z ústředí v Langley a na svých silných vysílačích opakovaně bombardovala dezinformacemi maďarské obyvatelstvo – k všelidovému povstání proti komunistům. Na ulicích tehdy doopravdy tekla krev. Američané samozřejmě nehnuli prstem. Sověti povstání krvavě potřeli svými tanky a trvale se zabydleli v této zemi. A režisér, sovětský ambasador Andropov, zahájil svou hvězdnou kariéru… Během těchto dějinných událostí se Franku Wisnerovi, operativnímu řediteli Ústřední zpravodajské služby Spojených států, trochu zpřeházely špagáty… Byl léčen elektrošoky. Byla mu diagnostikována maniodepresivní psychóza. Jako regulérní blázen dosloužil ještě do roku 1962 ve funkci šéfa rezidentury v Londýně… V roce 1965 využil chvilkové nepozornosti svého okolí a na víkendovém ranči svého syna se zastřelil.

Byl to tehdy velký den pro Edgaru Hooverovou, milovníka ženských šatů (transsexuála ve funkci ředitele FBI)… Dlouhá léta poukazoval na dávnou levicovou minulost Franka Wisnera. Ve třicátých letech docházel do kroužků intelektuální, levicově zaměřené mládeže. V padesátých letech byl přítelem styčného důstojníka anglické SIS při centrále americké zpravodajské služby – kamarádil se s Kimem Philbym… Když se posléze ukázalo, že tento vysoce postavený britský zpravodajský důstojník je sovětským rozvědčíkem – Wisnerovi to na zdraví nepřidalo.

Nepřidalo mu ani jeho profesionální spojenectví s doktorem Sidneym Gottliebem, vedoucím přísně tajného programu MK-ULTRA. Jednalo se zde o výzkum psychotropních látek, drogu pravdy – LSD, což ale mělo příliš silný a prakticky neupotřebitelný účinek. Nakonec byl používán pentatonal sodný. Látky se zkoušely na vězních a na neinformovaných dobrovolnících – bylo zde dost úmrtí, pádů z oken, například jeden z důstojníků operace, který se zhroutil a chtěl vypovídat před novináři… V době, kdy všeobecný rozvrat morálky postihl celý výzkumný tým, byl při oslavách konce roku dán do vánočního punče silný roztok LSD… To byla poslední tečka za výzkumem a dokumenty byly zničeny, celý projekt odpískán…

Frank Wisner byl kolega Corda Meyera, který měl dohled nad rozhlasovou stanicí Svobodná Evropa a Radio Svoboda (to bylo určeno národům Sovětského svazu). Meyerova manželka – Mary Pinchotová – byla přítelkyně Timothy Learyho a Johna Kennedyho. Když souložila s prezidentem Spojených států – tak si oba brali LSD… Mary Pinchotová byla zastřelena najatým vrahem 12. října 1964.

Manželka Howarda Hunta (vedoucího pracovníka CIA při akcích v Guatemale a v zátoce Sviní, jednoho z řídících aktérů ve štábu dallaského atentátu), mající detailní informace o osobách zainteresovaných na smrti prezidenta Kennedyho – se spolu s šedesáti cestujícími zřítila v dopravním letadle při letu do Chicaga a zemřela v troskách.

James Jesus Angleton (rezident v Itálii – odstavení komunistů od vlády, kampaň za několik milionů dolarů, v Izraeli koordinace U. S. pomoci při vytváření armády a zpravodajské služby židovského státu… posléze šéf kontrarozvědky CIA – ochrana aparátu služby), když byl jako starý muž penzionován, řekl tuto větu: Allen Dulles, Richard Helms, Frank Wisner – byli velcí mistři… Pokud jste ale s nimi seděli v jedné místnosti, pojednou jste cítili, že každý z nich nějakým způsobem věděl – že skončí v pekle.“

Mlčíme a vůz přede jak medvěd v zimním spánku. Pomalu kroužíme krajinou okolo Vídně… Lužní lesy a slepá ramena Dunaje. Mokré louky, desítky čtverečních kilometrů rákosí a ostřice, sluncem ohřátý vlhký vzduch, hejna šťastných, pářících se oblaků mušek a komárů. Volavky vyvedly mladé, postávají na březích močálů a pomalu vyhlížejí podzim, dobu odletů.

Myslím na explodující hlavu prezidenta Kennedyho. Toho osudného dne, kdy naráz zestárla generace mladých lidí na celém světě… stál nenápadný pán, stál v Dallasu, poblíž železničního podjezdu, stál s amatérskou kamerou a zachytil pro svět tento historický snímek – tichého státního převratu v dějinách Spojených států… Tisková agentura koupila ten amatérský film za desítky tisíc dolarů. Čtrnáct let ho držela v trezoru.

Auto se během mých úvah, za mlčenlivého poklidu všech pasažérů, dostalo na svahy porostlé řadami vinné révy. Stoupáme pořád nahoru, míjíme veliký areál secesní léčebny duševně nemocných… Silnice nás vede po vrcholových partiích kopcovitého hřbetu nad městem… Dole, v průhledech mezi stromy, leží odpoledním sluncem pozlacené, medem žlutého světla zalité mraveniště kostelů a paláců, mostů a divadel, autostrád a výškových budov… Pradávný svět v jantaru srpnového večera – Vídeň.

Automobil zastavil na odpočívadle, na vyhlídce. Jsou zde lavičky a odpadkové koše. Informační tabule – a hlavně liduprázdno.

Vystoupili jsme… Tymoša se nadechl vlahého podvečera a já se zaposlouchal do toho zvláštního ticha, kterým se nenápadně ohlašuje konec léta.

Pavel, snědý geofyzik a mladý, černovlasý řidič (teď si uvědomuji, jaké má vyvinuté svaly na ramenou, prsní svaly působí až trochu nápadně) posedávají okolo auta na lavičkách a popíjejí něco ze zásob chladicího boxu… S Tymošou zamíříme na druhý konec parkoviště. Pomalu procházíme kolem zábradlí nad travnatým svahem, slunce za našimi zády protahuje stíny do daleka.

Tymoša mi vypráví o svém mládí, o životě v cizích zemích se zmiňuje jen tak „v kostce“, stručně a bez odboček. Podíval se mi do očí a usmál se: „Já už brzo nebudu. My jsme staří soudruzi, vnitřní jádro… Všichni víme, že nelze nechat lidi, jako jsme my, běhat senilní po světě. Blekotat nesmysly… Jsem vděčný tvému plukovníkovi, že kdysi pomohl mé dceři – když v Americe propadla heroinu. Nemohl jsem to řešit přes naše lidi. Poslali jsme ji na soukromou kliniku do Anglie – veškeré platby šly ze zpravodajských fondů, vymysleli jsme tenkrát s tvým plukovníkem fiktivní operaci – část byla pravda a část ne. Nikdo nevěděl, že se jedná o moji dceru… Nakonec v té cizině vystudovala, podařilo se jí přestat s tím hrozným návykem… Dodnes se nedozvěděla, jakou práci nám s plukovníkem dalo – odstřihnout ji od toho černýho světa. Zůstala ve Státech, má řádné americké občanství a nyní pracuje v Prezidentské knihovně Ronalda Reagana…“ Smějem se a plácáme po ramenou. „Prdel!“

Procházíme se po asfaltovém place, Tymoša rád chodí – prý u jejich práce je nejhorší to neustálé sezení za volantem… Zvláště mladí pracovníci, kteří tráví celé dny jako kurýři, dělají „orientýrovku“ v cizím státě, zasílají vzkazy z třetích zemí a vůbec pracují jako pomocné síly operativců – ti najezdí za pár dní klidně několik tisíc kilometrů… Nemůžou pak normálně sedět, stojí anebo leží.

Modré večerní stíny našich postav, stromů a nedalekého televizního vysílače – obrovitý stín kopcovitého hřbetu pomalu leze po stráních dolů a brzy padne na město. Rudé slunce je nízko nad obzorem.

Tymoša polohlasem vypráví a já opět zapisuji: „Už během války bylo jasné, že ihned po pádu Japonska bude zastavena jakákoliv spolupráce mezi Východem a Západem. Rozdělila se teritoria a zkoušelo se ještě něco urvat navíc… Peníze z fondů Marshallova plánu, miliony dolarů použily tajné složky (zárodečné jádro CIA, bývalí důstojníci vojenské zpravodajské služby OSS) na ovlivnění výsledků voleb v Itálii a Francii ve prospěch pravice… Výsadky ruských a ukrajinských vrahů vycvičených bývalými nacisty, vytváření zpravodajských skupin z bývalých příslušníků SD, gestapa a Abwehru – to byla realita rozděleného světa po válce.

Angličané se pokoušeli ve své okupační zóně, v Hamburku – nechat plně vyzbrojenou divizi SS, normálně tam na křižovatkách seděli polní četníci v sajdkárách s kulometem, na krku plechové štítky opravňující zastavit i generála… Na budovách vlály pořád praporce s hákovým křížem. To bylo měsíc po skončení války! Amerika vzešla ze světového konfliktu jako supervelmoc číslo jedna. Měla nastartovaný válečný průmysl, konjunkturu a jako jediná vlastnila atomové zbraně… Anglie ztratila všechno a Francie rovněž… Německo bylo v troskách.

Sovětský svaz získal polovinu Evropy a měl nejsilnější uskupení armád v dějinách lidstva… Ale válka postihla jeho území do hloubky, měl rozvrácené zemědělství, průmysl a desítky milionů mrtvých… Venkovské oblasti byly bez mužů, vesnice plné žen – mladých vdov… Váleční invalidé objížděli na sajdkárách motocyklů celé okresy a fungovali jako inseminátoři. Ženy čekaly ve frontě na oplodnění… Fungovala jedině armáda, zbrojní průmysl a bezpečnostní složky státu.

Sověti byli číslo dva – na světovém hřišti. Ale byli velice zranitelní a jediná síla, která držela stát pohromadě – byla tajná policie. Byla a pořád je – páteří státu.

Bylo nutné reagovat na rozvratné úsilí Západu. Pod maskou pomoci chtěli oslabit morálku lidí a rozložit systém zevnitř. Nezbývalo než pevně zavřít hranice a pokračovat ve zpravodajském úsilí z dob války… Tady dole, u nás, válka ve skutečnosti nikdy neskončila – trvá od roku 1917 až dodnes.

Jeden z průniků do řídících struktur USA vedl přes etnické skupiny… řecké například. Někteří z amerických Řeků byli milionáři příbuzensky napojení na armádní pravicové kruhy v Řecku. Někteří Řekové pracovali v Ústřední zpravodajské službě, v Pentagonu atd. Eunuch Negroponte by mohl vyprávět.

Slabinou Ameriky bylo, že nebyla schopná si uhlídat území proti zpravodajskému proniknutí a nebyla schopná zajistit adekvátní ochranu klíčových osob. Kromě prezidenta a pár jedinců ze Státního departmentu nebyl nikdo z představitelů korporací, bank a armádních špiček, nikdo z mediálních magnátů účinně chráněn… Soukromé služby mají jednu velkou slabinu – pracují pro toho, kdo dá víc… Z ochránců se můžou během chvíle stát hrdlořezové.

Naše sítě pronikly do nejbližšího okolí osob důležitých pro chod státního organismu. Podrobný sběr informací přinesl poznatky o místech pobytu, denním a týdenním rytmu pohybu, o případné osobní ochraně, o systémech zabezpečení jejich obydlí. Osobní charakteristiky, informace o stinných stránkách života – rodinné problémy, finanční situace, vztah rodiče a děti (převážně studující na vysokých školách a nesdílející rodičovskou šovinistickou nenávist ke všemu sovětskému, k sociální spravedlnosti, k válkám atd.).

USA – to není stát v pravém slova smyslu. Pro desítky milionů normálních lidí, občanů, to je jejich domov a jsou plně loajální ke svému státnímu zřízení. Ovšem pro nadnárodní zbrojněprůmyslový komplex, který po smrti bratrů Kennedyových drží největší díl moci ve Spojených státech… pro tyto lidi, miliardáře, je slovo věrnost státu prázdný, cizí zvuk bez obsahu… Tito mocní lidé jsou ve své podstatě holé, jednoduché organismy vyznávající čirou osobní moc… A to je jejich hlavní slabina. Ve skutečnosti nevytvářejí monolitní útvar – všichni intrikují proti sobě navzájem. V podstatě se do morku kostí navzájem nenávidí.

Ještě za války, ve Švýcarsku – se dal Allen Dulles koupit za nabídku úspěchu a velké kariéry. James Angleton vše pochopil v poválečné Itálii – jeho jasnozřivá inteligence dokázala dohlédnout do budoucnosti. To poznání způsobilo, že se z něj stal podivín a alkoholik. Po dlouholetém přátelství s Kimem Philbym, též jasnovidcem, s lahví whisky vždy v pohotovostní poloze – se nedala navázat rozumná spolupráce mezi ním a hodnými americkými hochy. Všechny je převyšoval inteligencí o několik tříd, a tak svým příliš velkým hendikepem zablokoval tajné operace v Sovětském svazu na desítky let.

Jedním z mála, kdo viděl daleko dopředu, byl Armand Hammer.

Ano! Ti slušní, inteligentní pochopí, že je s námi dobrá kooperace… Ti ostatní hlupáci – se dají zkorumpovat. Peníze dávno pro miliardáře ztratily cenu – oni ovlivňují úrokové sazby, inflaci národních měn, cenu nafty a potravinářských komodit… Jejich slabina je touha po vítězství nad svými druhy. Dají se koupit – když jim poskytnete strategickou výhodu při operacích s veřejným míněním, spojenectví v nějaké hře s bankrotem celých států, finanční toky a inflační šokové stavy – které oběhnou světové burzy v několika vteřinách a dají se tak vydělat velké peníze. Válečné operace v zemích rozvojového světa, revoluce v arabských státech vlastnících ropná naleziště… získání levné pracovní síly… Tenhle náš svět je pro lidskou civilizaci už příliš malý. Na tomhle hřišti není už moc příležitostí, jak hodně a rychle vydělat… Můžeme si některé z těch mocných koupit, protože jsme silní… Inteligentní osoby z té sorty mocných rychle pochopily, že se dá s námi dobře dohodnout. Nejsme příšery, jsme lidé… A ti, kdo koupit nejdou a nedochází jim, že jejich doba už pomalu končí… ti před námi neutečou. Nedostanou se ani na Měsíc.

Musí to tak být – protože tady už dávno nejde o zájmy jednoho národa… tady se hraje o přežití lidstva.“

Hledím na starobylou Vídeň na Dunaji – večerní stín zalehl už velikou část města. Jen svatoštěpánský chrám má svou nejvyšší věž ještě z poloviny ozářenou rudým sluncem.

Tymoša mi položil ruku na rameno: „Vývoj světa je v politických a ekonomických souvislostech už jasně zřetelný… Jasné a určující jsou též hrozby sociálních bouří, etnických konfliktů, populační exploze menšin ve vyspělých zemích… Největší význam z hlediska bezpečnosti lidstva – je dávat armádním kruhům v USA stále menší a menší příležitosti k válečným akcím v zahraničí. Oni však musejí mít nějakou malou válku, jsou tím definovaní, je to jejich život… Diskreditují se tak v očích dnešního, technologiemi propojeného moderního světa.

Spojené státy jsou vnitřně, morálně vyprázdněné už desítky let. Po atentátu v Dallasu a vietnamském dobrodružství jim nadlouho nevydržela ani ta marketingová akce s Obchodním centrem v New Yorku. Té úporné mediální kampani o arabském terorismu už nikdo z mladých inteligentních lidí nevěří… Celé to byl jen uměle vyvolaný humbuk, marná snaha najít zlého nepřítele. To, co fungovalo v Pearl Harboru, dnes už nejde zopakovat… Všechno to je pouze resentiment, vzpomínka na tučná léta studené války a bručivého rudého medvěda, bubáka komunismu.

Spojené státy mají všude po světě své raketové základny s jadernými hlavicemi. Všichni jsme vlastně rukojmí na této malé planetě… Je třeba pomalu pomáhat, opatrně podpírat – paradoxně udržovat ten kolos na hliněných nohou, aby se prudce nezhroutil… Skutečná moc je už jinde – putuje po planetární síti, převádí sem a tam již dokonale abstraktní čísla. Peníze mají cenu pouze jako stimulans v ovládání motivace jednotlivých osob v pracovním procesu a v udržování chodu systému tržního hospodářství… Brzo dospěje Čína do bodu zenitu svého hospodářského růstu – už teď mohutně investuje v USA, vlastní jeho bilionové úvěry. Možná to bude poslední krok ke změně – paradigmatu.“

Tymoša mi poklepal na rameno. Viděl v mé tváři smutek, bylo mi, jako bych se vrátil z daleké cesty vesmírem na tuto krvelačnou, mateřskou planetu. Usmál se hodnýma očima a řekl: „Jsem pověřen prohlásit, že máš plnou moc zveřejnit tyto informace. Některé věci lze publikovat pouze jako beletrii. A některé věci nepůjdou publikovat nikdy – a jejich aktéři si je odnesou do hrobu.“

Pak přistoupil až na dotek našich ramen – hleděl na město a přikázal mi, abych si nic od této chvíle nezapisoval… Potom svěřil mým uším několik informací, které se týkají bezprostřední budoucnosti. Je to osobní záležitost.

Pomalu se vracíme k černému mercedesu. Otočil se na mě ještě jednou a vesele řekl: „Když se tě někdo bude ptát, tak řekni o všem, co jsi dnes zaslechl – že sis to vymyslel… Vše je lež.“

Potom již věci vzaly rychlý spád. Tymoša nám všem potřásl rukou a mladý řidič mávl někam do tmy… Ve chvíli před námi zastavila zelená toyota, takový ten „rodinný“ automobil. Naházeli jsme dovnitř svoje věci, a než jsme se usadili – stačil jsem zahlédnout koncová světla mercedesu, dvě rubínové oči mizející v zatáčce.

Další „mladík s vypracovanými prsními svaly“ nedělá s jízdou žádné štráchy. Rychle a účelně projel tichými uličkami vilové čtvrti pod kopcem, najel na silniční okruh a za sedm minut nás vysadil. Za rohem hučí autostráda, jsme pár kroků od našeho autobusu. Tiše poděkujem, rychle na nás kývne a zmizí v proudech rozsvícených automobilů v setmělých ulicích.

Máme ještě čtvrt hodiny k dobru, tak se beze spěchu loudáme k nočnímu spoji do Brna… Večerní kolotoč vozidel mě uspává. Chci si sednout a Pavel je též „ušlý“. Společně s geofyzikem usedáme do hlubokých sedadel pohodlného autobusu… Mlčíme, plni dojmů. „Indián“ mlčí ze své podstaty… Usínám.

Probudil jsem se v kopcovitém stoupání, na serpentinách a v ostrých zatáčkách. Za okny vidím rozsvícené náměstí vinařského městečka.

Nevím proč… vzpomněl jsem si při pohledu na nehybnou geofyzikovu tvář (její odraz se chvěl na skle v neznatelných vibracích motoru, za oknem ubíhala temná krajina)… vybavila se mi chvíle z dětství… Jeden z chlapců od sousedů měl „zaječí pysk“, vrozený rozštěp horního rtu… Nejraději si hrál „na indiány“, vždy chtěl být slavný náčelník Inčučuna… Nedalo mi to tehdy a se sadistickým očekáváním jsem se ho ptal: „Čím chceš být? Co jsi to říkal?“ Čekám potom v bezpečné vzdálenosti, až se jeho „blátivý“ charakter znovu osmělí a v mohutném výstřiku slin se ozve: „Inčučúna!“

V jisté knize o hromadných vrazích říkali v dětství takto postiženému chlapci, jeho adoptivní sourozenci na něho volali: „Zkundyksicht!“

Autobus hučí v tmavé, neobydlené krajině někde mezi Vídní a Brnem. Není vidět jediné rozsvícené okno, jediný světelný zdroj. Krajina spí, má zavřené oči.

Přemýšlím o principech rozvědné práce. Je to práce s nepřítelem. Diskreditace schopných osobností veřejného života. V době mezinárodní krize – tichá likvidace nebezpečných protivníků. Cudné mlčení po atentátech provedených domácími extrémními skupinami… V ovládnutých územích podpora konformních pitomců, kteří se stanou převodovou pákou zájmů dotyčné cizí velmoci.

Přemýšlím nad lidmi, jak si nepřejí zakoušet tíhu „rozšířené“ verze reality. Odpustí svým vůdcům takřka všechno. Půl roku předem vědělo sovětské velení o plánu Barbarossa… Nechtěli však být tím prvním, kdo překročí protivníkovy hranice… Mezi agresorem a napadeným je kolikrát rozdíl pouze v prvním kroku… A stejně jako americké velení vědělo, že musí být „napadeni nepřítelem“, aby veřejnost byla ochotná jít do války, tak sovětské Rusko muselo takřka rok čekat, než konečně německije zachvatčiki prichodili na rodinu.

Myslím na svou rodnou zem – do které se tak zamiloval ruský medvěd, že se do té republiky doslova „navlékl“. Cítil jedno z ohnisek civilizačního vývoje. Větřil západní kulturu a vzdělanost… Za dlouhá desetiletí tak prorostl do organismu národa, do průmyslu, hospodářství, finančních institucí a mocenských nástrojů státu – že je dnes „Česko“ pouze takovou „písničkou“, kterou si ta podivná východní civilizace občas zpívá.

Západ nikdy netušil – jak moc ho Rusové milují. To se táhne už od carských dob.

Připomínám si, jak v roce 1989, kdy sovětský blok nastartoval proces hluboké restrukturalizace, museli Američané výměnou za svůj tichý souhlas se zbouráním železné opony – získat pocit imaginárního vítězství ve studené válce. Tuto legendu jim Rusko ochotně poskytlo… Washingtonská vládní garnitura to vzala jako hlavní bod své nastávající volební kampaně… Tímto obchodem s laciným virtuálním zbožím – kdy koupili vyšeptalý koncept vítězství nad východním systémem byrokratické státní ideologie – prodali svou zem. Za pocit vítězství prodali vše.

Možná to americká analytická pracoviště, vytvářející své dlouhodobé prognózy pro centrály finančních skupin – univerzitní a zpravodajské komparativní skupiny – už to všechno dlouho dopředu věděla? Třeba to byla vzájemně výhodná operace, ten rok 1989, rok změn ve střední a východní Evropě.

Hledím do teplé letní tmy – uhánějící za oknem autobusu. Ptám se sám sebe: Úklady obou stran během studené války. Dezinformace a skutečná přání znepřátelených stran… Inteligentní lidé v systémech moci. Lidé na rozhodujících místech ovlivňujících chod společnosti… Zkušenost generací lidí se zpomalujícím se, zbahnělým systémem státní a firemní byrokracie. Zkušenost talentovaných lidí z „třetího světa“, který byl přinucen pouze přihlížet té „souloži supervelmocí“… Vytvářejí tyto zkušenosti, nasedající na děsivou památku druhé světové války – tvoří se v mladé generaci lidí předpoklady pro přijetí přesných, nezkreslených informací? Je zde možnost, že vrstva mladých lidí, kteří po generační výměně nastoupí na klíčová místa řízení, nezatížení starou ideologií krve a zlata, moci zbraní a neustálé konfrontace, nekontaminovaní falešnými nacionálními nebo etnickými předsudky – budou tito lidé vybaveni planetární zodpovědností, vysokou morálkou? Bude se tímto tokem poznatků vytvářet nový svět? Je zde – v průsečíku objektivních ekonomických a sociálních, politických a vědeckotechnických informací – soucit s bytostmi na této planetě? Vznikne, zažehne Prometheův oheň poznání – jádro budoucnosti uprostřed lidské mysli?

Snažili se a umřeli zbytečně Fisher, Philby a Konon Molody? V jejich životopisech, snažících se o objektivitu, je vždy uveden jeden všem společný aspekt… Všichni tito vysoce profesionálně vybavení operativci, disponující intelektem a vysokou morálkou, si po návratu uvědomovali rozporuplnost sovětského způsobu života. Znali hořké problémy života obyčejných lidí na Západě – a tak mohli srovnávat.

George Blake ještě žije – a já mu jeho přesvědčení věřím. Sám jsem došel k podobným výsledkům.

Desítky bezejmenných hrdinů zahynuly potichu a beze slávy. Stovky a tisíce úspěšných – dožily a dožívají nenápadně a skromně své dny.

Celá „zahraniční inteligence“ Sovětského svazu začala nejdřív jako spontánní snažení zainteresovaných jednotlivců, potom, za Chruščova, jako generační projev mladých sovětských zpravodajců. A posléze – po nástupu Andropova na předsednické křeslo ve Výboru státní bezpečnosti – se začalo cílevědomě pracovat na proměně sovětského režimu.

Byl vybrán schopný a perspektivní kandidát na funkci generálního tajemníka komunistické strany, o generaci mladší než celé politbyro – a zvenku se potichu budovala nová síť spolupracovníků. Byla prováděna systematická činnost na vyhledávání kádrů na vysokých školách. Akademická pracoviště dostala své dílčí úkoly. Byla nakoupena nová výpočetní technika ze Západu… Specializovaná analytická pracoviště byla oddělena od stávajícího aparátu centrálních útvarů rozvědky… V armádě, v národohospodářských institucích a bezpečnostních sborech začal nenápadný, ale hluboký proces výměny vedoucích kádrů. Nastupovala nová generace a ta měla jiná – svoje ideologická východiska… Tento přirozený proces bylo v podstatě potřeba pouze kádrově „podchytit“, ochránit své lidi proti mocenským zásahům dosluhujících „gerontů“. A když byla nevděčná a někdy špinavá práce v podstatě dokončena, bylo potřeba nové pracovníky naučit zásadám vysoké, „čekistické“ morálky a tyto vlastnosti pak u nich posilovat. Na kultivaci kádrů bylo potřeba jistého času.

Chvílemi usínám. Motor autobusu zní jako velký čmelák, polykající kilogramy lesního, temného medu.

Nenechám si od lidí poškodit hlubokou důvěru v tajemství života… Nenechám si vzít radost z tvoření.

Před tmou a světlem na počátku světa… Před tímto počátkem existovala božská schopnost soucitu.

Když přemýšlím nad knihami a jejich příběhy, nad těmi otisky práce mozků dávných lidí – kteří žili své životy na této planetě… Odvažuji se opakovat začátek svého vnitřního světa a tam někde v tmách nevědomí nacházet silnou emoci – dotek neznámého, který mně dává jistotu – že jsem u toho.

Přes sklo autobusu cítím sálavé teplo z prohřátých strání. Mohutný monolit Pálavských vrchů vysílá do okolí vlny černého světla.

Jako maják na hranici nebes vyzařuje nastřádaný sluneční žár do čirého chladu srpnové noci.

Na chvíli mám pocit, že se mýma očima dívá kdosi jiný… Ta neznámá bytost stojí a na ni se nasouvá mé tělo, mysl a celý tenhle svět.

Vidím sám sebe jako přeludný, nehmotný film. Paprsek kreslící příběhy do oblaků… Atmosférickými poruchami a vzdálenými elektrickými výboji rušený televizní signál. Dávají černobílý kreslený seriál – Kluk z plakátu.

Kapitola 6
Sovy

Naposledy jsem se ohlédl… Na ostrůvku uprostřed autobusového nádraží Praha-Florenc. Stojící kráčmera v šustivém utíkáčku, v bludišti nástupišť a červenobílých kovových zábradlí.

Podíval jsem se ještě jednou na ježatý horizont města, na svahy Žižkova, na antény a komíny. Obkroužil… jak šedomodrý racek obletěl můj zrak cihlovou, mokvající hradbu Negrelliho viaduktu. Prostudoval jsem výhybkářovu prachstarou chatičku, tyčící se uprostřed kolejí, ve výškách nad Hudebním divadlem Karlín (opět dávají Polskou krev – stejně jako před třiceti léty, kdy na zadní straně divadla, jež byla přikloněna k autobusovému prostranství, byla namalována veliká silueta krásné ženy, ta záhadná elegantní dívka se jmenovala Hedva Tanvald).

Je půl sedmé, říjen. Oranžový večerní mrak, plující lehounká hora – rozsvěcí, dnes naposled, stráně městských čtvrtí a parků. Štíty domů, vrásčitá tvář města, náhle krásná a zardělá tajemstvím, nějakým nejasným očekáváním – v tisících a milionech záhybů svých fasád a okenních výklenků (s pohybujícími se panenkami lidských postav v rozsvícených bytech), tygříma očima – tiše hledí do indigových hlubin vesmíru.

Snad to byla, určitě to byla náhoda – město mi zamávalo na rozloučenou, zamrkalo přátelským okem… Rozsvítily se lampy v ulicích, bleděmodré okvětní plátky elektrického ohně, potom růžová poupata s bzučením rozkvetla do tropických obřích květů – a sodíková žlutá zář padla na dláždění ulic… na koleje tramvají, jejichž lehce klouzající, tekuté odlesky odnášejí světlo do šerých zákoutí pod viaduktem… do parků za Invalidovnou, kde rozsochaté, šumící stíny velikých platanů vydechují skvrnitou, živou tmu.

Naposledy jsem zašustil svým softshellovým, uhlově šedým baloňákem a vlezl do útrob velikého autobusu. Postupuji kobercem potaženými dutinami, obklopen lesní chemickou vůní a konečně vylézám uprostřed řady anatomických sedadel… Jako předzvěst budoucích dvaceti hodin strávených v tomto prostoru zasvrbily mě zajizvené, staré nežity na prdeli.

V zešeřelé, tlumeným světlem matně osvětlené cimře je pouze několik cestujících. Nacházím číslo svého sedadla a s povděkem se ujišťuji, že venku nestojí žádný další zájemce, který by byl potenciálním konkurentem v úzkém prostoru sedadel.

Tma přede mnou, tma za mnou. S přivřenýma očima, celým tělem registruji tlumené bručení tichého, silného motoru. Kilometry noci, bílé siluety svodidel dávají poznat, že se opravdu pohybujeme… V uších mám sluchátka a hudba mě naplňuje štěstím.

Nedávno jsem pro sebe, díky nenápadné Strašničákově poznámce, nalezl album skupiny Flamengo: Kuře v hodinkách. Před čtyřiceti léty se narodila tahle krásná hudba.

Něco málo o tom vím… V mém příbuzenstvu se vyskytuje člověk, který tehdy pracoval v redakci mezinárodního časopisu Otázky míru a socialismu… Tuhle linii příbuzenstva jsem desítky let nevyhledával – kvůli politickým a vůbec obecně lidským záležitostem… Tento „brýlatý manžel vzdálené sestřenice, s níž se posléze rozvedl“ je – jak jsem během posledních let měl možnost poznat – poměrně zajímavou, vyšeptalou osobou s podivuhodnými životními osudy… Tento dejme tomu „redaktor – zahraniční dopisovatel“ stal se mým zdrojem informací o mnoha aspektech mezinárodních vztahů… nenásilnou, ideologií zbavenou formou mě „zasvětil“ do dvousetleté historie technologického vývoje a s tím spojených otázek ekonomiky, sociálních a psychologických souvislostí… To vše viděno prizmatem struktury detailních a přesných informací – které samovolným vývojem „obrácené entropie“ směřují ke komplexitě planetární civilizace… V podstatě je před lidstvem „Pangea“, nebo přinejmenším „Gondwana“… Na osobních názorech jednotlivců už dávno nezáleží, respektive v jednu chvíli se vynoří stejné pocity a myšlenky u miliardy lidí… Systém je částečně autonomní. Je třeba ho ještě chránit a pečovat o něj, ale už má svou nadlidskou, mladou inteligenci… Je to jediné řešení, cesta vpřed, přes „membránu“ emocionálních mantinelů, které máme z doby kamenné – a do níž se ještě můžeme jako lidstvo kdykoliv vrátit, svrženi vlastní pýchou – jak ďábel z nebe.

Navštěvoval jsem samotářův byt sporadicky během let. Vždy za podvečerního stmívání, předem objednán, tiskl jsem tlačítko zvonku u domovních dveří. V nebesích dohořívaly rudé a zlaté ohně. Koráby mračen odplouvaly do tmy a v křovinách parku křičel kos. Kdesi vysoko nad mojí hlavou bylo slyšet, jak se otevřelo okno. Potom bouchla o chodník stará umělohmotná aktovka, kdysi se zadarmo rozdávaly na kongresech a v aeroliniích. Zevnitř jsem vylovil svazek klíčů.

Postavil jsem na stůl nějaký alkohol, nejčastěji to byla lahev bleděmodrého bombajského ginu. Sedl jsem si k oknu, před sebou papír s napsanými okruhy otázek. Přečasto jsme se ovšem odklonili od tématu. Větvící se, zdivočelé stromy informací rostly a končily v temných nebesích mlčení.

Brýlatý ryšavec vždy přehodil čapí nohu přes nohu, po vzoru všech stoických autistů. Ze stejného arzenálu pohybů zvolil příkaz pro své suché šlachy: „Zapal si cigaretu a zamíchej lžičkou v šálku s horkou černou kávou! Tu lžičku olízni a polož na podšálek! Usrkni vřelé tekutiny a potáhni z cigarety! Vydechni kouř a hovoř!“ Jak se v nitru řeklo, tak se i stalo. Když vydechl šedý kouř z černých plic, zadíval se na čistý, modrý dým z cigarety položené na okraji popelníku a uvedl do pohybu svůj řečový aparát. (Pocity naprosté strojové skutečnosti mám s druhými lidmi velice často… Mnohem víc mě například zajímá vybavení jejich pokoje… ohmatané hřbety knih na polici… skleněný popelník s nápisem Martini, který nevydržel desítky let pod doteky bezpočtu žhavých cigaret a jeho sklo počalo žloutnout, nikotin a dehet prostoupily jeho praskliny a pevně zakořenily ve struktuře křemíku… Stejně tak černá plechová lampička, osázená fialovými skleněnými „brilianty“, které vrhají zneklidňující svazky záhrobního světla na divošskou masku na stěně, protahují svou září existenciální smutek z osamělosti člověka na planetě, barví tmu v rohu pokoje, kde je pruhovaný závěs na okně, proutěné křesílko a stolek se zažloutlým, starým počítačem.)

Postarší švagřenec (měděné dráty na hlavě již notně zoxidované) vyprávěl, jak se na začátku sedmdesátých let natáčel u nich v „baráku“ ten slavný tichý klenot českého bigbítu. Bývalý (a dnes opět otevřený) Arcibiskupský seminář byl sídlem teologického jádra světové redakce komunistického hnutí. Hned vedle, v Thákurově ulici v Dejvicích, obývala dlouhé bloky budov slavná a obávaná politická policie – tzv. II. správa ministerstva vnitra… Časopis Otázky míru a socialismu (sovětský vlivový orgán, propaganda a dezinformační kampaně, tzv. „aktivní opatření“) měl pro sebe rozsáhlý areál semináře… Prostor hlavní chrámové lodě, pod vysokou kopulí (s vynikající akustikou), si půjčovaly gramofonové firmy Supraphon a Panton. Bylo zde improvizované, ale dobře vybavené studio… Hlavně se zde ovšem promítaly instruktážní filmy natočené v zahraničí, mladí zpravodajci se zde poprvé seznamovali s prostředím, do kterého budou jednou vysazeni (např. „hlavní pošta v Bruselu – způsoby placení účtů“ atd.).

V těchto podivuhodných prostorách, které postavila firma zabývající se dva tisíce let distribucí všeobecné (katholikos) víry a které obývaly orgány působící s čekistickou odhodlaností, s připraveností prolít krev pro blaho lidstva (communis) – zde se narodila krásná hudba s texty Josefa Kainara.

Za zvuků saxofonových hlasů, které podivuhodně doplňují zpěv Vladimíra Mišíka, za čarokrásných – stupňujících se tvrdých akustických vibrací elektrických kytar a s perleťovou tříští tónů starodávných lampových syntezátorů… s lehkým smutkem a měňavou nadějí pramenící z „planetárních“ pocitů… v setmělém autobuse projíždíme Českým středohořím.

Pruh temně rudého světla, které zanechalo krvácející slunce na obzoru, dává vyvstat temně modrým siluetám Milešovky, vzdáleného Opárna a dalším kuželům mladých sopek… Hluboko před námi září aglomerace povrchových dolů a chemických továren. Pohybliví hadi železničních vleček a dopravníků putují zamženou tmou. Z komínů a chladicích věží elektráren padá na kraj bělavá mlha, která se roztéká v chladném nočním vzduchu po dně. V dálce, za údolím plným průmyslové činnosti a utopeným ve smogu… nehybně ční černý břeh Krušných hor… Jediná osamělá bláznivá diskotéka někde na německé straně vrhá do hlubin noci tápající slepý prst laserového světla.

Vypnul jsem příval krásné hudby… Musím toho hodně promyslet. Zrekapitulovat a srovnat v hlavě… Najít východisko a zhodnotit svou situaci v tomto narůstajícím příběhu.

Už dávno nemám věc ve svých rukách. Podle kvantových zákonů, podle poznatků informatiky nelze zůstat při rozšiřujícím se přívalu poznatků (který je daný kontaktem s dalšími osobami a systémy), není možné zůstat nedotčen.

Cítím, jak jsem kontaminovaný černým světem lidské společnosti. Ta odvrácená, všudypřítomná, nevyslovená, ale o to mocnější část člověka, která určuje – co a jak se dotyčnému bude líbit a co bude chtít… tak moc chtít, že je ochoten pošpinit svou duši… Ta temnota v nás je spojitá, neosobní sféra, hlubina oceánu lidstva. V roklích, ve studeném bahně u dna rodí se monstrózní útvary, slepé příšery s nesmírně citlivými orgány, které na desítky kilometrů registrují molekuly čerstvé krve, jejich olejnaté mozky dekódují vzdálené chvění postižené, nemocné oběti.

Je nesmírně důležité pro duševní zdraví jednotlivce – vědět, že pod tímto společným černým mořem lidstva je živá planeta plná bytostí a mraků, se žhavým magnetickým srdcem.

A ještě víc, smutek a zoufalství definitivně rozbíjí svou démantovou dýkou milostiplná, nekonečná tvář vesmíru, jeho bílé a modré mladé hvězdy… miliardy let daleké galaktické kupy, miliardtiny milimetru blízké vibrace subatomárních sil… jeho časy a prostory, jeho vznikající a znovu zanikající lokální začátky a konce… Při pohledu na tu nelidskou, živou krásu exploduje špinavé lidské ego jak zkažené ovoce.

Hledím na odraz ve sklech autobusu – jedu nocí, stejně jako při návratu z Vídně… Tehdy mi hladilo tvář infračervené teplo, žhnoucí do tmy z Pálavských vrchů.

Nyní pluju německou chladnou nocí. Ohlédl jsem se do tmy, tam někde vzadu modravě svítí chřtán tunelu Panenská. Několik světel, kdesi v dálce – to možná bude Krásný Les nebo Breitenau. České hory jsou z německé strany jiné. A tam vzadu, jak je černošedá mezera mezi světly vesnic a městeček, tam někde je do nočního povětří zaťatý Špičák.

V dětství se stejně starými uličníky dávali jsme jména hlenům. Jeden byl keňar, další zas mrmla… Teď mi dochází, že jsme opakovali lidovou slovesnost. Tisíce let putuje po klukovských generacích spirálovitě zatočené hadí jméno… indický ráj pradávných Árjů poslal proti proudu času slovo kunda.

V kapse mi zabzučel nový, anonymní telefon… Připadám si jako drogový dealer, po kapsách mi spí anebo bdí několik moderních „oplatek“ – jejichž „švábi“ zalisovaní v SIM kartách se postupně přihlašují na jednotlivé „buňky“. Jak putuju prostorem, tak si mě „podává“ jedna řídící jednotka za druhou, jsem muška „spadlá“ do celulární sítě… Za chvíli vše vypnu a zanořím se do „elektronického“ ticha. „Mor ho!“

Hledím na displej – je to textová zpráva od Pavla: Pane Upíre (Pavel používá přezdívky pro své přátele a pro sebe sama – aktuální přezdívka obsahuje zakódovaný Pavlův komentář k osobě příjemce SMS)… přijmi laskavě pozdrav ze hřbitova v Českém Dubu. Tradiční podzimní cyklohrátky… Vedlejším důvodem je poskytnutí oddechu mému bytu – blahodárné šero, pazvuky, bzukot zapomenuté mouchy… námluvy mezi rychlovarnou konvicí a toustovačem pod dohledem zlé a nepřející velké remosky. Pan Mimi.

Myslím na Pavla… před týdnem vyjel z Prahy na kole. Už několik dní hraje ve Zhořelci, na německo-polských hranicích, šachový turnaj… Zítra bezpodmínečně musí stihnout letadlo v Drážďanech.

Mimi… co to asi může znamenat? Snad mu nehrabe víc než normálně? Ne! Na Pavla byl vždycky spoleh. Je to podivín, ale dochvilný a naprosto přesný. Drží slovo… Asi tam v tom Dubu má nějaké známé, kteří ho ráno odvezou.

Doufám, že nasytil svoji strojovou hlavu příběhy krátkých civilizací černých a bílých královen a koňů… Asi už padnul král a druhý umřel znuděn vítězstvím… Pavel odložil stranou, „zapomněl“ na svou kompetenci udělovat život dřevěným figurkám… Zvedl se od rozvrácené, mrtvé šachovnice, přepnul svou mysl do pseudolidského modu a vyrazil si na „krátký výlet“.

Zítra letecky překročí úžinu Baltského moře… Za dvacet hodin máme sraz ve Stockholmu.

Shodou náhod, které jsem nechtě dal do pohybu – jistá dodávka veze bláznivého maniaka Leoše… Má svou nevědomou roli v této hře.

V jedné staré knížce, byla to příloha časopisu Signál, vzpomíná starý kriminalista na dobu, kdy začínal práci „u sboru“. Jeho šéf mu tehdy, při jeho prvním velkém případu, názorně osvětlil, jak se správně přistupuje k vyšetřování zločinu: „Dům se nestaví od komínu, ale od vykopaných základů: grunt, základ všeho je vědět – kdo je oběť. Jméno, zaměstnání, osobní situace… Zdivo je – kdy, kde a jak se zločin přihodil… Střecha je – proč k tomu došlo, motiv… A pachatel je nakonec vygenerován předešlou stavbou poznatků… pachatel je vnitřní vybavení domu.“

Co jsem se vrátil z Vídně, tak jsem se nezastavil… Tymoša, nebo kdoví, kdo stojí za ním – rozvířil koncové vlásečnice svých kontaktů… Ozývají se mi lidé, kteří mne předtím nikdy neviděli, já je též neznám – ale prokazují se jmény těch, které mám za blízké přátele… Někteří z mých známých nakonec působí – jako prostředníci. Tito dosud neznámí lidé mi ochotně poskytují různé informace, které bych snad mohl potřebovat. Je zcela evidentní, že iniciativa nepřichází od nich samých. Z povahy informací, z neosobní ochoty a možná ze strachu přítomného na očním pozadí, u dalších je identifikovatelný v hlase (to drobné mrholení nervozity, nádor špatného svědomí, v podvědomí tlačící na nižší nervové funkce, před sebou ukrývané obavy, které mají zřejmě cosi společného s něčím temným v jejich minulosti) – je zřejmé, že jednají na rozkaz.

Béďa mne seznámil (samozřejmě čistě náhodou) s jedním takovým „Ghúlem“, který jak noční šelma bloudí hodinu před zavírací dobou po nočních barech a vinárnách. Loví zde ženské, které zbyly – má esteticky nenáročnou, zato kvantitativně masivní potřebu samičího elementu… Když nenajde ochotné opilé studentky, které nereagují kladně na jeho jednorázovou výpomoc při studiu… tak potom již cíleně kontaktuje a opíjí osamělé ženy středního věku, v té nejisté hranici mezi ochotou a prostitucí je šťastný jako blažený prasopes… Má iluzi vztahu a ráno se z něj vykoupí penězi… Je jisté, že taktické finanční úklady strojí tyto čtyřicátnice ještě mnohem sofistikovaněji, než by si ten pragmatický kozičkář dovedl vůbec představit. (Platí již troje alimenty a neustále se nad ním vznáší hrozba exekuce.)

Ghúl mi sděluje veškeré informace, které potřebuji k jistým osobám z českého „disentu“… Jak z rukávu sype ze sebe jména, detaily z jejich osobního života. Jsou to celé řetězce skutečností, které nosí ve své velké, pochmurné hlavě… Občas si pomáhá svým chytrým telefonem, některá data mu už utekla, ale ledva si vyvolal z paměti nějakou událost, opět se z něj valí proud jmen a konkrétních skutků… Zná je všechny důvěrně a jeho poznatky oplývají spoustou detailů z jejich soukromí. Milenecká vzplanutí a původ jejich dětí. (Pářili se převážně mezi sebou, z důvodu konspirace jejich nejbližšího prostředí měli zákaz intimních kontaktů s vnějším světem… dostávala se jim ovšem, jako náhrada, předem připravená pomocná agentura mladých inteligentních dívek a chlapců. Ghúl cituje některé osudy dnešních padesátnic, které v krizi „přivírajících se dveří“ pověděly na sebe a na zakrnělého, ambiciózního Pižďucha vše. Pochlubily se stařeny mazlavým bohatstvím vzpomínek na autistického kriplíka.)

Je zajímavé, že události a jména, která já vyslovuji s nenávistí, Ghúl mazlivě hýčká ve svých ústech. Vyslovuje je s respektem… Jenom je znát, že ta dikce je nezúčastněně naučená, zvířecky vydrezírovaná primitivní úcta – která mu umožňuje dodnes se pohybovat mezi těmi sebestřednými troskami… jejich bludná přesvědčení o vlastním významu a originalitě (každý je samozřejmě filozof, umělec, nadsamec a intelektuál, bonviván a humanista, který sere fialky). Ghúl je opatrovnicky podpírá. Opravdu si jich váží, ovcí ve svém stádečku… Jinak ovšem, než by čekali jeho svěřenci… Má je rád, jako má rád pasák svoje výkonné kurvy. Jako krmič prasat v chlívě. (Ostatně – s plukovníkem Prasákem, abstinentem a oddaným „Šapoklakem“… s plešatým „vlasatcem“ dává Ghúl dohromady databázi „českých mániček a jiných vlasatců – jak se měli rádi a jak jim bylo blbě v minulém režimu“.) Tento přírodopis přednáší plukovník Prasák v maskáčových kalhotách a koženém kovbojském klobouku… objíždí střední školy.

Stejně tak, jako za mých školních let obcházel třídy jeden bělovlasý konfident gestapa a poválečný partyzán… ve vojenské bundokošili (držel zřejmě „zelený polosmutek“ za svoje špinavé mládí) nám před katedrou recitoval koncentráčnické vtipy. Myslím, že chvíli parodoval Hitlera (pod nosem tmavý hřeben jako knír) – a když viděl, že jeho zasmrádlý myšlenkový svět se dokonale míjí s naším mládím, vytáhl poslední „džouk“. Na otázku, jak se jmenuje Hirošima po výbuchu atomové pumy, odpovídají Japonci (kření předkus a škvírkami šlehají blesky z tmavých očí, ječivý skřek vyrážený z hrdla): „Hirošima sama jama, domy fuč!“ Zombie se zasmál sám sobě, pochválil si ten pašácký vtip a odtáhl šířit pach smrti do jiné třídy. Byl to takový salesman, podomní obchodník nabízející falešnou historii druhé světové války. Za své turné po školách dostával „bakšiš“ na přilepšenou k odbojářskému důchodu.

Plukovník Prasák a jeho věrný Ghúl dostávají též „cestovné, stravné a služné“, přilepšení ke svému příjmu ze státního rozpočtu (kapitola: státní správa, archivní a jiné složky). Prodávají lež naší novodobé historie.

Co jsem potřeboval vědět, to jsem obdržel… V podstatě jsem vše již znal z jiných zdrojů… tenhle kanál jen potvrdil správnost a validitu informací. (Podvědomě, jako pojistku jsem zaregistroval, že Ghúl ve své pragmatické dikci vždy zjihne, když přijde řeč na jeho děti… Samozřejmě, tady je zranitelný. Budu si to pamatovat.)

Je noc hluboká a tmavá. Za okny se občas zhutní tma do podoby borovicových lesů, jejichž větve sahají do kuželu autobusových reflektorů. Řítíme se po německých dálnicích, E55 je široká autostráda. Kolem nás občas prohučí silný sportovní automobil. Někteří řidiči dálkových kamionů sedí hluboko zakloněni v sedadlech, záře televizní obrazovky se jim odráží v obličeji – sledují světové dění a ve stokilometrové rychlosti řídí volant bosýma nohama.

V rozlehlých rovinách se občas zaleskne hladina nočních jezer. Světla vesnic a měst rychle mizí v dáli. Asfaltová řeka, proud vozidel teče tvrdě a neústupně na sever… Daleko vzadu jsou Drážďany se svým moderním mostem přes hluboké, vážné Labe… Sto kilometrů před námi, v písčitých březích říčních ramen Sprévy, v olšových hájích prozařuje zamženou podzimní oblohu aglomerace velikého Berlína.

Otevřel jsem malý notebook. Na krku mám (zavěšenou na koženém řemínku jako Indián) svou „lesní moudrost“ – nadupanou flešku v gumovém obalu… Jsou zde gigabity informací, historie lidské špíny, seznamy konfidentů, fotografie zrádců – všechno to jsou záležitosti volně dosažitelné na internetu… ovšem za stovky hodin úporného hledání v hromadách informačního hnoje.

Vždycky jsem blednul zavilým hněvem – když kolaboranti se špinavým svědomím říkali: „Mládí musí myslet především na budoucnost.“ Chápal jsem dobře jejich záměr, ukrýt se ve všeobecném naivním nevědomí. Potichu dát zapomenout jejich ohavným skutkům a potřebě se ztratit, rozpustit svou minulost v nynější společné „radosti ze svobody“.

Agenti a filcky dodnes milují cinkot klíčů. Vzývají tu dobu… Celé chumly jsou jich dodnes okolo těch několika naivních dobráků – před očima mi plují tváře zahlédnuté na oslavě narozenin jednoho evangelického faráře, který před dvaceti lety se stal pečlivě vybraným, nevědomým článkem řetězce – v předem připraveném scénáři státního převratu katalyzoval události zprávou o mrtvém studentovi. (Jemu jedinému dodnes věřím, že byl v té akci pasivní obětí zločinného spiknutí. Všichni okolo něj – důstojník StB nasazený do prostředí studentů, feťácká filcka používaná jako tajný spolupracovník, hysterka z křesťanských kruhů – potom je bezelstný kazatel, můj známý… Jako dohled je zde přítomen jeho starší, zasvěceně informovaný bratr „naplněný po uši lékařským étosem“; další „brudra“ dělal různé poradce a náměstky na ministerstvu obrany, dnes „radí“ Pytložvejkovi na Hradě… Na druhém konci tohoto řetězce: příjemce a šiřitel dezinformace, starý konspirativní matador – apendix dávné Kominterny Pavel Koks, jeho virtuální krycí Východoevropská informační agentura, a tehdy mladá, do té doby tiše „spící“ posila – Jan Papež; posléze „manažer OF – dirigent zákulisí“, dnes New York University Praha, výměnek má v kauze „Šťáva“ – kriminální obchod s lidskou krví… A nakonec starý komik, desítky let zakonspirovaný Eufrat – sedící jak stará bolševická kvočna opruzenou prdelí na svých starých vejcích v Paříži… To byl verbuňk!).

Listuji kurzorem na stránkách dávných německých kolaborantů, informátorů a prohlížím si tváře agentů-provokatérů… Démonické bytosti mají převážně pohledné, atraktivní obličeje… Výjimkou je lysá buličí hlava, „řiť s ušima“ protektorátního ministra Moravce. Ten byl ovšem pouhý reprezentant kolaborantské vlády… Skuteční ďáblové, provokatéři – Fiala, Velký Franta z Brna, mají celkem normální, vážné obličeje. Mezi nimi jsou též veselí furianti – dvojití agenti, pováleční spolupracovníci sovětské rozvědky: boxer a zároveň zubní technik Nachtmann se na mě šklebí z fotografie, má vyzývavě zakloněnou hlavu, tyrolský klobouk s kančí štětkou. Elegantní sličná tvář sňatkového podvodníka – to je Nestor Holejko… Parašutista Kindl – úsměv milého chlapíka… Tito tři byli, každý jindy a jinde, vysazeni svým řídícím důstojníkem – komisařem gestapa Willim Leimerem (plukovníkem zahraniční rozvědky NKVD), zmizeli na Západ, ztratili se – vybaveni dobrými doklady, v chaosu a zmatcích na konci války.

Leimer v roli velitele referátu boje proti komunismu a posléze sloučeného pracoviště určeného proti výsadkům parašutistů – „vyčistil“ české odbojové prostředí od čestných a schopných lidí. Tuto zem si Sověti osvobodí sami a instalují v Moskvě prefabrikované poskoky do vládních funkcí… Skutečnou moc – armádu, policejní složky a zpravodajské služby – si budou řídit výhradně sami, prostřednictvím svých oddaných, k všemu schopných kreatur.

Když uvažuju nad těmi sličnými tvářemi – sama od sebe mi vypluje do paměti vzpomínka na divnou hru, kterou jsem zažil před zhruba deseti léty… Na začátku byla podivná situace, kdy mě skrze jednoho přerostlého, epilepsií a alkoholismem postiženého konfidenta… který živil svou prostopášnou ženu a hromadu panchartů (stará zanášela), dřel bídu s nouzí v pozici redaktora mládežnického, „bulharským milionářem“ vlastněného nakladatelství – byla mi touto lidskou troskou doručena nabídka zúčastnit se jako jeden z porotců (bezplatně – okoralé chlebíčky a limonáda gratis) tzv. Ortenovy ceny.

Vodnatá hlava toho „literárního podrždráta“ přímo žadonila, kvílivě se smál a úplně se svíjel, když jsem se zadíval do jeho prolhaných, zlých očí… Široce jsem se usmál a souhlasil.

Celý proces volby držitele ceny byl normální licitace. Profesionálně to řídil schopný, letitý literární kritik. Když to vypadalo, že jedna stará škatule z rozhlasu (opatřená silným, „spravedlivým“ hlasem) a jeden zakrnělý „odradek“ ze Svobodné Evropy (toho času „předseda Obce spisovatelů“) převáží volbu ve prospěch jedné halasně oceňované, bolševiky z disentu protežované mladé autorky – tehdy jsem pronesl varování, že pokud by měla tato autorka zvítězit, odejdu z komise a nezúčastním se hlasování… To vylekalo předsedajícího, začalo se jednat o jiném jméně – a já s úsměvem zaregistroval nenávistný škleb toho kryplíka z černého „Rádia Svoboda“. (Před začátkem volby, kdy se postávalo u chlebíčků, jsem ho po několika diplomatických vytáčkách, kdy mne stále verboval do skomírajícího cechu spisovatelů – tisíce grafomanů si v devadesátých letech okamžitě pořídilo legitimaci této kdysi silné organizace, která svým členům zaručovala výhody, ovšem za cenu kolaborace s režimem – potichu jsem ho odvedl stranou a označil jeho a jím reprezentovanou společnost… nazval jsem je bandou debilů. Rozhostil se potom božský klid v mé duši.)

Když se mi podařilo zmařit nominaci protežované mládežnické autorky, nechal jsem jít volbu svojí cestou a docela rád zvedl ruku pro jednoho mladého básníka… Pak se otevřela zasedací místnost a dovnitř vtrhlo osazenstvo nakladatelství – redaktůrci a korektorky se okamžitě seskupili okolo táců s oschlými chlebíčky.

Přátelsky jsem pohovořil s jednou inteligentní, schopnou překladatelkou – která mi do zdejšího prostředí příliš nezapadala… Pod vlivem „bulharského milionáře“ se celé nakladatelství přesměrovalo na čistě komerční aktivity (za prosklenými stěnami bylo vidět nové redakce ženských módních časopisů, mladé kravky a staré harcovnice pilně ťukaly do klávesnic tuny žvástů).

Mladá žena, kterou znám od jedněch milých italských přátel, mi otevřeně vyprávěla o svém životě. Podala mi vhled do zvláštního vztahu, který má se svým podivínským, tichým mužem… Pracuje jako soudce, doma má přes celou stěnu pracovny obrovskou fotografii protektorátního prezidenta Háchy… Nedávno se pokusil o sebevraždu skokem z prvního patra do záhonku tulipánů, které jim kvetou pod okny… Mlčím a jen smutně kývu hlavou. Ty iracionální pohnutky – bezejmenné emoce jsou opravdu nejsilnější. Pokud jim oponujete logikou, ovládnou vás a svrhnou do chaosu.

Uběhlo pár měsíců od té doby, a když jsme jednoho rána stáli s Emanuelem na Hlavním nádraží (čekali jsme na přistavení vlaku do Olomouce, kam jsme byli oba pozváni na literární festival), zahlédl jsem pěknou, štíhlou postavu oné protežované autorky. Její zvláštní, klučičí tvář, úzké oči pod čupřinou blonďatých vlasů mne okouzlily… Emanuel mne nejprve upozornil, že je teď vlastně „volná“, že ji tak trochu zná, že někoho hledá a – hotovil se, pojďme za ní a já tě s ní seznámím…

Snad jen Emanuelova ochota a vědomí, že jde o tu figuru, kterou opečovávají pseudodisidenti… že se jedná o nebezpečný, cizorodý prvek… to mne zarazilo… Opravdu se mi líbila její postava a věřím, že by to mohlo být s ní zajímavé… Po dlouhé době se mi nalil pták, škubalo v něm – při pohledu na její útlá zádíčka… Ale já, moje paranoidní hlava to nedovolila. Po chvíli vyčkávání škubla ramínky a vztekle zmizela v davu.

V Olomouci na mne čekala skutečná ďáblice. (Před rokem, když jsem s básnířkou Slzou šel na snídani do bufetu Život, potkali jsme její známou – mladou krasavici, černovlasého serafína s bělostným, spravedlivým čelem a tmavýma, starozákonníma očima… Byl to doopravdy anděl z pouště.)

Teď – opět po roce ve stejných ulicích starodávného města, s partou moravských básníků a nakladatelských redaktorů kráčeli jsme setmělými plácky a v zákoutích hledali otevřené noční vinárny… Bufet Život měl otevřeno do pozdního večera a zde jsme narazili na rudou, temně zardělou mladou ženu. Chtivě pojídala jakési zbytky na talíři a oslovila mne jako starého známého. (Chvíli před tímto setkáním odmítl Emanuel vstoupit do katedrály. Z pootevřených chrámových dveří se linula do noci čarokrásná varhanní hudba. Já a Petr, básník z Brna – vešli jsme na chvilku a zůstali stát u posledních kostelních lavic. Kdesi nad námi, na chóru hřměly a duněly, zpívaly a plakaly, jásaly a umíraly, znovu se rodily a pěly chvalozpěv – veliké soustavy varhanních píšťal… Zřejmě nějaký student nebo regenschori procvičuje se před zítřejší velkou, nedělní mší.

Potichu jsme odešli a před katedrálou, jako nějaký středověký chrlič, jako Sahara tmy a troufalé pýchy, čekal na nás (měsíc v té chvíli rozstřikoval stříbro po plechových střechách) – sinalý ďábel Emanuel.

Tu noc jsem se stal objektem cíleného útoku ze dvou stran. Nejdříve nastoupila ta dříve krásná, dnes hárající fena – s temnýma pouštníma očima. Snažila se mi vlísat do přízně – ale já viděl, že prodala svou duši. Ta nádherná kráska s bílým panenským čelem, s temnými vlasy a hlubokýma očima – ta už zde nebyla… Hleděl na mne „šukací stroj“ a chtěl mermomocí vlézt se mnou do postele. Říkala: „Já vím, ty máš – široký srdce.“ Když jsem ji odmítl, vynořil se Emanuel a posléze ji přitáhl v noci na náš pokoj v hotelu. (Samozřejmě – podle zákonů filmové grotesky jsme měli přidělen pokoj s manželským ložem.) Oba ďáblové se tvářili – že nejlepší bude, když všichni tři začneme navzájem mezi sebou souložit.

Celý večer předtím okolo nás kroužili a celou situaci monitorovali „mladí redaktoři“ – znám tu partu, kterou používá pražská expozitura ruské služby. Všichni „pracují“ ve finančně výhodných, nezávazných plátcích… mají tak čas na – skutečnou práci.

Dodnes nevím, jaký smysl měla celá ta akce. Měl jsem být nafilmován a vydírán a „natvrdo“ zverbován?

K ukončení tehdejšího ataku jsem byl pozván – spolu s Emanuelem – do živého vysílání Svobodné Evropy… Zdařilo se mi tenkrát odklonit debatu od literatury k tehdejším volbám. Definoval jsem základní znaky typického kandidáta volební listiny: malichernost, sebestřednost, neodůvodněné přesvědčení o svém významu… ambice primitiva… ochota k prodejnosti a korupci… nekompetentnost v krizových situacích… nesamostatnost. Vyzval jsem posluchače, ať se zahledí na volební plakáty a sami hledají negativní signály… Do politiky se derou vždy ti – neschopní. Ti, co – zůstali „na ocet“ ve vědě a podnikání. Špatní studenti, neproduktivní intelektuální pracovníci. Na komunální úrovni (mimo malých obcí a městeček, kde je kandidát adresný a má všemi voliči kontrolovanou minulost), v lidnatých okresních a krajských městech, v pražských čtvrtích – to je přímo zničující mix neschopných naivků, starých bab a plešatých dobráků, mezi nimi jak žralok číhá všehoschopná kreatura – kandidát, který se díky loktaření a nějakému škraloupu propadl ve stranické hiearchii na lokální úroveň.

Spokojeně jsem se pak na několik let izoloval od určitých lidí. Spojení na mě udržoval jeden vykulený vařbuchta z Hospodářských novin. Donášel na mě pilně – bohužel nebylo co. Po čase byl značně nespokojený s mojí pasivitou, pyskoval – tak jsem si ho jednoho letního dne vzal stranou, v lesním tichu na břehu řeky Sázavy, poblíž malebných Hrusic, dostal „přes píču“ a po tomhle šokovém zážitku, kdy měl v očkách slzičky – zmizel jak smrad.

Kurzorem hladím jednotlivé soubory a jejich obsahy vyskakují jak čertík z krabičky. Fotografie, reprinty starých novin, lamenta internetových bláznů, v tomhle kompostu dozrávají skutečné příběhy odvahy a zároveň roste pocit zmaru… Výpovědi skutečných svědků dějinných událostí podléhají stejnému zákonu perspektivy jako objekty rozmístěné v prostoru. Čím dál je člověk od tehdejších událostí – tím méně lidí osloví svými poznatky, emocionální náboj vyprchá pod tíhou mladších vrstev historie. Datový tok, bílý šum… záplava informací zahlazuje vše.

Dívám se na fotografie českých herců, jak zdraví nacistickým pozdravem při proklamativním večeru v Národním divadle. Německá okupační moc dobře věděla, jak se dělá propaganda. Schovala svou tvář za obličeje slavných, veřejně známých osobností… K tomu se váže fotografie plného Václavského náměstí z roku 1942, byl zde Emanuelem Moravcem přednášen Slib věrnosti Říši.

Stejný, o generaci mladší dav ve Zlaté kapličce (jsou zde i někteří bělovlasí pamětníci protektorátní přísahy) podpisuje v sedmdesátých letech tzv. antichartu. (Nebýt těchto režimních aktivit public relation, veřejnost by si vůbec nevšimla podpisové akce debatního kroužku intelektuálů.)

Herci aktivizovaní na povel – v listopadu 1989. (Věrnost svým pasákům, zaprodanost a strach – to byl motor jejich jednání. Herec je ve své podstatě sobecká kreatura. Jedná, pokud má z toho osobní prospěch, tzn. mediální slávu, příslib velkých rolí atd. Dá všechno, aby mohl stát ve světlech ramp.)

Dívám se na fotografii Oscara Tailora, bývalého poradce předsedy vlády v dobách státního převratu. Má společně s Pavlem Koksem revoluční trockistické a maoistické mládí z roku 1969. Jsou jedni z první vlny zverbovaných, vytvářejí novou, mladou síť sovětské zpravodajské služby.

Oscar teď předsedá nějaké soukromé vysoké škole. Všichni mají hábity a vypadají jak spolek pederastů v operních róbách. Pedel je oblečen jako skutečná prdelní obluda. Dokonce mají insignie a řetězy na hrudi. Dokonalé! Rodiče slzí dojetím při slavnostním „výřadu“ absolventů a fotí své brýlaté bledničkovité dcery – které touží tiše vadnout v nějakém kamrlíku ve státní správě (v profesním postupu je absolutně přeskočí opálené, dlouhonohé „kuřačky ocasů“, osobní sekretářky, asistentky náměstků s dvousettisícovým základním platem – bedlivě střežící státní tajemství a donášející na své šéfy svým opravdovým pasákům z tajné služby)… Stejní, matní nemrcouchové, staří šprti, kteří se nedostali na velkou univerzitu – vzali tedy zavděk touto opičí „Zvláštní vysokou školou“. Všichni společně, rodiče i absolventi, zapomenou na ty dva tisíce eur za jeden školní rok… Jářku – studium na doktorát z mezinárodní politologie za dvanáct tisíc eur? Super!

Opakuji si slova jednoho starého čínské stratéga: „Jak ovládnout druhý stát bez válečného střetnutí: Rozdělit společnost (sociálně a etnicky, polarizovat a podněcovat stávající rozdíly)… Vyvolat chaos v národním hospodářství (za pomoci koupených zločineckých vrstev společnosti, nespokojených elementů v armádě a státní správě; příval zlata a příslib kariérního růstu a politické moci rozhýbá nakonec celou strukturu podřízených vojáků a úředníků… Sami nakonec odstraní své nejvyšší vládce).

Na monitoru prolétne tvář jedné sviňky z StB, dnes udržuje hybernující Stranu zelených… Stejně tak byla „na semeno“ léta kultivována a držena v záloze strana Věci veřejné. Když se zahledím na tu její liščí tvář, naprosto zřetelně vidím obličeje jejích šéfů. Profesionálové pro řízení politického boje, obklopení a ukrytí pod vrstvou mediálních laciných ksichtů.

Liška má za sebou řadu mrtvých mužů, kteří s ní přišli do bližšího kontaktu. Opakuji si a počítám na prstech: Ali Baba, Hadr, Tomin a nakonec, docela nedávno – Nikotýn.

Tlumené hučení motoru, nekonečné předení klimatizace utvořilo v autobusu „embryonální, útrobní“ atmosféru. Lidé klimbají, anebo dokonce spí ve skořepinách svých sedadel…

Za okny je hluboká tma lesů pod Berlínem. Nebýt protijedoucích vozidel a svítících odrazových terčů na svodidlech, nebýt informačních tabulí – mohl by autobus klidně stát v nějakém velkém, zatemněném hangáru a své pneumatiky by otáčel na ocelových bubnech. Iluze pohybu by byla naprosto dokonalá.

Na monitoru jsem rozkliknul fotografii smíchy plačícího amerického prezidenta Reagana a jeho zástupce Bushe. Je tam ještě několik lidí v oblecích, všichni drží sklenku se šampaňským a jsou smíchy ohnutí v pase. Škvírami zamhouřených očí zírají na vtipného vypravěče, který jediný má ve tváři pouze lehký náznak úsměvu. Celá pánská společnost „chčije magi“.

Přemýšlím nad skutečností, že Rusové zánikem Sovětského svazu odsoudili USA k „vítězství“. Ovšem komunistické DNA proniklo již dávno skrze „buněčnou membránu“ Spojených států… Přirozená levicovost intelektuálů a mladých odpovědných lidí na Západě… invaze kapitálu z bývalého SSSR, příliv vysoce motivovaných obchodních a zločineckých struktur – celá ta hladová vlna lidí zamilovaných do západního stylu života (s implantovanou poslušností a věrností řídícím strukturám z bývalé KGB) způsobila, že dnes se můžeme zkazkám o vítězství Ameriky jenom smutně pousmát.

Nynější technologická síla vyspělých zemí Západu, surovinové zdroje Ruska a vysoká morálka Číny. Tento lidský potenciál, když k němu přičteme zvedající se Indii a Brazílii – je vědeckou laboratoří budoucnosti.

Pro jedince se zakrnělou morálkou, kterým chybí rozvinuté, silné superego osobní odpovědnosti – se nabízí jako substituce jejich úporné potřeby identifikace se silným, pevným systémem (ten je ovšem rizikovým, ve své neregulované podobě potenciálním nositelem nacionálních a náboženských konfliktů), jako „metadon“ lze použít např. sport pasivně i aktivně provozovaný, „fandění“ fotbalovým a hokejovým klubům, humanitární aktivity ve třetím světě, mírové sbory, armády spásy atd.

Na stránkách věnovaných genocidě původních obyvatel Severní Ameriky Google uvádí, že přibližně z deseti milionů Indiánů (v 17. století) zůstalo k roku 1900 pouhých dvě stě padesát tisíc… Bílými osadníky byla též vybita obrovská stáda bizonů (základní potrava pro severoamerické kmeny původních obyvatel)… Indiáni byli uznáni za občany Spojených států až v roce 1924.

V současnosti je osmdesát procent Indiánů nezaměstnaných. Jejich průměrný věk je 44 let.

Všichni velcí američtí prezidenti – Washington, Jefferson, Roosevelt – schvalovali a velebili genocidu původních obyvatel. Stejná slova – o „životním prostoru“ – použil svého času Hitler.

Poradce prezidenta Eisenhowera, šedá eminence americké politiky, Prescot Bush, jako mladý student a účastník vojenského kurzu na Yaleově univerzitě – ukradl z hrobu na Fort Sill lebku náčelníka Apačů. Geronimo, který byl za svého života držen ve vězení jako rukojmí, zemřel po dvaceti letech tamtéž jako devadesátiletý hrdý stařec, dobrovolná oběť pro přežití vlastního národa… Jeho lebka je dodnes objektem studentských recesí v klubovně jedné z univerzitních kolejí. Mladí onanisté z dobrých rodin si zde hrají na „tajnou společnost“. Je to obdoba středověkých hrátek zdegenerované evropské aristokracie.

V souvislosti s americkými univerzitami mě zaujal článek jistého sociologa. Definuje zde základní znaky moderních mocenských struktur, odhaduje efektivitu „předávání moci“ atd. Přichází s konceptem tzv. „tiché války univerzitních profesorů“. V USA a západním technologicky vyspělém světě zkušenost první a druhé světové války vedla ke stavu – že intelektuální potenciál každé země, soustředěný přirozeně v univerzitním prostředí, vedl ve svém konečném důsledku k obsazování vedoucích manažerských míst ve firmách a korporacích, státních úřadech a zpravodajských službách absolventy zmíněných univerzit… Harvard, Cambridge… Tito lidé mají ve velké míře probuzenou zodpovědnost a uvědomují si důsledky neuvážených kroků v současném propojeném světě.

Naléhavá potřeba kooperace, na rozdíl od dřívější konfrontace – přináší (též podle „teorie her“ Johna von Neumanna) mnohem větší efektivitu… Když se zakalkulují všechna možná rizika válečného konfliktu přibližně stejně velkých hráčů, dochází ke zničujícím výsledkům… Neexistuje vítěz.

Nejdůležitější otázkou dneška je – dopravit tuto informaci na všechna rozhodující místa na planetě a zajistit pro ni pochopení, akceptaci a náhled místních mocenských autorit.

Hledím na několik článků Hospodářských novin, uložil jsem si je kdysi – zaujala mě idea, styl a osobnost autorů. Jsou to chytří lidé, navazují na sítě a finanční toky sovětské vlivové sítě. Idea kultivovaného „švédského“ eurokomunismu je i mou ideou.

Poznávám zde několik lidí ze „starých časů“. Tajní spolupracovníci – šiřitelé Vokna a Revolver revue. Napojení na sovětské „perestrojkové“ aktivity. Vidím, že tento tiskový koncern je personálně propojen s experimentálním prostorem Bárka… Jsou to všichni vysoce motivovaní lidé, profesionální aktivisté Greenpeace a dalších environmentálních hnutí… Mám je rád. Jsem na jejich straně.

FOX– výstavní prostor. Financiérem je malinký pán s šedivými vlasy a zjizveným obličejem. Jmenuje se zvláštně – Mír. Kousek vedle je divadelní La Továrna, provozuje ji Kachňák Vaňous… Za rohem je designová korporace Kartel, Holport, Koncepti, Designpropaganda atd. Za řekou Bárka. Lidové a Hospodářské noviny – necítím se sám na tom širém světě… Těch několik žen, které osobně znám, cirkuluje mezi těmito vlivovými institucemi a jako pilné včelky zajišťují chod těchto „generátorů budoucnosti“. S některými jsem i souložil.

Znovu se mi vybaví zážitek z experimentálního prostoru Bárka – podivuhodný dotek velkého světa. Vlasatý český Rusák – tento můj inteligentní kamarád spolu se svým partnerem na jevišti, brýlatým redaktorem Práva – tito dva dobráčci zvedli svůj hlas proti zlému ruskému carovi, který ublížil hezkým mladým rebelkám…

Je to stejné jako v padesátých letech, jako v roce šedesát osm – nějací křiklounci, zaverbovaní Moskvou, poskytují záminku k intervenci a diskreditují místní vývoj ke svobodné společnosti. Autor knihy Mráz přichází z Kremlu a šklebivá reklama na zubní pastu Císař věděli – oba dva (jeden na pevno, druhý zvířecky tušil) – že lednové dobrodružství roku 1968 skončí vojenským obsazením republiky. Znali svou roli – byli mediální kampaní (spolu s ostatními a s „ikonou“ – nevědomým naivním Dubčekem) označeni za „kontrarevoluci“. A SSSR zde spokojeně nechal čtvrt milionu vojáků na výkrm a jaderné hlavice k tomu.

Naslouchám v šatně tomu propagandistickému žvanění a zvažuji – vědí ti dva (Pat a Mat), co činí? Tohle je naštěstí pouze mediální kampaň v režii Kremlu, který se chce zviditelnit – po čase se dívkám udělí milost a Západ šťastně vydechne.

Moskva slzám nevěří je film, který zobrazuje připravenost Ruska. Lidé na Západě jsou charakterizováni jako „na svou kariéru zaměření individualisté“… Hluboká je touha Rusa po klidu a spokojeném, nenápadném životě. Několik východních generací, stovky milionů lidí naplněných smrtelným stresem – miluje vás víc, než vy máte rádi sami sebe… Chtějí žít západním stylem života, tak moc si to přejí – že jsou ochotni (aniž by je o to někdo prosil) sklonit se před Západem. Přilézt k němu po kolenou, podrazit mu nohy, prokousnout mu hrdlo a svléci jeho tuhnoucí tělo z šatů a bot. Převlečení za „inostrance“ tváří se nonšalantně a podle hesla Poturčenec horší Turka budou v pravidelných intervalech vynášet ze své vilky někde ve švýcarském Luzernu pečlivě roztříděný odpad… Jenom na podlaze jejich luxusního mercedesu bude ležet – tu a tam, několik zapomenutých slupek ze slunečnicových semínek.

V osobní rovině je ovšem na místě veliká opatrnost. Tito „pěšáci“ mívají v poli docela velkou „úmrtnost“.

Otvírám stránky věnované dodnes neobjasněnému atentátu na prezidenta Kennedyho. V překladu čtu příspěvky amatérských pátračů, kteří se snaží dostat před soud tento tichý státní převrat, úhelný kámen moderní americké historie… Zajímavá je role obou ředitelů tajných služeb. Zahraniční rozvědka pod vedením Allena Dullese – zaprodance Sovětů z dob druhé světové války, její gigantická správa tajných operací poskytla logistiku, koordinaci a prostředky. Federální úřad pro vyšetřování – pod vedením „posvátné krávy“, amerického mocenského systému, transsexuála J. Edgara Hoovera – využil svých kontaktů na podsvětí, na Cosu nostru z dob boje proti zaměstnaneckým odborům. Zde byly lidské zdroje pro krycí operace a podpora celé agenturní sítě na šíření fám a dezinformací… Vlastní operační centrum stálo mimo oficiální struktury. Financováno ze soukromých zdrojů jižanských naftařů a zbrojních magnátů – stařeckých naháčů prohánějících se spolu s mladými prostituty pod tisíciletými sekvojemi v privátním klubu Český lesík (Bohemia grove).

Hledím znovu na tu fotografii – kde dosavadní viceprezident Johnson leží pár hodin po atentátu v letadle, válí se v posteli svého mrtvého nadřízeného, vyřizuje telefonáty a dává rozkazy svému tajemníkovi. Jacqueline Kennedyová nemůže do svého apartmá, kde leží to jižanské hovado, a tak stráví celý let do Washingtonu schoulená vedle rakve svého manžela.

Takto je zachycena na fotografii, když prezidentský letoun stál ještě na dallaském letišti. Johnson trval na přítomnosti mladé vdovy. V celém Washingtonu byly v důsledku spiknutí vypnuty telefonní centrály, celá místní síť – a v klíčových úřadech, ministerstvech a Bílém domě nefungovaly několik hodin telefony. Organismus státní moci byl záměrně ochromen… Johnson se přeci jenom zvláštní linkou dovolal bratrovi zavražděného prezidenta, ministru spravedlnosti Kennedymu, a vyžádal si od něho právní odborný souhlas – že může složit prezidentskou přísahu… Manželka mrtvého prezidenta se kouše do rtů a plačky přihlíží…

Pročítám letmo kdysi zachycené vzpomínky účastníka lékařského pokusu – kdy skupina dobrovolníků byla podrobena týdennímu režimu spánkové deprivace (byla to humánní podoba „lámání charakterů, vymývání mozků atd.“, praktikovaná ve čtyřicátých a padesátých letech na obou stranách barikády).

Ukázalo se tehdy, ve skromných výpovědích několika přeživších vězňů – a bylo potvrzeno o dvacet let později lékařským pokusem, že představa člověka jako celistvé bytosti s pevnou osobnostní strukturou – tato romantická vize neobstojí… Vypadá to, jako bychom spíše byli „vtěleni“ do biologických strojů.

Buněčné sítě jsou tak křehké, že je může poškodit pouhá myšlenka, déletrvající stres pak rovnou přepisuje DNA (ovlivňuje tzv. zbytkovou DNA, tedy ty sekvence genových řetězců, které se nepodařilo vědcům přečíst – zde se ustavuje „zapínání a vypínání“ různých genů zodpovědných za stavbu buněk atd.).

Při pokusech se spánkovou deprivací se zjistilo, že tělesný organismus musí v pravidelných intervalech spát, dobýt energii ze zásob chemických prvků a sloučenin… Musí být odpojen od ostrého vědomí… Déletrvající bdělost je zničující. Lidé postupně ztrácejí svoji osobnost. Dětinští, regredují – masivně se rozvíjí tzv. stockholmský syndrom… Když se jim i dále zabraňuje spát, stávají se slepě agresivními. Za každou cenu se chce tělo zanořit do sféry nevědomí… Jinak hrozí trvalé poškození – psychóza, rozpad reality.

Naslouchám zvukovému záznamu, který jsem si kdysi pořídil, když jsem dělal rozhovor pro jednu revue – s jedním sympatickým bývalým redaktorem Rudého práva… Vypráví mi, jak různé silové skupiny uvnitř politbyra Ústředního výboru KSČ se snažily ovlivňovat oficiální články v tomto hlavním tiskovém médiu… Ovšem – hlavní a v podstatě jediné slovo zde měla Moskva… Skrze šéfredaktora a vedoucí redaktory rubrik, kteří do jednoho byli lidé odpovědní sovětské zákonnosti, uskutečňovala Moskva vždy svou vlastní politiku. V podstatě na dění v Rudém právu neměl rozhodující vliv ÚV ani její ideologický tajemník. Dokonce si nenechali do toho kecat ani od „generálního“ (a ten dobře věděl, že tohle není jeho píseček).

Stejně tak redakce časopisu Otázky míru a socialismu měla diplomatický status a vlastní poznávací značky na svých vozidlech. Nebylo je možné zadržet, kontrolovat a nijak omezovat.

Rudé právo tak nastavovalo základní algoritmus aktuální ideologické čistoty a „správného stranického myšlení“. Na krajích a okresech se jelo především podle jeho úvodníků.

Uvažuji nad tím světem skutků „mimo dobro a zlo“. Více jak sto let staré a přitom věčně moderní ideály levicových teoretiků. Intelektuální práce čistých a morálních lidí se násobí stovkou let zkušeností s hnusným byrokratickým, aparátčickým režimem ve východním bloku.

Z tohoto poznání vzešla dnešní podoba čekistů. Jejich rudý svět je definován: „To – co je třeba udělat.“

Je to především práce pro budoucnost. Umírají tiše, bezejmenní hrdinové – pošpinění svou zlou prací.

Věřím, že Ježíš by chodil v roce 1917 s rudou knížkou. A jakmile by se ustavil režim a začal fungovat aparát – byl by ukřižován.

Chlystové věřili, venkov věřil – než Stalin zlikvidoval „kresťjanin“, zemědělce – že Lenin přinesl do Ruska krásnou syntézu komunismu a křesťanství.

Věřil ruský mužik – že Bůh chodí po Rusi přítomen v mnoha osobách, putuje po generacích.

Stejně tak kabalisté v zapadlých koutech Haliče a Bukoviny věřili na „sloupy“, které drží tento svět. Lamet wav – prostí spravedliví, svou nevědomou přítomností, svou naprostou ryzostí obhajují lidský rod před hněvivou tváří Stvořitele.

V každé galaxii, v jejím středu – je černá díra… Ta bezedná jáma zpívá. Gravitační vlny jejího zpěvu rodí stále nové generace hvězd. Její písně dávají růst mladým modrým veleobrům v oblacích mezihvězdného prachu.

Člověk – agregát milionů interakcí v přítomném čase. Společnost – miliardy lidí a hučící žhavé biliony vztahů a kontaktů mezi nimi navzájem.

Jak ovlivnit chod společnosti správným směrem? Jak odklonit dravou řeku lidského chtění k novým cílům?… Využít okamžiků, kdy společnost je ve zlomovém bodě nestability. V několika vteřinách a na několika milimetrech se rozhodne – kam spadne obrovský, rozvětvený strom.

Po dvou zničujících světových válkách, které devastujícím způsobem zasáhly do vývoje civilizace, zrodil se z uvolněných potenciálů průmyslu a civilizačních přesunů – nový svět… Jistá systémová „bytost“ – zatím nedefinovaná forma umělé inteligence… Emocionální zkušenost s utrpením válek se zapsala trvale do genofondu lidstva. Tato „centrála“ je vlastně hlubinnou zkušeností s odvrácenými stránkami lidství.

Každý aspekt skutečnosti je obklopován nekončícím oblakem asociativních řetězců, je definován stále se obnovujícími generacemi tzv. konečných automatů… Lexikální analyzátory, nekončící posloupnost a opakující se ověřovací kroky vytvářejí tzv. Turingův stroj… Tento virtuální útvar rozvíjí nekonečný proud větvících se algoritmů, celé civilizace a evoluční řetězce poznání.

Bludné jazyky, lingvistika a historie neexistujících, hypotetických světů – které plodí tento umělý polobůh ve své nepochopitelné mysli… to vše v každém okamžiku zaniká a znovu povstává vždy v nové, originálnější a životaschopnější formě. Cestou pokus–omyl na úrovni lidských jednotlivců uskutečňuje tento planetární organismus „svou“ budoucnost… Uvidíme – jestli je možné, aby v nějaké formě existoval člověk – jako autonomní bytost.

– – –

Berlín. Velký, rozsáhlý – slitý do několika obřích světelných shluků, které se zrcadlí v zamženém nočním nebi… Ta noční světelná mapa, odraz rozzářených ulic, náměstí a autostrád – visí ve vlhkém vzduchu, rozprostírá se nad borovicovými lesíky a tmavými jezery. Jeho zář vykresluje černé siluety stromů, na loukách, na mýtinách dubových hájů.

Jako každou velkou metropoli – je Berlín nemožné vidět z jednoho místa. Přetéká za obzor, zářící kaluž rozlitá v temné rovině. Červená signální světla na hrotech vysílačů a výškových budov tikají do tmy. Několik letišť na obvodu města vysílá do nebes pravidelné dávky letadel… Rojení desítek strojů nad městem prozrazuje velikost této aglomerace. Vypadá to, že z nebes klesají a znovu stoupají rozsvícené vánoční stromečky.

Noční lesy… Události poslední doby vzaly podivuhodný směr. Zřejmě jsem svým pátráním vyvolal pozornost zájmových skupin, pohybujících se uvnitř státního systému. Nějakým pro mne nejasným děním – působení jistých osob přesahuje do mezinárodních vod… Zde platí pouze nepsaná pravidla mezi případnými partnery. V podstatě to je pole bez zákonů a vyznává se čirá moc… A vědět (to platilo vždycky, a dnes naprosto) znamená tu pravou, průzračnou kompetenci ovlivňovat chod věcí.

Přehrávám si před očima jeden nedávný večer. Na polovinu září bylo příjemně teplé odpoledne.

Ozval se mi jeden známý, dalo by se říci kamarád. Má pro mě jednu nabídku. Cosi zajímavého… Dávám si s ním sraz večer u Výstaviště.

Jak se blíží má tramvaj k zastávce – hledám očima… a nacházím tu sporou, suchou postavu. V šeru pod stromy na začátku parku nehybně stojí živá socha… Říkám si poslední dobou – jestli to u něj není nějaká neurologická porucha. Chodí a pohybuje se jak zatuhlý stroj… Jednou jsem ho ovšem načapal, jak utíkal v noci na tramvaj. Přes náměstí Republiky táhlými, klouzavými skoky utíkala lidská kolčava… To není roztroušená skleróza, to bude psychická záležitost. Dlouhé období depresí prokládá krátkými záchvaty činorodosti… K tomu nutno přičíst jeho zvláštní, v podstatě hysterickou zálibu ve společnosti mladých mužů… V mládí prokazatelně vyhledával ženy, naposledy to byla černooká cikánečka, líbezné mládí – útlé tělíčko, které (řečeno jeho slovy) v posteli úplně žhnulo tělesným žárem. Její vášeň byla horká jak pouštní písek, jak skály pukající pod tropickým sluncem. Ty naprosto černé duhovky očí… ta tichá, mlčenlivá ryzost, neverbální pozornost – naslouchající hnutím duše. To nás, ukecané chlapíky, upřímně přitahovalo a zároveň děsilo. Robert (onen známý) sám pravil po letech – že život s ní byl zhruba tak klidný a bezpečný, jako je uklidňující držet ostrou břitvu za čepel.

Robert ví, co mluví, je to starý „nožomil“ a vždy je připraven vytáhnout zlověstný zavírák. Co chvíli má jiný nůž – poslední generace jsou úplné skvosty. Damascénská „obláčková“ ocel a ergonomické rukojeti. Zlověstná krása těch nožů přesně doplňuje jeho pečlivý a zavilý charakter.

Jednou, kdy přišel za námi, seděli jsme tehdy v hospodě Na Slamníku (bylo již pozdě večer a zadní lokál byl vylidněný), opět přehrával svou hysterickou etudu – před našimi pohledy se pomalu svlékal z bundy a batohu – asi stejně tak pomalu, s mnoha odbočkami a pohledem upřeným na své diváky, se svléká krásná slečna u tyče… Při mé poznámce, že všichni doufáme, že si na sobě nechá alespoň prochcaný trenky, rychle odhodil batoh na zem, zasyčel jak zmije a s hlasitým cvaknutím, prudkým pohybem zápěstí otevřel velkou dýku… Stál tam nad naším stolem, v setmělém sále, skrz okna občas nahlédlo němé světlo od projíždějícího automobilu, stíny záclon tančily na stěnách a na podlaze. Tenké rty se Robertovi odhrnuly ze zubů a ta divá, syčící ústa byla jak rudý květ… Všechny nás obešla hrůza v tom zlomku sekundy – jen bleskla ocel, poplašila šero v koutech… potom to cvaklo a opět stál před námi zpomalený kamarád a stydlivě klopil oči… Od toho večera se mu raději nesmějem.

Robert stojí v černém stínu pod stromy, nehybně vyhlíží můj příchod… Taková jsem kurva, že přejíždím o stanici dál, je to jen pár set metrů a přicházím z jiného směru, než očekává.

Když se potichu přiblížím pod klenbou stromů – večer už pokročil a tma zhoustla. Nemůžu nikde zahlédnout tu hubenou, pomenší siluetu. Na místě, kde stál, už není… Po chvíli, kus ode mne – blikne silná dioda bílým světlem. Teď zahlédnu svalnatou psí siluetu, která se okolo něj vesele ochomýtá… Už je mi to jasné. Robert má od své kamarádky svěřenu psici Sáru, již několikrát jsem s nimi byl ve Stromovce na podvečerní procházce… Zdravím halasně tu veselou dvojici a předem se chystám na přátelský výskok hodné stafordšírky… Zubatá tlama mi něžně žužlá zápěstí a svalnatý jazyk počítá prsty na ruce. Pokouší se mi dát hubičku ve vysokém výskoku (prakticky po mně vyběhla). Hulákám na ni rozjařeně: „Sáro, že si zase žrala hovna! Přiznej se ke všemu! Zavoláme na tebe pejskovskou policiíí-íí! Hovna si žrala!“ Několik běžkyň s rozsvícenými čelovkami sebou trhlo, rozházelo jim to rytmus a o to rychleji se teď vzdalují z dosahu nezdvořáků… Se Sárou zvědavě přihlížíme, díváme se – jak Robert s vojenskou baterkou v ruce cosi už pět minut hledá v trávě. Ptám se: „Ty jsi něco ztratil, v těchhle místech?“ Robert se narovná a já vidím, že má na očích úzké „prezidentské“ brýle. Pomalu se mu otevírají rty: „S-Sára srala… A j-já h-hledám hovno.“ Směju se nahlas a tiše se směje i psice, šťastně pobíhá, frká a oddychuje sálavou tlamou.

Se zájmem hledím na tu úpornou, pečlivou Robertovu bytost – která je ochotna za noci hledat v trávě psí trus, aby ho mohla sebrat do mikrotenového sáčku a spořádaně hodit do koše.

Když konečně našel ve světle vojenské diodové baterky (1400 Kč) psí bobek, ještě z něj lehce stoupala pára, bylo v Robertově hlase možné rozpoznat záchvěv dětinské radosti… Něco jako smutek zarezonovalo v mé mysli – nějaká tušení věcí budoucích… Stáří.

U rozsvíceného okénka bufetu za Planetáriem koupil jsem pro Roberta, Sáru a pro sebe párky v rohlíku a tatranky. Pro čubu jsem požádal, aby to bylo bez hořčice… Z párků se stal problém, protože Robert nebyl schopen při chůzi jíst, a zároveň nechtěl usednout na lavičku (má prý nějaký záměr, je to přesně na čas, a pak si sednem, ví kde a v kolik). Nechávám to tak, se Sárou jsme na dvě polknutí sežrali své párky a teď netrpělivě přihlížíme, jak Robert pečlivě a nesnesitelně pomalu balí svůj hotdog do mikrotenového sáčku. Žertem ho nabádám, aby jej omylem nevyhodil do odpadkového koše. Robert okamžitě reaguje. Prohlašuje, že teplota odpovídá, ale velikost a konzistence je jiná.

Minuli jsme rybníčky, obešli velkou louku a prošli tunýlkem v železničním náspu… Robert kontroluje čas na svých světélkujících hodinkách… Pod velikými stromy je pár hrubých dřevěných stolů a lavic… Lidé sem chodí posedět, hloučky mladých zde pořádají pikniky v přírodě… Robert mi cestou pověděl, že je pouze prostředník jedné osoby, kterou dobře zná a s níž léta příležitostně spolupracuje, ten člověk mi učiní nějakou nabídku. Jediné, co ještě ví – a co mi má povědět, je jedno slovo: Součinnost.

Okamžitě ze mě padají obavy z neznámých okolností a místo nich nastupuje ještě silnější zvědavost a vzrušení… Tohle už je opravdu mimo mé původní záměry… Stal jsem se postavou v rozsáhlé hře. Jediné štěstí je – doufám (jinak by se vše rozdrolilo do zmaru) – že ty síly jsou přátelské a mají zájem na společném, těžko definovatelném, ale pevném cíli.

Robert posléze rozehrál němohru, japonské divadlo kabuki a tichou travesty show. Usadili jsme se na místě pikniků. Sára běhala kolem po louce a frkala do krtčích děr.

Robert umístil na stůl horolezecký hořák a počal ohřívat v nerez esšálku vodu. Přitom se mi omlouval, že hořák je lihový, nikoli benzinový, takže by v osmi tisících metrech „ohřál litr vody až za dvacet minut“. Vzhledem k tomu, že jsme byli asi dva výškové metry nad hladinou Vltavy, která teče kousek vedle – mi tyhle řeči přišly dost malicherné. Ale nechal jsem to tak… Všechno dál patřilo do rámce podivuhodného večera. Mandarínská obřadnost.

V modravém světle tichého plamene, za jemného syčení hořáku Robert opět zkontroloval čas. Potom zcela nečekaně sáhl někam za svou hlavu, z ohonu stříbřitě šedých vlasů sundal sponku a pomalu rozhodil své lokny do tmy… Prudce jsem se začal cítit nepohodlně. To ženské gesto s vlasy, ta grácie a smyslná, narcistní pomalost, s jakou provedl ten pohyb, daly zcela jasně najevo, že pro Roberta-blázna nastal vrchol večera… Moje mužsky zavalitá přítomnost, úžas špalkovitého diváka s plnovousem – byla odměnou pro tu animu, která dřímá v melancholickém, pečlivém Robertovi.

Jako tanečnice flamenca počne svůj sólový výstup, jako primabalerína v Čajkovského Labutím jezeře – rozestřel Robert své šedivé hedvábné vlasy a počal se pomalu česat velikým „armádním“ hřebenem. Jako všechno, co nosí a používá, je i hřeben vyroben z kastrující lékařské oceli.

Uslyšel jsem tiché kroky z blízkého chodníku. Nějaká dvojice nás minula a z šera se ozval tlumený mužský hlas a tichý ženský smích… Zvedl jsem se od stolu a šel do tmy za Sárou. Psí fena mi byla v té „esteticky explicitní“ chvíli tisíckrát bližší než přihřátý blázen, jehož pot čpí starobou.

Stojím uprostřed rozsáhlé louky a hážu Sáře vlhký, ožužlaný klacek. Psice neúnavně běhá a chce se přetahovat. Udělám jí radost a zvednu ji i s klackem do výšky. Šťastně, chrčivě ječí a škube sebou, ze dřeva létají poslintané třísky. Když už nemůžu udržet tu živou váhu, nechávám bestii, ať skáče okolo s pocitem, že vyhrála úlovek. Sára mi po chvíli položí k nohám toho zuboženého dřevěného „peška“. Nakonec podlehne svému rozumovému úsudku o kumulaci slasti. Hážu ten klacek daleko do tmy.

Pomalu se vracíme k Robertovi. Dusot psích tlapek nás prozradil. U modrého syčícího ohníčku sedí učesaná dlouhovlasá babička a spokojeně se usmívá. Bedlivě mi hledí do očí a s upíří slastí saje mou živou energii. V esšálku se louhuje zelený japonský čaj. Robert vytahuje z bezedného batohu tři nerezové hrníčky a na rozložený ubrousek položí tatranku. Já přidám svou a Sářinu. Cvakne pojistka a veliká zavírací kudla krájí křehké oplatky na úzké, pravidelné „rybičky“. Robert má u toho nasazené brýle a tváří se, sužován svou pečlivou odpovědností, jako mozkový chirurg.

Právě když bylo nachystáno pozdní pohoštění – před vchodem do parku zastavil velký automobil… Robert se podíval na hodinky a kývl na mne… Tlumené kroky na asfaltové cestě. Po chvíli vystoupil ze tmy člověk v tmavém obleku a v bílé košili zářící ve světle lihového plamene.

S bušícím srdcem si uvědomuji, že je to postarší Číňan. Robert se s ním přátelsky zdraví. Všichni se lehce usmíváme. Jsem představen a zaslechnu čínské jméno, takové zadrhlé zamňoukání, které se ztrácí a pak náhle končí. Tohle nezvládnu, naprosto nezapamatovatelné. Pozorný Číňanův zrak zachytí mé rozpaky. Usměje se a takřka čistou češtinou mne vyzve: „Mu. Klidně mi říkejte pane Mu.“ Robert mi chce jméno pedanticky hláskovat, ale Mu ho zarazí… Už mi dochází, proč Robert zvolil pro setkání tohle místo. Zhruba pět set metrů odtud vzdušnou čarou je čínské velvyslanectví.

Popíjíme zelený čaj z plecháčů a Robert vysvětluje složení a původ čajových lístků. Pan Mu přikyvuje, občas řekne nějaké slovo – ale jeho černé oči hledají cosi v mém pohledu. Nakonec mi to dojde – je asijsky zdvořilý a je na mně, abych ho vyzval k soukromému rozhovoru… Požádám tedy Roberta o prominutí a vyzvu Číňana k malé procházce po mokré, zrosené louce.

Pan Mu začal okamžitě hovořit… Zřetelně mi vysvětlil jeho pozici v celé záležitosti. Jeho „strana“, lidé, s kterými spolupracuje, zachytili jisté události v Lisabonu. Přitom mi zdvořile podal důvěrně známou navštívenku jedné tamní restaurace. Okamžitě jsem si seřadil postavu ochotného mestice a jeho kontakty na Annu… Byl to již druhý člověk prokazující se tímto způsobem… Nabízí mi součinnost v mém záměru… Zarazil se mi dech… Jediný člověk v přítomném čase ví o mém záměru – a ten záměr mi sám nabídl. Bylo to na kopci, daleko od našich druhů – ve Vídni.

Pan Mu mlčky sledoval mé myšlenkové pochody a v pravý čas tlumeně podotkl: „Tymoša vás srdečně pozdravuje.“ Uctivě se u toho uklonil. Zajímavé… Situace je zralá. Kontinenty se hnuly. Mlčím a přikývnu, abych dal najevo souhlas.

Potom následují již konkrétní informace. Jedna velká mezinárodní nadace (Global Foundation) bude mít brzo zasedání své pracovní, řídící skupiny. Můj „Objekt“ bude přítomen… Pan Mu mi poskytne podpůrnou skupinu. Půjde o dodávku, jejíž řidič bude osoba, kterou poznám. Ten člověk má zároveň střední ošetřovatelské vzdělání. Má za sebou praxi ve válečné medicíně… Zamrazilo mne… Dále bude v posádce rodilý mluvčí, mladá žena, která zná místní prostředí, zvyky a úřední postupy… A tady dostávám sadu platebních karet. „Jsou bezpečné. Naprosto legální. PIN je přiložen… Výše výběru neomezená, na provozní výdaje. A zde (podal mi plánek Stockholmu) – je místo setkání s podpůrnou skupinou… je to jedna ze zastávek metra.“ To jméno stanice nevyslovil, jen na něj ukázal prstem. Místo toho mi naléhavě zopakoval datum, čas a náhradní termín… Pak složil mapu a dal si ji do kapsy. „Tady. Telefonní číslo je uloženo v rychlých volbách pod tlačítkem čísla dvě, v telefonním seznamu je skryto pod jménem Kerstin.“ Podal mi nový telefon Nokia. „Bezpečný. Použít prosím jen v nejnutnějším případě. Pouze jednou.“ Jednat podle pokynů, které dostanu od člověka, který bude mít na starost náš bezpečný návrat… Kývu hlavou.

Pomalu se blížíme k modravému plameni pod velkými stromy. Robert a Sára se svorně dělí o sousta tatranky. Pan Mu si s námi potřese přátelsky rukou. Pouze Sára ho podezřele ignoruje. I pan Mu dělá, že Sára neexistuje… Mají oba zajisté pro to nějaký „asijský“ důvod.

Kroky pana Mu umlkly v tmách. Za chvíli v dálce „diplomaticky“ zapředl motor silného automobilu. Rudá koncová světla zmizela v zatáčce u řeky.

Zbytek čaje jsme vylili do trávy a pomohl jsem Robertovi s batohem na záda. Sára kluše spořádaně vedle nás. Park je tichý a takřka bez lidí.

Silueta zámečku a veliký, osamělý vodotrysk pleskající na kameny v kašně – vypadají jak kulisy pro nějaké noční představení. Jako by staleté stromy a modravá louka čekaly na čísi sólový výstup… Ovšem… ano. Samozřejmě. Na obloze vystoupil z mraků platinový princ. Majestát hvězd ustoupil do pozadí. Na scénu vplula bílá – němá a přeci řvoucí tvář. Chrámový muezzin – s ochablou lehkou tíhou přerostlých kastrátů, opět (po milionté) počal svůj tisíc a jednu noc trvající pomalý tanec kolem spící planety.

Za okny autobusu opět zřídla noc a další světelná jáma, vyrubaná ze tmy září reflektorů, ukázala průčelí odbavovací haly nějakého nádraží… Pořád ještě jsme kupodivu v Berlíně… Na zastávce pár lidí vystoupilo a my, co cestujeme dál, máme krátkou přestávku.

Protahuju si tělo, navštívil jsem podzemní umývárnu a s osychající osvěženou tváří hledám na obloze známá souhvězdí – využívám každého okamžiku, kdy nemusím sedět… Vzpomínám.

Robert – spolupracovník čínské vlády… Chodí oblečený do přesných sestav bojových armádních obleků. „Pouštní bouře“, „Viet Minh“, „Kongo“ atd. Nosí alfy, aljašky – různé goretexové nepromokavé kreace z armyshopů.

Léta toužebně vypráví o svém nekrofilním snu – o latexové, na míru vyrobené panně (má laminátový skelet, pružné silikonové mléčné žlázy, ušlechtilé dlouhé svaly a omyvatelnou kačenu (frndu). Vyrábí to firma specializovaná na zakázky pro osamělce, ve Státech. Holka přijde cirka na pár set tisíc korun.

Robert patří k tomu latentnímu typu homosexuálních vrahů – kteří mají rádi „chlapské prostředí“. Vyhledávají uplatnění okolo mužských šaten, v armádě a ve sportu… Pečliví „seržanti“ s hysterickou křehkou duší používají charakteristická úsloví, například: „To mě teda poser!“

K této sestavě patologických znaků patří též Robertova znělka v telefonu… Když mu přijde SMS, ozve se zoufalé mňoukání opuštěného koťátka… Smrťáček by se rád zatoulal, jak říká, „dostal se chlapům do trenek“. Jako opačně přepólovaný sameček by se pak přisál k velkému páchnoucímu „bimbákovi“ a zůstal by už na věky přirostlý, spojil by v parazitické symbióze svůj krevní oběh se svým nositelem a jako upíří lalůček, bradavice, by spokojeně trávil své dny v močí páchnoucích tmách.

Vzpomínám, jak mi nedávno Robert vyprávěl o své matce. Jeho otec od nich odešel, když mu bylo půl roku – emigroval do Německa… Robert vyrůstal v malé garsonce se svojí mladou matkou… Za letních večerů bývala zoufalá. Bylo sedm hodin večer, Robert měl sedm let a slunce svítilo do oken. V rohu pokoje hrála televize… Matka chodila po pokoji jak šelma v kleci… Už to pojednou nemůže vydržet, stojí nad ním a kontroluje, zdali spí… Snaží se, má úporně zavřené oči – pak to ale nevydrží a zamžourá skrz víčka… Matka se nad ním sklání a úpěnlivě křičí: „Spi! Spi už! Já musím mít nějakej soukromej život!“

Dnes chodí pětapadesátiletý, chronicky depresivní syn se svojí takřka osmdesátiletou matkou k jedné mladé psychiatričce… Sedí v čekárně, a když na ně přijde řada, tak v ordinaci křičí na svoji matku, obviňuje ji – že mu zničila život. Bezmocně, s pláčem do ní psychicky kouše jak bulteriér se žvýkačkovitýma zubama. Žužlá. Kňučí. Tence vyje… Stařenka kýve smutně hlavou a jako tehdejší „chladná krásná královna“ přiznává svůj podíl na jeho defektu… Po odchodu od lékařky Robert opět ztrácí schopnost plakat a navyklým způsobem „zamrzá“ v provozní, „vymazlené“ melancholii.

Zvykli si na to, na ten pravidelný emocionální cirkus před třetím člověkem. Vyzáblá stařena se začala lépe oblékat, dala si přešít elegantní kostým a koupila kvalitní dámské střevíce. Robert si opatřil větší a těžší nůž.

Autobus se dal opět do pohybu. Pomalu nabírá rychlost a mizíme v tmách. Popíjím vodu z plastové lahve. Občas, jednou za pár set kilometrů, se odměním… mám s sebou tucet útlých plechovek kofoly… Aby se mi líp žilo. Jenom tu sladkost potřebuju vždy spláchnout… Počítám, že někdy nad ránem využiju blahoslavené možnosti a zajdu chcát do podpalubí autobusu, kde je útulný hajzlík.

Robert mi při jedné příležitosti vyprávěl, jak byl před dvaceti lety ve Spojených státech… Tehdy byla Amerika ještě bohatá země… Při jízdě napříč kontinentem zastavili jeho američtí přátelé na kraji silnice. Robert vystoupal na malý vršek, na travnatý hrb nad krajinou… To místo na kilometry daleko vypocovalo ze svých pórů strach a smrt… Bylo ticho, vítr šelestil v travách a Robert měl pocit, že stojí po kotníky v krvi… Po letech se dočetl na internetu – že v těch místech zemřely tisíce Indiánů… likvidační armáda bílých osadníků přišla jednoho zimního rána, obklíčila vyhladovělý, uštvaný kmen, který byl zbaven svých tisíc let držených lovišť, utíkali před bílými na sever, decimovaly je neštovice a tyfus… celé rodiny včetně dětí byly rozstříleny toho dne ve stanech… Zmrzlé mrtvoly byly naházeny do vykopaných masových hrobů… Robert mi poslal dobovou fotografii, krasopisně je bílým inkoustem nadepsána od tehdejšího pořádkumilovného „křesťana“: Úspěšný lov na Indiány, Wounded Knee.

Hledím na černá skla autobusu. Pár nočních lampiček se zrcadlí v oknech a vypadá to, jako by venku jel ještě jeden autobus, těsně vedle nás. A moje černá silueta mi hledí přes okno do očí.

Mám před očima Béďovu tvář – když se nedávno vrátil z Ameriky… Měl tam cosi na práci… Z očí a úst se mu při pokusech o úsměv valila temnota… Nějaký úkol měl v nočním New Yorku. Nějak to souviselo s kriminálními živly… Cosi zařizoval v tamějším podsvětí… Mlčel. A já se neptal.

Řekl mi tehdy, že USA je stát s největším počtem vězněných osob. Mají absolutní rekord v procentech vězňů na počet obyvatel… Ta země potřebuje ke své existenci silnou vrstvu kriminalizovaných obyvatel – vězeňství je tam veliký byznys. Existují tam soukromé, státem licencované věznice.

Zoufale se zabývá dětsky naivními a přitom cynickými texty, básničkami a obrázky… Jako by na dětském hřišti vybuchla puma, desítky let ukrytá v zemi, ještě z války… Chytá se všeho, pokouší se o návraty do časů naivního štěstí. Hledá dveře do ráje… Tohle období je nesnesitelné – pak se Béďovi zpevní tvář a pevně uchopí svůj noční podnik do otěží… Servírky a barmanky se třesou před jeho laskavým pohledem. Jedny ho nešťastně milují, další zas bezmocně nenávidí… V tomhle prostředí zločinné laskavosti a sladkého trestu je Béďa jak ryba ve vodě. S tváří jak šutr v řece hledí vstříc zástupům nočních hostů, usmívá se a zároveň blýská očima.

Jednou jsem byl přítomen konfrontaci s rozjívenými francouzskými hosty… Béďa mlčky přihlížel urážlivému chování, potom – když jazýček pomyslného seismografu pohladil vlasovou ručičkou jeho červené vlásečnice v mozku – mlčky odešel do kuchyně a telefonem nahlásil fyzické napadení. Zavolal na policejní oddělení… Poté uvedl do chodu své sporé tělo… Tiše, se sklopenou hlavou, několika stále těžšími a dunivějšími kroky došel k hlavnímu nezdvořákovi… V tu chvíli již vážil pět tun a stáhl do sebe veškerou energii z blízkého okolí, úplně se ochladilo… Tehdy jsem naplno poznal – co to je, když je člověk blázen… Béďa Francouzovi zabořil ukazovák někam do lícní kosti, pod oko, a „galský kohout“ (který předtím házel nedopalky cigaret po obsluze, na stůl pohodil mastné papíry a nedojedený hamburger, který si přinesl zvenku), drzý žabožrout pojednou ležel mlčky pod stolem a zíral jak mrkací panenka. Béďa vzal do prstů jeho horní pysk a pomalu ho zvedl… Bylo hrobové ticho… Za pět minut, kdy policie odešla s nevycválanými skotáky, servírky umyly stoly, uklidily a vytřely podlahu – hudba tiše hrála, cinkaly sklenky s vínem a nic se nikdy nestalo… Jen já vím, co mi Béďa svěřil – tyhle chvíle mu kradou měsíce a roky života. Každá ta „mikropovídka“ nechá někde uvnitř jizvu.

Když jsem věděl, že budu odjíždět na svou „loveckou“ výpravu – zašel jsem tehdy za Béďou… Nemohl jsem mu nic říct, jen jsme popíjeli a bavili se o všem a o ničem. Nějak jsem tehdy potřeboval (bylo to pro mě aktuálně důležité) zmínit pár věcí: „Nejdůležitější je, aby člověk přijal sám sebe, naučil se žít skromně ve vnějším světě a o to měl bohatší vnitřní život… Ten pocit jistoty uvnitř sebe sama, to je důležitější než všechny dějiny lidstva… Tichá, šťastná chvilka – kdy člověk ví, že je součástí věčnosti… Vždycky byl, jenom na to, co jasně cítíme v dětství, během života zapomínáme.“

Béďovi se tehdy zle blýsklo v očích. Zasmál se studeně: „Jo… Pokud máš šanci takhle žít, tak jo… Většina lidí se ale narodila do situací, kdy tu šanci nemaj… Nikdy to neuviděj… Chcípnou a budou smrdět.“

Vím, že to z něj hovoří ta černota, kterou se umazal při svém povolání… Vím dobře, jak miluje své děti… A přestože je nevídá každý den – žena od něj utekla, na dálku se rozvedla a žije v cizině… nosí jejich fotografie ve svém mobilu a co chvíli obtěžuje své kamarády pohledem na svá veselá, vzdálená mláďata… Trochu to vypadá, jako by terorista, který unesl letadlo, ukazoval fotografie zajatých rukojmí.

Myslím na starého přítele, jeho ledové oči už tenkrát dávaly znát specifickou, nešťastnou kvalitu… Už tenkrát měl svou dráhu předurčenu.

Béďa mi ten večer vyprávěl své zážitky z USA, střípky letmých situací – takhle mu funguje jeho jestřábí mozek… Sekvence ostrých fotografií. Můžete je donekonečna zvětšovat – mají „patnáct milionů gigabitů“. Hloubka ostrosti je taková, že nenajdete dno – pod jednotlivými pixely je pojednou naprostá tma… Ale ta bohatost vnímání. Naprostá, zničující záplava detailů – člověk by se v tom utopil.

V New Yorku viděl obří knihkupectví, kde se dá týdny žít a číst „všechny“ knihy světa. Obchodní pasáže, mnohapatrové bloky obchodů s nejnovější elektronikou – zástupy autistů zde nedočkavě kupují nejdražší 3D skenery, astronomické kamery, výkonné počítače s bezednou operační pamětí a s příkonem elektrické trouby na pečení… V metru je v létě 43 stupňů a ve stanicích je „tři sta let“ stará špína, zažraný biologický film v pórech dlaždic na stěnách. V kolejišti se válejí papíry a prázdné lahve… V obchodech s jídlem mutanti s obřími hýžděmi a malou hlavou se prodírají s elektrickými nákupními vozíky mezi regály, nakládají si metráky špatného – obarveného, antibiotiky a hormony nadopovaného žrádla.

Příroda je ve Spojených státech opravdu krásná. Velkolepé lesní scenerie u jezer, přístaviště milionářských jachet… V bohatých čtvrtích měst jsou soukromé celé ulice. Bílé, rozsáhlé vily – kde se za den jedinkrát nepohne záclonka v okně. V otevřených garážích stojí nejnovější Harleye Davidsony a Super Hammery, terénní vozidla s luxusním interiérem.

Na rozsáhlých, nekonečných předměstích – zchátralé, oprýskané laťkové domy, tetovaní staří feťáci a bezzubí motorkáři s teutonskými rohy na helmách. Hells Angels, černošští magoři s plechovými maskami smrti na obličejích. Bláznivé osamělé ženské s polodivokými agresivními psy… Zanedbaní podivíni v pojízdných domech – vždy brokovnici při ruce… Jediní normálně jednající lidé, schopní empatie, ochotní pomoci – jsou Číňani a Mexikánci.

Béďa mi klade na srdce, že dodnes to je v Americe tabu, hovořit o systematickém vybíjení Indiánů… Stejně tak se ve Velké Británii nemluví o prvním uplatnění koncentračních táborů v afrických koloniích hluboko před rokem 1900.

Béďa mi vypráví, jak ke svému překvapení narazil na funkční ruskou síť. V Connecticutu našel u svých známých stárnoucí baletku, bláznivou anorektičku – která je snad ruská princezna. Pravnučka z první dynastie Rurikovců… Cosi zde dělá pro Leoše Míra z FOXu Praha (šedivé vrásčité dítě, samozřejmě – úspěšně emigroval někdy na začátku osmdesátých let, v Austrálii prý zbohatl na opravách výškových budov, potom obchodoval s „realitami“, nakonec provozuje výstavní prostory… starý dobrý agenturní pracovník).

Vyprávěl mi Béďa, že ve Spojených státech není jen tak jednoduché vykoupat se v moři… Desítky kilometrů soukromých pláží se zákazem vstupu. Jedeš hodinu, aby ses mohl namočit do vody na free public beach (sliznaté kamenné molo a štěrk)… Říkal mi, že v přístavu drahých jachet pozoroval z terasy jedné cukrárny dvě hodiny chlapa. Muž středních let, opálený od mořského slunce, v slušivých sportovních šatech – vyndává z jachty zástup kufrů z drahé telecí kůže. Zavazadla potom narovná do širokého „bouráku“… Když je hotov, krátce se zamyslí, chodí sem a tam okolo chromové limuzíny a kouše si nehty. Potom se prudce rozhodne – popadne kufry a začne je postupně stěhovat zpátky na jachtu… Jeho americký přítel mu to se smíchem potvrdil – boháči starostlivě valí tu kuličku zlatého trusu. Je to už pátá generace – nic neprodukují, žijí jenom z úroku úroků… ze své milionářské podstaty… Uchovávají v sobě již prázdné dutiny, jsou to studená semena zániku celé jedné společenské třídy.

Největšími patrioty a tahouny ekonomiky jsou přistěhovalci, zejména druhá generace… Mají již školy, vědomosti a jsou zde narození… Znají však dobře existenční potíže a mají tak motivaci. Ti dodnes vyvěšují každé ráno na dvorku před domem hvězdnatou vlajku.

Za světlou tmou Berlína se zavřely opony široké venkovské noci. Rovinatý kraj neznatelně klesá k blízkému moři. Cítím v kostech změnu atmosférického tlaku. Klimatizace tiše vzdychá nad mojí hlavou… Nemůžu spát. Otvírám… budím spící notebook a pročítám nedávno uložené soubory, citace z knih historiků a články z odborných periodik.

V květnu 1941 Himmler posílá do Švýcarska emisara pro zkusmý kontakt se západními spojenci. Je zde snaha sjednat podmínky pro rychlé příměří se Západem a veškerou sílu německých armád, za jejich materiální podpory, vrhnout na východ proti Sovětskému svazu… Křesťanský představitel Mezinárodního červeného kříže, prof. Burckhardt, hledá kontakt na USA a Velkou Británii.

Prosinec 1942, Curych. Karl Langdenn, advokát pracující pro NSDAP, osobní přítel Himmlera, jedná s oficiálními zástupci Spojených států a Velké Británie.

Ve stejném čase v Lisabonu probíhají jednání mezi osobními poradci odstoupivšího anglického krále a německou rozvědkou.

Jaro 1943, Švýcarsko – Allen Dulles a princ Hohenlohe jednají o „židovské“ otázce. Zástupce OSS a amerických finančních skupin vzkazuje Hitlerovi, aby lépe a sofistikovaněji přistupoval k této problematice, aby nedocházelo ke zbytečnému rozruchu u Židů v USA… Zdůraznil přitom, že americké mocenské kruhy mají zájem na zachování a naopak posílení praktických prostředků – na „exterminaci“ židovského obyvatelstva ve střední a východní Evropě (semeništi potenciálního bolševismu)… Ve zprávě od prince Hohenlohe, napsané přímo pro Hitlera, byl zdůrazněn termín „sprachregelung“ (direktiva, jak o věci hovořit)… Veškeré aktivity ohledně genocidy měly být nadále v přísné konspiraci.

Fašismus se podle těchto poznatků jevil západním politikům jako poslední hráz na obranu kapitalismu – proti skokovému nárůstu voličů komunistické strany.

Člen vedení NSDAP, jeden ze zakládajících členů, vedoucí levicové frakce Otto Strasser, byl po neúspěšném jednání s odbory odstraněn z vedení strany na přímý příkaz Hitlera.

V roce 1931 byla ustavena v lázních Harzburg tzv. harzburská fronta – zástupci NSDAP a průmyslových kruhů, armáda a aristokracie, za přítomnosti zástupců amerického koncernu Morgan, se dohodli na koordinaci dalšího postupu.

1933 – Adolf Hitler byl průmyslníkem Thyssenem uveden do exkluzivního klubu magnátů v Düsseldorfu. Hjalmar Schacht zde formuloval odhodlání „vyhladit v Německu marxismus do posledního kořene“.

1943 – probíhá tajné jednání mezi šéfem Dresdner Bank Raschkem a majiteli švédského koncernu Wallenberg, bratry Jakubem a Markusem. Jednání se zúčastnili zástupci britských hospodářských a vládních kruhů. Hlavními emisary v této věci byl osobní lékař Himmlera Felix Kersten a americký diplomat A. S. Hebeltt.

1945 – velitel spojeneckých vojsk na západní frontě, maršál Montgomery: „Nastupující Rusové jsou nebezpečnější než poražení Němci. Ovšem – britský lid má po krk války. Rusové získali kredit hrdinů. Británie dosáhla hranice svých lidských zdrojů a nemůže vydržet další operace. Americké armády se z Evropy přesouvají proti Japonsku… Rusko vtáhlo do svých nesmírných prostor německou armádu. A to byl počátek a princip sovětského vítězství.“

Konstruktér prof. Heinkel napsal: „Blesková válka v Rusku ztroskotala. Páteř luftwaffe byla zlomena. V roce 1943 byla celková ztráta 57 000 letadel.“

Role SA (bojových oddílů NSDAP) – byl to orgán k manipulaci s nezaměstnanými. Přídomky: národně–sociální–dělnická strana byly pouze nástrojem k dezorganizaci a dezinformaci nezaměstnaných dělníků v roce 1932… Homosexuální rváč, zjizvenec Ernst Röhm v roce 1933 pronesl v rozhovoru s anglickým novinářem: „Mou prací je zabránit milionům německých dělníků, aby se dostali pod komunistický vliv.“

Ujíždíme k Rostocku. Silnice jsou po půlnoci prázdné a autobus uhání vstříc Baltskému moři.

Z prohlížeče se na mě vyvalí další podrobnosti na známé téma: agent Paul Thümmel. Od 2. května 1945 byl Terezín (Malá pevnost a ghetto) pod výlučnou kontrolou Mezinárodního červeného kříže… 19. dubna zastavil Ernst Kaltenbrunner popravy. Tzv. sonderbehandlung (osoby určené k „zvláštnímu“ zacházení) byly osoby nespadající pod soudní pravomoc, byly likvidovány bez řádného trestního řízení, mezi nimi se nalézaly osoby určené k útěku na Západ pod cizí identitou. Pod jejich pravými jmény byli popraveni cizí nevinní lidé… Willi Leimer, komisař gestapa a Hrdina Sovětského svazu, plukovník NKVD, se činil a tímto způsobem byla na Západ vyslána široká paleta osob, určená k budování hluboce zakonspirovaných sítí. Lidé, kteří prošli verbířskou dílnou Williho Leimera – a pracovali v padesátých letech na ministerstvu vnitra (např. Antonín Prchal, zatýkal generálního tajemníka KSČ Rudolfa Slánského; jinak též používal literární pseudonym Ivan Gariš, např. autor scénáře k filmu Buldoci a třešně), k těm se lísali a poníženě chovali i sovětští poradci. Dokonce prezident republiky „Kléma“ Gottwald každý večer volal Prchalovi a přátelsky se vyptával na „situaci ve straně“.

Tímto kanálem, za pomoci neznámé zastřelené mrtvoly (oblečené do Thümmelova typického severského svetru „s jelínky“ – kvůli poválečnému potvrzení a zajištění svědectví od spoluvězňů) – odešel do světa nový sovětský spolupracovník. (Nejvtipnější je, že mohl v pevné víře sloužit dál německé věci, mohl být „přebourán pod cizí vlajkou“ a dál žít v iluzi, že ho komisař gestapa Leimer vyslal pracovat pro „nové Německo“. Agent československé vojenské rozvědky A-54, kádrový zaměstnanec, důstojník německého Abwehru (který po svém zatčení udal gestapu místo a čas schůzky se štábním kapitánem Morávkem – posledním z tzv. Tří králů, hrdinů českého odboje), nakonec tajný spolupracovník NKVD, pekař Paul Thümmel.

Unaveně si mnu oči a toulám se bezmyšlenkovitě po složkách souborů. Ty desítky tisíc položek za posledních pět let – nechápu, kde jsem na to vzal energii a čas.

Prohlížím si fotografie krystalů halucinogenních látek. Jsou zde některé krásné kousky… Například MDMA, účinná složka populární extáze. Moje krásná kamarádka Luisa mi kdysi k narozeninám koupila čisté MDMA a vzali jsme si to na chatě, v přírodě… Celkem si nepatuju nic významného, pouze zvláštní pozdní vlnu takřka „otcovské“ empatie k té podivuhodné dívce… Ukazovala mi tehdy na svém bílém netbooku, jak ji jakýsi televizní štáb propašoval na svou akreditaci na brněnské letiště Tuřany, kde byla sloužena mše pod širým nebem, za přítomnosti papeže Benedikta… Luisa připravila performanci, kdy využila mé myšlenky na dvouhlavou bytost – byla to vzpomínka stará víc jak dvacet let, kdy jeden známý, kolega z noční vrátnice, dostal od ruských „disidentských“ kruhů obrázky namalované dětmi ze sovětských psychiatrických ústavů. Na jednom archu papíru byla vodovkami namalována strašlivá siamská dvojice, bratr a sestra mající jedny nohy a pánev, a nahoře rozštíplý dvojitý trup, dva páry rukou, dvě rozcuchané, pačesaté hlavy… Vedle této sourozenecké bytosti stál neméně děsivý „schizofrenický strom“, černé zkroucené pahýly měly místo listí krvavě rudé a černé karetní znaky. Srdce, kosočtverce a kříže.

Luisa se svojí kolegyní, obklopeny do všeho zasvěceným štábem, se nepozorovaně oblékly do kostýmu siamských dvojčat a posléze vkročily s táckem a ubrouskem na hostie ke svatému přijímání. V širokých suknicích, v perleťových šatech si dvojhlavá Bianka Braselli šla pro tělo Páně… Všude davy, víc jak sto tisíc lidí. Početná polská výprava… Pořadatelé nevěděli, co s tím. Nebylo možné zprudka zakročit… Nakonec tu dvojjedinou holčici „nenápadně“ obklopili a strkali z širokého koridoru – to už ovšem byly všechny televizní štáby a smečka fotografů plně zaměřeny na nešťastnou Bianku, která se chtěla poklonit papeži a dostat hostii pod oba své jazyky… Rozhovory a záběry „ubohé dívky“ (většinou s náhledem, že šlo o recesi… jindy s divokým pravověrným přesvědčením, že jde o nábožnou přírodní zrůdu, které bylo ukřivděno) odvysílaly desítky televizních stanic po celém světě.

Hlavou mi prolétlo, jestli Luisa při MDMA, které jsme společně požili (nasadila si přitom dlouhé kovové pařáty, které si přivezla z Indočíny, tančila jako Kálí, ohrožovala mne jimi, nahá kráska), chtěla mě rozdráždit. Jenom jsem se usmál a s něhou ji líbal. V tomhle stavu navozeném chemickou látkou, který mě naplňoval porozuměním a soucitem, nemůžu souložit… To naopak vyžaduje zvířecky napřené zacílení, vypnuté vyšší nervové funkce a hladovou žízeň, čirou agresi po dívčím jemném nitru… Prohlížel jsem si její dlouhou štíhlou postavu a jako velké staré dítě hladil tu její klisničku. Její mysl mne naplňovala radostí.

Jestlipak našla má drahá přítelkyně, co vlastně nosím ve své hlavě? Úplně tam dole, uvnitř… Doufám, že se jí dostalo kýžené odpovědi… Uprostřed mé bytosti, motorem mého konání je rotující, naprostá tma.

Otvírám mail, který mi poslal dávný spolužák Vyleta. Potřeboval jsem informace o alkoholikovi plukovníku Krupicem. Jeho televizní aféra a přesně načasovaná odhalení dávají jenom jednu smysluplnou odpověď… Uvedené informace od Vylety plus osobní svědectví jednoho evangelického faráře daly mi podrobný obraz o minulosti a osobním profilu tohoto – „malíře chobotnic organizovaného zločinu“.

Pseudopravicová frakce okolo současného prezidenta a pseudolevicová odnož okolo jeho předchůdce pochází z jedné báze sovětských agenturních spolupracovníků. Tyto sítě byly budovány odděleně a potichu uvnitř stojatých vod sedmdesátých let.

Teď se mi v hlavě seřadila jména – Ivan Vyleta, otec mého spolužáka (jeho otec a manželka spolupracovníci tzv. I. správy MV, jeho bratr vysazen do zahraničí, „emigroval“ po roce 1968, kádrově to vůbec nevadilo, naopak – Vyleta vystudoval při práci v SNB Právnickou fakultu UK). Když byl posléze dán do činné zálohy – získal místo přes majora Zahrádku, špičkového českého kriminalistu, který byl známý „štábního kapitána“ Kamila Pixy (člověk Sovětů, slavná postava poválečné StB). Kamil Pixa dlouhá léta pracoval jako ředitel Krátkého filmu, Vyleta byl přijat jako podnikový právník.

Hrome! Z internetu jsem si uložil článek. Zde! Nadepsán: Vrazi… Byl uveřejněný jen jednou, v jednom deníku – potom po něm zapadla voda… Syn slavného šéfa české kriminálky, sám kriminalista (dnes na penzi) vypráví, co mu jeho otec kdysi sdělil – přísně soukromě. Doktor Kalivoda svému synovi tehdy řekl, že má zjištěno a zadokumentováno – že Státní bezpečnost „posvětila“ tzv. útěk bratří Mašínů. Když nějakou dobu předtím vyšetřovali Ctirada Mašína pro několik trestných činů, odebrali mu na kriminální policii (jako důkazní materiál pro trestní řízení a jako běžnou součást při zakládání dokumentace do operativních spisů) otisky prstů. Otisky byly vzaty i jeho bratrovi… Ctirad Mašín si tehdy odpracoval dva roky v Jáchymově a byl propuštěn.

Když propukla aféra s vraždou příslušníka SNB a série dalších mrtvých vyvrcholila posléze útěkem bandy vrahů na Západ – rozjela se mašinérie policejního aparátu naplno… Na místech zločinů byly nalezeny otisky prstů, a tak zvláštní, posílené skupiny prohledávaly celou „databázi“ (desítky tisíc položek) v archivu policejní daktyloskopie… Byl nalezen otisk, který měl všechny shodné znaky – odkazoval k dokumentaci Ctirada Mašína… Svazek však nebyl k nalezení v trezorových místnostech operativního archivu, kde je nepřetržitá strážní služba… StB převzala v té době celý případ jako státobezpečnostní záležitost… Operativní a soudně trestní svazek Ctirada Mašína zmizely, posléze se „ztratila“ i daktyloskopická dokumentace jednoznačně ukazující na tohoto pachatele… Svazek Ctirad Mašín na pražské kriminálce byl vyňat, zmizel a „nikdy neexistoval“.

Tato skutečnost je po roce 1989 stále zamlčována. Čestní a profesionální kriminalisté – Kalivoda, Zahrádka, Sedlmajer, za svého života věděli, že nemůžou s touhle skutečností na veřejnost. Ale v soukromí svých blízkých plně ručili za tyto informace.

Za chvíli budeme v Rostocku, tma opět řídne přítomností velkého města. Vypadá to, že světla vesnic a městeček se sbíhají k nám, k silnici… utíkají nocí, proplétají se mezi stromy… Typický optický úkaz při jízdě tmou – kdy posouvá se ohnisko vidění. Prizma – důkaz říkající člověku: „Tam, kde právě stojíš – je střed Vesmíru!“ Stejně tak žil a hlásal brněnský demiurg Novák. A jeho papež Píčus Nevímkolikátý.

Vybavila se mi jedna nedávno přečtená kniha. Našel jsem ji v antikvariátu v krabici Za 5 Kč. Publikaci vydal v osmdesátých letech Videopress MON. Manželé Kožnarovi zpracovali paměti českého zpravodajce Františka Klečky. Za války působil v síti rakouského odboje, posléze byl umístěn ve Francii, na Atlantickém valu hubil vši a blechy jako dezinfektor. Při této práci – kdy kyanidem napouštěl baráky určené pro pracující vězně organizace Todt zároveň odebíral vzorky písku z pláží, z různých hloubek, bral vzorky cementu, sledoval morálku pracovníků a vojáků (Atlantický val byl od začátku budován jako Potěmkinova vesnice – nekvalitní beton rozežraný slanou mořskou vodou, střílny pevností, vybavené zastaralými kanony různých ráží a desítkami navzájem nekompatibilních druhů střeliva… stovky kilometrů pobřeží, údajně zaminované, byly pouze označeny varovnými nápisy – nebyl materiál na výbušniny, a místní zemědělci potřebovali pastviny pro dobytek, tak úspěšně zkorumpovali dislokované důstojníky). Několik let spolupracoval František Klečka se zpravodajskou sítí sovětských rezidentů, tzv. Rudou kapelou. Též významně pomáhal francouzskému odboji… Po válce byl zatčen, když jako zpravodajský důstojník sledoval československou emigraci. (Zbavil se všech kompromitujících materiálů, mikrofilmů atd. – ale nepředal zpravodajský úlovek na „přepážce“, nevyhledal spojku… sám na své riziko chtěl dovézt do republiky ofocené jmenné seznamy organizací československé emigrace… Americké orgány ho zadržely ve vlaku.)

Stránky knihy jsou hustě tužkou opoznámkovány předešlým čtenářem. Desítky jmen, finanční částky, adresy v Paříži a Bruselu. Kdosi neznámý, zainteresovaný na popisovaných událostech, cítil potřebu alespoň takto dát najevo svou informovanost. Někdy jsou na okrajích listů celé komentáře k ději, věty opatřené vykřičníky a otazníky. Z několika údajů jsem odvodil, že dotyčný pracoval někdy v těch časech na podobné problematice, dokonce byl nějakou dobu v internačních táborech, věznicích… Na titulní straně je věnování psané propisovacím perem: Velkému Jardovi věnuje malý Jarda se svojí manželkou. Se vzpomínkou na dobu, kdy jsme společně zakládali Sbor.

V mysli mi zůstala informace: Nacističtí zločinci, důstojníci zpravodajských služeb, gestapáci, soudci tzv. říšských soudů – kde posílali na smrt německé antifašisty… všichni přešli do žoldu Američanů na jaře 1945. (Zrcadlově naprosto totéž se dělo v sovětské zóně, v budoucí NDR.)

Znovu teď vzpomínám na Martina Bormanna, na fotografii jeho hrobu na Novoděvičím hřbitově v Rusku. Jeho rezavá, jílem prostoupená kostra byla přepravena do Berlína a umístěna do výkopu na jednom mostě… Tak byla zajištěna posmrtná „legenda“ o jeho dávném úhynu při útěku z obklíčeného říšského kancléřství.

Martin Bormann byl sovětský agent, pracoval pro Moskvu dlouhá léta. Byl kdysi ve dvacátých letech zverbován přes svoji bolševickou milenku… Dalšími zdroji zpráv byli Hans Oster, Hans Bernd Gisevius, Carl Friedrich Goerdeler. Během druhé světové války předávali informace majiteli nakladatelství Vita Nova Rudolfu Rösslerovi do Švýcarska, ten (pod krycím jménem Lucy) posílal čerstvé zprávy z hlavního vůdcova štábu (podle stupně strategické důležitosti předem roztříděné od vojenského analytika, českého důstojníka Karla Sedláčka) do agentury Geopress, kterou provozoval Sándor Radó, ten přes svou síť radistů, kteří jezdili v automobilech po krajině, vysílal zašifrované strategické informace do Moskvy.

Rusové měli některé rozkazy a bojové plány dřív, než je dostali němečtí velící maršálové… Dalším z mnoha zdrojů Rudolfa Rösslera byl Alfred Jodl, náčelník vůdcova štábu, a síť šlechtických antifašistů na nacistických ministerstvech a ve struktuře wehrmachtu.

Podezření na Martina Bormanna měl velitel armádní rozvědky admirál Canaris, který je svěřil svému podřízenému, náčelníkovi oddělení Cizí armády – Východ Reinhardu Gehlenovi. (Ten po válce, ruku v ruce s CIA – zakládal německou zpravodajskou službu.) Gehlen totéž tvrdil až do své smrti – Bormann byl sovětský tajný spolupracovník.

Vzpomínka vyvolaná kdoví čím: Ve výtahu v nákupním centru dole u Anděla bylo na stěně z nerezového plechu vyryto zřejmě diamantem: Sex chci s paničkou. Jdu s nákupním vozíkem mezi regály a přemýšlím, jaké asociativní řetězce vedou lidi k těmto oznámením… Naivní a bezelstná přímost toho výkřiku, ta prostá debilní radost, že dívky a ženy jedoucí v kabině výtahu budou nuceny číst to mene tekel pohlavního puzení a budou si odnášet v sobě emocionální bouři (jak se domnívá prasákova čistá duše) – to mi napovídá… že jsem četl krátkou báseň neznámého kolegy… Obrozenec v době tmářů.

Byl to výron lidové slovesnosti, jablečná vůně starých světnic, kde v barokních dobách venkovští písmáci udržovali při životě tenkou, nitkovitou tepnu české psané řeči.

Když jsem pak seděl ve „dvanáctce“ a zaobíral se svými myšlenkami, déšť počal skrápět ulice a karoserie vozů. Nitkovité kapky kreslí na okno a mně před očima naskakují písmena číselných kódů. V knihovnách, v registracích, v archivech se s tím již dlouhá léta pracuje… Dvacet let stará skripta z Fakulty StB Vysoké školy SNB mi nabídla celou škálu skládaných kódů, kterými lze kvantifikovat typy lidí a možné varianty jejich chování v různých situacích. Např. CX-L-08-64-bII/L-59, C znamená, že osoba je loajální občan, nestraník, plnící své pracovní povinnosti, chodící na průvody Prvního máje, jeho děti jsou v organizaci Pionýr, a pokud studují, samozřejmě mají legitimaci Socialistického svazu mládeže, X značí, že uvedená osoba je oportunista, konformní z donucení a pod vidinou výhod, nechává si ovšem otevřená zadní vrátka, nevstoupí do KSČ, doma poslouchá Hlas Ameriky a v Tuzexu občas kupuje západní ošacení pro své děti, L říká o svém nositeli, že pod nátlakem reaguje únikovými strategiemi, snaží se „vyklouznout“ za každou cenu z požadavků, které na něj klade režim – obává se veřejné kompromitace, 08 prozrazuje, že není imunní před svými ženskými kolegyněmi v zaměstnání – zde je možný sběr kompromateriálů, pokud by bylo potřeba provést „vázací akt“, 64 říká, že je velice závislý na své rodině, manželku podvádí, ale má ji přitom rád, pro své děti je ochoten takřka ke všemu, bII oznamuje, že dotyčný živáček má sklony k lehké hysterii, je značně reaktivní v situacích, které mu nabízejí převahu, mužská ješitnost a zároveň zranitelnost kolidují v jeho osobnosti se sklony k zhroucení pod emocionální zátěží, manipulativní chování ve směru k osobám na něm závislým je prokázáno, L-59 neznamená podzvukový vojenský letoun, ale malého snaživého přizdisráče, majícího určité zbytky slušnosti a svědomí, držitele všech běžných nectností, který při náležité psychologické přípravě je pro svou průměrnost a čitelnost schopen vysazení do nepřátelského prostředí, ovšem pouze jako informátor, nikdy mu nebude možno zcela věřit, vhodný k inscenovaným „provalům“, na ochranu důležitých spolupracovníků… je možné ho obětovat pro zdar akce, udělat z něj dezinformační kachnu… předhodit lvům.

Za okny autobusu odešla někam do daleka krajina lesů a jezer. Před námi je veliké přístavní seřadiště vozidel, která procházejí platebním terminálem a pasovou kontrolou a kus po kuse se řadí na molu – před zvednutou přídí trajektu… Za pancéřovými, hydraulikou ovládanými vraty je veliká rozzářená hala v lodních útrobách. Kamiony, autobusy, desítky osobních vozidel a dokonce motocyklů.

Rostock. V přístavu, v docích, na obřím plovoucím jeřábu, na dalších molech – všude září světla reflektorů pod temným větrným nebem. Hluboká tma nad Baltem, uhlově černé nebe a šplouchající, zvlněná tma moře dávají pocítit nesmírnost prostoru. Neustálé přesuny vzdušných mas, větrné proudění nad kontinentem – ukazují živou tvář naší skutečnosti. Vítr, tma a přítomnost.

Když se náš autobus zabydlel v ocelové, krémově bílé, rozsáhlé garáži… vystoupal jsem do obytných pater lodi. Míjel jsem odpočívárny a jídelny. Dost lidí pospávalo zamotáno v dekách na křeslech, v prosklených kajutách pro cestující… Intuitivně jsem našel vyhlídkovou palubu lodi. Nad mojí hlavou se otáčela ramena radarů, ještě výš trčely antény a signální světla. Sedl jsem si do závětří, do kouta pod hučícím komínem klimatizace, a spokojeně nastavil tvář nočnímu dechu moře… Svěží třepotavá tma se přímo dala kousat… Zamotal jsem se do deky jako larva a spokojeně, poprvé za celou dobu – klidně přemýšlel o zlých věcech.

Ve světle baňatého zeleného majáku, při výjezdu na volné moře myslím na „kruté akce“, které bylo potřeba udělat na přelomu osmdesátých a devadesátých let.

Sovětský svaz tehdy ustupoval překvapenému Západu „na všech frontách“. Někteří lidé v politických kruzích na Západě tušili, že se jedná o svého druhu invazi… V sovětské diplomacii a oficiální zpravodajské práci byl útlum a nerozhodnost – a souběžně s tímto uměle navozeným (dočasným) stavem izolace starých struktur – urychleně proběhl proces reorganizace a personálních změn na vedoucích místech.

Zároveň se dala do pohybu, byla puštěna ze řetězu agentura mezi předem vybranými, jazykově vybavenými zločinci. Inteligentní černí obchodníci, podloudníci a veksláci, profesionálové tzv. „šedé ekonomiky“. Hlavami těchto „divizí“ jsou určeni dlouholetí spolupracovníci vězeňských oddělení KGB, autority v komunitě, „brain trust“, tzv. „vory v zakoně“. Tito bezohlední dravci, vrazi – jsou vypuštěni na Západ. Byli vybaveni silnými finančními fondy – okamžitě začali korumpovat, kupovat si místní politiky a zákonodárce. Je jim dána k dispozici část staré agenturní sítě – skrze ni naváží tyto nové ruské struktury kontakty na místní podsvětí a rychle vplynou do místního finančního systému. Nejkrásnější květinky rostou na hnoji… A tahle pakáž je „kořenovým systémem“, který vyživuje celou soustavu… Ve zrychleném režimu opakují celou „kapitalistickou evoluci“. Implementovali svou DNA, zarostli během devadesátých let do místních podnikatelských komunit a finančních mafií.

V podstatě tohle všechno byl samovolný proces. Jen mírný dohled a opatrná personalistika… Západní zpravodajci a jejich vrcholová analytická pracoviště nakládají s daty z ekonomiky a sociologických sběrů dat – spolu se svými sovětskými kolegy při modelování možných verzí bezprostřední budoucnosti – věděli už od konce sedmdesátých let… Západ nakonec „prohraje“ sám se sebou. Kapitalismus se sám „sežere“. Východ potichu exploduje a přinese do evropské a americké společnosti novou krev. Romantický sen o kapitalismu podle představ tvrdě vychovaných komunistických praktiků.

Svět může dál existovat jako lokálně strukturovaná společnost. Místní politika a ekonomika. Planetární technologie a věda… Někde „vzadu“ bezpečnostní dohled dosavadních velkých, nadnárodních finančních struktur – které bylo nutné během studené války ovládnout a nově vybudovat.

Eliminace zničujících národních válek a finančních spekulativních ataků. Naprosté vyprázdnění oběživa a virtualizace bankovního systému si to samy vynutily.

Moře přede mnou, tma za mnou. Ocelovým trupem velké lodi tlumeně rezonují hluboké, pomalé vlny vibrací, které vytváří energie mohutných dieselových motorů, zalomených hřídelí a několikametrových bronzových lopatek lodních šroubů.

Musím dát „svému“ člověku, osobě, za kterou jede naše rozptýlená výprava – nějaké pracovní jméno. Nakonec to tedy bude „Člověk“…

V telefonu otvírám složku operačních poznámek, kterou jsem si naplnil informacemi a výpisy o mém „Člověku“.

Tahle figura se motala okolo levicového převratu v Řecku, kdy padla „chunta generálů“ a nastoupil řádně zvolený prezident Andreas Papandreu… „Člověk“ byl poblíž (ve městě), když ve Stockholmu zavraždili dlouholetého premiéra Olofa Palmeho… Náš „Člověk“ pracoval na ambasádě ve Švédsku, ale osobně řídil štáb „obsluhující“ procesy přeměn ve střední a východní Evropě v roce 1989. V následujícím roce se přesunul do Prahy a odtud probíhala akce proměny Sovětského svazu v Rusko.

Dovedně si získal sympatie švédské veřejnosti – když ji v roce 1982 „zachránil“ od sovětské atomové ponorky (měla poruchu ve švédských výsostných vodách).

„Člověk“ ve Švédsku navázal na tradiční silné vazby, které má tato země na Sovětský svaz a nástupnické Rusko… Finanční a průmyslová skupina Wallenberg. Ředitel Hans Werten, finančníci Alexandr H. Parvus a Jakob Furstenberg (guvernér ruské Národní banky a autor legendární Nové hospodářské politiky, NEP) – tito lidé, spolu s rodinou Rockefellerů, stojí u začátků sovětského státu.

Náš „Člověk“ se podílel na organizování atentátu na Olofa Palmeho. Tento švédský premiér zastavil kanál na zbraně – od švédských průmyslníků pro nikaragujské Contras a íránský režim. Tato tajná operace CIA, kterou zajišťoval U. S. plukovník Oliver North a schválil ředitel zpravodajské služby William Casey (jehož stále podivnější chování na veřejnosti a zmatené řízení Ústřední agentury posléze vysvětlil nález mozkového zhoubného nádoru, velikého jak salátová okurka) – tento obchod probíhal za tiché participace Sovětů.

Švédsko se nevědomky stalo v sedmdesátých letech testovacím územím pro budoucí vývoj na planetě. Jeho společenský systém řízeného kapitalismu a vysokých sociálních jistot se ukázal nejživotaschopnějším.

Náš „Člověk“ je především člověkem Andropova a posléze Gorbačova. Konflikt mezi Olofem Palmem a koncernem Wallenberg vyslal politický signál. Byl zahájen diskreditační boj proti příliš autonomní – a tradičně neochotné k revolučním změnám – evropské sociální demokracii.

Výhružné dopisy dostali Brandt i Kreisky. Stalo se to takovým způsobem, aby bylo naprosto jasné, že autoři dopisů jsou kompetentní osoby, mající za sebou politickou moc.

Když zemřel pod rukou atentátníka Olof Palme, byl tím vyslán signál západním oligarchům: „Pozor, území, na kterém tady žijete – je dnes územím Moskvy… Necháme vás žít – ale dýchat budete, jak vám dovolíme my.“

Náš „Člověk“ byl v Řecku v roce 1975– tehdy zemřel rezident CIA Richard Welch. Proces byl zahájen. Řádné volby v roce 1981 vyhrál Andreas Papandreu.

„Člověk“ měl k dispozici krycí firmy, např. Gesellschaft für die Förderung des Verlagswesens (spojovací osoba JUDr. Karl Raab) nebo Svenska Vastfik Export, též Orvag A. G. (Albert Rees), Delaware World Tech, Inc.

Georgij Arbatov byl „Člověkův“ člověk v Rockefeller Center. Veškerou administraci a řízení těchto finančních zdrojů zajišťovali „Člověkovi“ podřízení z I. správy KGB – plukovníci Lona Andronov a Sergej Losev.

Mezi lety 1968–1974 proběhlo velké „skenování“ pravicových frakcí ve Státním departmentu, v CIA, v Pentagonu atd. Byli podchyceni a převerbováni vysocí ředitelé odborů na ministerstvech, důstojníci ozbrojených složek. Byly jim dány podmínky (diskreditace konkurentů, profesní úspěchy – odhalení „špionů“ a zrádců, „vynikající výsledky“ při budování zpravodajských sítí v Sovětském svazu – nastrčení nevědomých odpůrců režimu, a mezi nimi skupiny předem instruovaných profesionálů kontrarozvědky), tito lidé si budovali kariéru za pomoci sovětské zpravodajské ofenzivní sítě… Organizace americké Nové levice a Komunistická strana USA byly takto obětovány na oltář profesních úspěchů sovětských spolupracovníků v pravicových uskupeních americké moci.

Řízený bankovní kolaps je očekáván už od roku 1986, kdy byly dokončeny první rozsáhlé multifaktoriální analýzy… V blízké budoucnosti – série finančních otřesů umožnila zainteresovaným nadnárodním kruhům převzít rozhodující díl moci v USA.

Náš „Člověk“ v roce 1979, spolu se svým zástupcem Vassilijem Sindikovem, zlikvidoval „chuntu generálů“ v Řecku. Série více jak deseti atentátů přesvědčila zbylé pučisty k odchodu ze scény. Od té doby až do dnešních dnů ve staroslavném městě Vídni – existuje přímé vzájemné (a důvěrné) spojení, kterým zpravodajské služby Spojených států a Ruska (dříve Sovětského svazu) koordinují své strategické záměry.

Sověti ve spolupráci s Henry Kissingerem zařídili svržení vlády pučistů… Pravicová frakce operativců v Langley chystala nový puč – ale k němu už nedošlo… Byli podchyceni a eliminováni, koupeni a někteří zavražděni… „Člověk“ v této věci spolupracoval s řeckým milionářem Georgem Bambolasem (důvěrníkem Andrease Papandrea)… Řecká klika v mocenském aparátu USA zařídila veškerou špinavou práci. Demetrios Philippopoulos, John Kapsis, George Clark, atašé Louis Danos, John Negroponte.

„Člověk“ otevřel v Aténách technologické a zpravodajské firmy Control Data Corporation, World Tech Hellas Delaware… Byla to další odnož rozvětveného finančního stromu – který kdysi zasadili Armand Hammer a Cyrus Eaton, nejstarší členové sovětských „trustů“. Hned za nimi následují Švédové Gyllenhammar a Wallenberg.

Tyto kruhy mají kontakt na Henryho Kissingera, dohodli se s ním a on dosáhl „úspěchu na mezinárodním poli“ – když byla za finanční pomoci těchto představitelů sovětské moci učiněna změna režimu v Řecku v sedmdesátých letech… Tyto operace byly předem do detailu propracovány Djermenem Gvishianim ve Vídni, na půdě Mezinárodního institutu pro aplikovanou systémovou analýzu.

Lidé okolo tehdejšího amerického prezidenta Reagana přišli na skutečnost, že Sověti skrz švédské banky a americké počítačové firmy – hluboce pronikli do patentových dokumentací NASA… V té chvíli ovšem byla v běhu mnohem důležitější operace. Přes své lidi v CIA (Mortona Abramowitze, Johna Kansise, Claire George – náměstka ředitele pro operace) rozjeli tzv. „mírovou iniciativu“– účastníci této akce, přesněji hlavy států, jsou potom „neznámým atentátníkem“ likvidováni. Argentina – Raúl Alfonsín, Indie – Indira Gándhíová, Mexiko – Miguel de la Madrid Hurtado, Španělsko – Felipe Gonzáles.

Stockholmská policie má zvukový záznam od švédské kontrarozvědky. Na páscích je odposlech z bytu rezidenta KGB. Dvacet čtyři hodin předem věděl tento pracovník sovětské ambasády… že bude zavražděn Olof Palme.

Archer Daniels Midland (dodavatel obilí do SSSR) a Edgar Bronfman (ADL, Anti-Defamation League) dohodli s Gorbačovem obrovskou akci – kdy desítky tisíc sovětských „Židů“ odjelo do Izraele. V důsledku toho je Izrael dodnes vnitřně rozdělen – armáda je v podstatě ruská.

Amerika začala počátkem devadesátých let hledat náhradu za „hlavního protivníka – Sovětský svaz“… Tohle úsilí začal řešit zvláštní tým uvnitř mocenských složek a zpravodajské komunity USA… Chartúm 1991 – člověk s pracovním jménem Cofer Black vede dvanáctičlennou operační skupinu, která se výhradně věnuje řízení Usámy bin Ládina, starého amerického agenta (Al-Kajda je neologismus, špatný překlad slova „báze“).

V roce 1996 je v Súdánu zahájena, přes protesty diplomatů a analytiků, jedna z „černých akcí“… Poté je s ostudou potichu zrušena. Ládin je přesunut do Afganistanu… Vedoucím „obslužné“ skupiny je Michael Scheuer. CIA udržuje desítky let, neustále obnovuje penězi a zbraněmi své kontakty na pákistánské a afgánské kmenové vůdce. Vedle této operační skupiny pracuje v těch letech ještě jedna tajná buňka, Stephen Richter má na starosti řízení a koordinaci spolupráce se Saddámem Husajnem.

V této souvislosti je třeba uvést řadu jmen, která mají souvislost se Stockholmem a s tamějším „zárodečným – výživným prostředím“. Náš „Člověk“ měl v gesci supervizi finančních toků, které byly určeny pro kultivaci a rozvoj budoucí politické reprezentace v zemích sovětského bloku.

Na jednu z těchto vlásečnic byl napojen též český „odboj v zahraničí“. Přes italské a švýcarské banky byla vyživována Nadace Charty 77… Atomový fyzik Janouch, dlouholetý student a doktorand na sovětských univerzitách, mladší kolega tvůrce sovětské vodíkové pumy, akademika Sacharova. Celá vlivová báze prominentních, v padesátých letech vystudovaných komunistů, kteří atakovali Novotného režim v šedesátých letech. Veškerá snaha o „reformu“ byla zničena záměrně extrémními požadavky podsunutých agentů provokatérů. Diskreditace oprávněného vývoje byla stejně jako v Maďarsku, v NDR a Polsku – dotažena do „vítězného konce“. Intervence sovětských vojsk a uložení atomových hlavic, umělá „neostalinská“ éra sedmdesátých let – měla za úkol v podřízených zemích držet na uzdě hospodářský a společenský vývoj. Čekalo se dvacet let na Moskvu, až dotáhne přestavbu společnosti.

Anton Nosek, Radovan Richta a Janouch – řízení Moskvou, lidé okolo Kolmana – dávného kolegy V. I. Lenina. Desítky lidí v oficiálním „disentu“ – chránění rozvědkou před zásahy tzv. II. správy MV.

Starý agent Kominterny Eufrat, další a další klony sovětské sítě v západních zemích, vytvářely za pomoci Rádia Svobodná Evropa – a za neustálé negativní reklamy od nesvobodných, vykleštěných normalizačních politiků – iluzi o „statečném odboji“.

Fungovalo to a proces „kultivace mladých kádrů“ pokračuje dodnes… V privatizovaném světě je nekonečné spektrum možností.

V podstatě to jsou všechno velmi inteligentní lidé, s vysokou vnitřní morálkou – je zde určitá naděje pro budoucnost.

Myslím na finančníky, třeba tenhle Soros, je to zajímavá figura – jak včelí královna rodí další a další generace různých nadací.

Přemýšlím nad Marcem S. Ellenbogenem, předsedou správní rady Global Panel Foundation – pracoval ve volebním štábu demokratického prezidenta Obamy, tato organizace „financovaná ze soukromého sektoru“ má ve svých řadách bývalé prezidenty a ministry zahraničí. Vedle našeho „Člověka“ tam sedí např. Paul Wolfowitz – hlavní postava válečnické odvetné psychózy v USA po 11. září 2001.

Ellenbogen – nyní tohoto „amerického podnikatele“ velmi trápí etika podnikání v postkomunistických zemích. Nemůže spát s představou toho hrozného nečestného jednání – kterého se dopouštějí místní političtí představitelé… Proto se postavil do čela „boje proti korupci ve střední a východní Evropě“. Dává svým aktivitám vznešené názvy, například Prague Society for International Cooperation.

Vypnul jsem telefon a chvíli seděl se zavřenýma očima. Jako larva hmyzu, metrákové imago zamotané v plédu – naslouchám hlubokému šplouchání moře, útrobním vibracím lodního šroubu a prázdnotě unavené mysli.

Snad to všechno, na co jsem v poslední hodině myslel, přinese nějakou lepší, stravitelnou budoucnost pro všechny.

Nad mořem svítá. Zjasnělá, rudá prasklina v zelených tmách. Za chvíli, snad za půl hodiny, bychom měli přistát na druhém břehu.

Už se objevily pobřežní mělčiny. Obloha se pozvolna oddělila od vod a kdesi v jejích vysokých hlubinách počalo růžovět zamlžené nitro. Plavé stěny, stoupající vrstvy mlh zahalují pevninu.

Břidlicově šedé vlny se přelévají, staví do výšky a padají do vodních strží, aby se znovu a znovu rodily a umíraly. Nezměrná energie vzdálených, dávno vyvanulých větrných bouří bez konce putuje mořem. Na mělčinách se kolébají oranžové výstražné bóje.

Duté útrobní zvuky z nitra lodi, slaná vodní tříšť vytváří naprosto jiné prostředí, než jaké má vnitrozemec zažité. Vzduch plný jódu je čerstvý a pevný, nese v sobě hluboké vůně odcházející noci. Signální světla rudě natřených, železných majáků nás bezpečně vedou průplavem mezi naplaveninami. Motory trajektu duní v pomalých otáčkách. Železné srdce naší doby nadává, tlumeně řve a hýká.

Větrná prostranství nad mořem, hejna a smečky putujících mraků. Slunce pomalu přichází a první zlatá zář rozsvítila vysoko na obloze zdánlivě nehybné, a přeci neznatelně odplouvající, za obzor rozpřažené perutě ranních červánků.

Snad se čekalo na křik racků. Teprve tehdy začalo představení nového dne.

Hledím na moře a myslím na budoucí události… Buší mi srdce při náhlém uvědomění… že tohle je doopravdy. Ta všednost okolo mne, ta loď směřující do přístavu, já a stovky lidí na palubách, ta země před námi… zítřek – co mě čeká. Ano, čeká to na mě a celou dobu jsem k tomu směřoval.

V zemi, do které jedu, v tomto celém skandinávském regionu vzniká budoucí struktura určená pro přežití lidstva na planetě… Až rozhodující státy dospějí sociálně a technologicky, bude implantován tento model… bude převzat všemi státy a národy světa… Lokální struktury, lokální ekonomika opírající se o místní zdroje, čitelná lokální politika… Velké, planetární záležitosti vygenerované z těchto základních stavebních kamenů lidské společnosti budou vnořeny, alespoň ze začátku – do „Zóny ticha“. (Některé věci bude nutné udělat, vytvořit předpoklady pro nekonfliktní vývoj budoucnosti. Zbavit svět zničujících rizik pramenících z národnostních, etnických anebo ekonomických důvodů… Bude zde docela dost špinavé práce, která se musí udělat a kterou nelze veřejně diskutovat.)

Tenhle proces ukáže morální a estetickou oprávněnost lidstva vkročit do další fáze svého vývoje. Touto branou projdou pouze vnitřně čistí lidé – přející blaho všem bytostem.

Odjakživa byla součástí základů lidské společnosti jistá tabu. Jsou to místa živočišného prazákladu člověka. Místa zárodečného ticha – tudy přichází, zde se rodí budoucnost.

Nemá to nic společného s náboženstvím. Církve se z tohoto pohledu jeví jako – alergická reakce, obrana primitivního systému mladého, dravého, „nelidského“ lidstva. Obrana proti poselství z vyšších dimenzí života.

Mrazí mne z blízké budoucnosti. Silikonová chapadla biologických robotů řízených umělou inteligencí… Uměle syntetizované viry, zrekonstruované makrobiofágy z počátku věků budou modifikovat a urychleně přestavovat lidskou DNA. Evoluce nabere skokový ráz, urychlí se a začne se větvit a košatět… Postupně se zrodí nový, dosud nepoznaný organismus – planetární „mnohočlověk“ (Joyceův Here Comes Everybody).

Brzo se začnou „lámat charaktery“ mnoha doposud mírných lidí. Taková změna paradigmatu bude nepřijatelná pro řadu jedinců. Těmto „staromilcům“ nastane skutečný „konec světa“. Budou v situaci neandrtálců, zůstanou na platformě zabíjení, hladu a postupné degenerace.

Vzpomínám na jisté lidi, na vědce a lékařské specialisty… Na začátku šedesátých let začali experimentálně pracovat s LSD… Nejprve u nich samých, pak u dobrovolníků z řad spřátelených umělců a výtvarníků – navodili pomocí této látky stav změněného vědomí… Do jejich racionálních myslí se pojednou vnořilo celé hluboké, nekonečné „nebe“ lidského podvědomí a transpersonálních zážitků… Doslova jim zmizela půda pod nohama, a ještě navíc zmizel i bezpečný, omezující strop. Někteří pokorně přijali tuto informaci – člověk a svět, jak ho známe, je pouhá iluze… Druzí, bohužel většina – začali produkovat obrazy hrůzy a strachu, osobní smrti a konců světa. Proces obrany předešlého vývoje, poznání a zkušeností – neochota a čirá hrůza přijmout nové, intelekt a emocionalitu rozšiřující informace… vedly u nich k „regresivním“ reakcím s prožitky pekla a zmaru.

Pokud se k tomu připočte nevlídné nemocniční prostředí prostoupené dezinfekcí a lyzolem – a zejména úporná potřeba u většiny vědeckých pracovníků „dělat vědu“… tato tvrdá pseudoracionální snaha poškodila mnohé dobrovolníky, kteří požili tuto „psychickou atomovou bombu“. Logaritmické pravítko přiložené na vnitřní vesmír, „šuplera“ – nic takového nefunguje. Nelze kvantifikovat a dokazovat, opakovaně měřit přílivovou vlnu božské imaginace.

Jediné, co zůstalo u těch „racionálních“ jedinců – byla vzpomínka na „bad trip“. A mnozí z nich potom žili s potlačeným zážitkem, sami před sebou ukrývali dotek ráje. A přečasto neunesli to desítky let trvající lhaní sami sobě – a nakonec dobrovolně odešli ze života. Nešlo s tím dál žít. Nechtěli to… radši zemřeli, nebyli ochotni změnit své paměťové registry, přeobsadit a obohatit archivy pro svou zpětnou vazbu.

Jejich kognitivní procesy se postupně natolik narušily – že u některých to vedlo k sebevraždě, u jiných (např. Stanislav Drvota) k psychickému rozpadu, k rozvratu osobnosti. (Končí pak zhusta jako chroničtí psychotici na uzavřených odděleních psychiatrických ústavů, s posraným „andělem“ se šourají po chodbách, uprostřed svých bývalých pacientů… mumlají sami pro sebe vyprázdněnou poslední větu.)

Prožité události s lysergamidem, jejich život je samé vyfoukl ze skořápek. A zůstali z nich jen smutné, křehké a nádherně prázdné „kraslice“.

Tento prázdný obal života znám od manželských dvojic, které už vychovaly své děti a teď – když mají „padla“, vyhledávají své dávné známé z dob mládí… Jako šedovlasé, nenápadně dětinštějící párečky chtějí navázat na studentské večírky před třiceti lety. Zvědavě čekají od života – co jim teď přinese.

Pevné a zajímavé obsahy mají v tomto věku už jenom podivíni. Cvikýři, kteří v mládí bolestivě zjišťovali vlastní nezařaditelnost do obvyklých souřadnic života… nyní – po padesátce se konečně naučili žít. Rozkvétají jako pozdní kaktusové květy a jejich omamná vůně, ty feromony věčného, zastydlého mládí neodolatelně přitahují prázdné, životem spotřebované postavy „normálních“ lidí.

Vzpomínám při této příležitosti na jednoho chlapíka. Dnes je mu taky hodně přes padesát. Jeho stařičká maminka, lékařka, je dodnes respektovanou specialistkou na popáleniny… Tento talentovaný vědec, biochemik, zavítal před dvaceti lety do Peru. V lesním městečku na hranicích divoké Amazonie požil, lehkovážně – v alkoholovém opojení, mnohonásobně předávkované množství ayahuascy… Hadí bytost, duch lesa do něj vstoupil skrz skupinu stejně opilých místních mladíků, kteří pro nedostatek peněz na alkohol navozují si stavy „vytržení“ touto tradiční mystickou směsí rostlinných látek… Bez průpravy a odborného vedení, bez pomoci tradičních doprovodných technik (kdy zkušený odborník, místní kouzelník a léčitel vede svým zpěvem nezkušeného adepta, provádí ho pralesem vlastního nitra a dokáže splašenou duši vrátit zpět) vrhli místní „ayahuascéros“ toho naivního dobráckého doktora z Evropy (sami už otrlí a navyklí tomuto „rozšoupnutí“), nalili mu kotel toho liánového vývaru a „maminčin“ dobráček se propadl do temných roklí jiného vesmíru.

Po dlouhých měsících psychózy se pomalu, po částech vrátil „k sobě“. Jezdí autem, stará se o maminku – občas sužován náhlými flash backy, kdy se mu do vědomí nabourá temná a čarovná „televize“, vysílání z hlubin pralesa. Už nikdy ovšem nebude dělat vědu. Odborné činnosti, kterou tak úspěšně začal po letech studií (získával mezinárodní granty na svoje badatelské záměry), tohoto předešlého života už není schopen… Jeho mysl je rozpojená, některé části mozku mají trvale otevřené brány do jiných dimenzí, a s tímhle stigmatem nelze fungovat v současné církvi „tvrdé vědy“… Biochemik dnes spokojeně pracuje jako „sekretářka“, sedí v babinci na rektorátu UK a chodě po ulicích, courá za sebou svá andělská křídla.

Nejraději má jedno zákoutí u náměstí Bratří Synků. S podivuhodnou, probuzenou vášní vyhledává tento pohledný, mohutný blondýn – lačně láká drobné, snědé prostitutky… Zde, poblíž místní policejní služebny, kamera hlídá roh domu, kde je pobočka spořitelny a bankomat. Sem, pod pozorným digitálním okem dětina chodí souložit… Dělá mu dobře, že je sledován policejním orgánem – pod dozorem píchá snědou cikánečku.

Když jsem asi v deseti letech začal cítit, jak mi do hlavy proudí cizí myšlenky, počal jsem žít pod sledovacími kamerami a svobodný jsem byl pouze v knihách. Lehl jsem si do postele a začal číst „životy“. Má hlava bylo velké, hlučné nádraží.

Mí spolužáci mi náhle přestali rozumět, ve školní třídě jsem sedával v zadních lavicích mezi odepsanými propadlíky a chuligány. Jediným komunikačním prostředkem byly vulgarismy – na těch jsem se shodl s celou komunitou… Jinak jsem byl pro všechny cizinec, exot – mimozemšťan… Pocit, že je všechno „jako“, zinscenované představení – ten mě neopustil dodnes. Pocit reality mám v samotě, uvnitř svých myšlenek nebo s podobně naladěnou bytostí.

Celá tahle civilizace připomíná velkou, nekonečnou kurvu. Za války se takovýmto „dcerám pluku“, mateřským lodím na kapavku, říkalo „Gonokokkenmutterschiff“.

Náš trajekt Princ Joachim zapnul zpětný chod svých lodních motorů a zpod boků lodi hrabe oblaka bublin a přístavního bahna.

Stojím na vyhlídkové palubě a malé přístavní městečko, jeho sedlové střechy a chaloupky jsou někde dole, pod zábradlím. Lodě v přístavu jsou největšími stavbami ve městě… I ten kostelíček se svojí věžičkou je schovaný mezi svými… Gedser, Dánsko.

V mozku mi doteď zní zvuky nočního moře. Ukolébán, konečně na chvilku usínám. Moje hlava nevydržela nápor obrazů a začala sama navozovat autonomní režim spánku. Vypadá to, jako bych televizní signál „Svět“ jen tu a tam zachycoval do své antény, vysílání je přerušované, plné ruchů a cizích kanálů. Nakonec se rozhostí hojivá tma mysli.

Autobus uhání podél zálivů a řek. Tahle jezerní krajina, s mořem kdesi za kopcem – tenhle vodní severský svět je mi tak blízký a vnitřně milý, že bych zde možná dokázal žít.

Kodaň (København) je uložena v prosluněných, mlžných mokřinách, podél mořských zálivů. V centru města projíždějí veliké lodi. Průplavy a ulice se protínají mezi bloky městských domů a kostelů. Cihlové baráčky na periferiích, pestře natřené okenice svítí v ranním slunci. Velké, přerostlé stromy odměřují perspektivu této vlahé roviny.

Když autobus vjede na dlouhý most, který vede desítky kilometrů přes mořskou úžinu Öresund, usínám definitivně.

V Malmö jenom otevřu oči, když se bus zastaví a vystoupí pár cestujících, zahlédnu v dálce sluncem pozlacený mrakodrap, který trčí z oblaků mlhy válející se nad mořem – a blaženě se opět propadnu do nevědomí.

Někde mezi Helsingborgem a Ljungby jsem se na chvíli probral z přerušovaného spánku… Zpocenou hlavu jsem měl zamotanou do závěsu na okně. Autobus stejnoměrně hučel po dálnici a já si postupně uvědomoval třeskuté aspekty své tvrdé mise… Někde během svého pátrání jsem nevědomky narazil na hlubinnou síť, položenou pod současným státním aparátem.

V této souvislosti se mi vybaví osud Zoltána Goldbergera, po válce vystupoval pod jménem Zdeněk Toman a působil jako první velitel poválečného československého zahraničního zpravodajství… Pod krytím různých firem byla na Západ, hlavně do Anglie, pašována a prodávána tehdy embargovaná česká bižuterie… Získané tvrdé valuty byly určeny pro černé fondy KSČ a rozvědky… Po převratu v roce 1948 stal se Toman nepohodlným, informovaným svědkem mnoha nelegálních akcí, které proběhly v minulosti. Sověti chtěli vybudovat českou rozvědku podle svého obrazu, od základů a s novými lidmi… Za tichého souhlasu generálního tajemníka Slánského byl Toman zatčen… Jeho žena údajně spáchala sebevraždu skokem z okna, přitom nechala na gauči ležet jejich několikaměsíční dítě. V kabelce měla dopis na rozloučenou, určený do rukou tehdejšího velitele StB Veselého… Tomanovi se za pomoci vězeňské stráže podařilo utéct z vazby a odejít do zahraničí… Jeho malý syn byl přejmenován a fungoval jako pojistka, kdyby Toman v zahraničí mluvil. Nikdy svého syna nespatřil (zemřel ve 14 letech pod svým novým jménem, byla to nešťastná náhoda). Když se chtěl po roce 1989 Zoltán Goldberger alias Zdeněk Toman podívat do republiky, byl varován – že bude na hranicích okamžitě zatčen.

Goldberger – maďarský Žid, pracovník Kominterny… byl vysazen do Anglie pro řízení místních krycích firem.

Tma. Usínám a v hlavě mám nehybně rotující natlakovanou prázdnotu. Takové prostředí se zřejmě nachází v pneumatikách.

Za pár hodin, někde mezi Jönköpingem a Linköpingem, se situace opakovala… Zamžoural jsem na svět, nepřátelský ke světlu, které pronikalo zataženými závěsy na okně.

„Nudle s mákem, zamíchaný ptákem.“ Zcela nelogická asociace mi zůstala v hlavě z dob, kdy jsem sbíral informace o exponentech změn v roce 1989.

Podivně vykloubený píčus, inteligentní figurka – jistý Malachiáš Kopeček… V roce 1974 byl vyloučen ze studia žurnalistiky na UK – s odůvodněním, že padělal souhlas SSM na žádosti o výjezdní doložku do USA… Nicméně je nakonec v USA vysazen, studuje na místních univerzitách, publikuje v americkém tisku. V roce 1982 dostává novinářskou cenu za články o koních… V roce 1984 absolvuje na americké vysoké škole studium novinářských věd… Kupodivu – v roce 1986 pracuje na pozici redaktora v časopise Mladý svět, který vydává Ústřední výbor Socialistického svazu mládeže… Současně – jako zkušený gambler – se stává „černým bookmakerem“, sázkařem na závodišti v Chuchli. Sází na „koníčky“… S touto kvalifikací je spolu se sovětským agenturním spolupracovníkem „Mukem“ vyslán na jaře 1989 (v rámci aktivity „Mosty“) k premiéru federální vlády, jako součást krycí operace, kdy představitelé oficiálního disentu byli uvedeni do „světla ramp“, do pozornosti médií… Změny režimů v okolních státech sovětského bloku byly v běhu. U nás to chvíli trvalo, než se celé soustrojí státního převratu dalo do pohybu… Tyto informace mám od redaktora Rudého práva, který zajišťoval kontakt mezi sovětskými řídícími orgány, „Mukem“ a Oscarem Tailorem, poradcem tehdejšího premiéra.

Kontroluji čas, za hodinu budu v cíli své cesty.

– – –

Stojím v prosklené gigantické dvoraně. V zastřešeném skleníku pro dinosaury jsou menší kancelářské budovy, nahoru a dolů jezdí kabiny výtahů, na eskalátorech putují lidé mezi autobusovým a vlakovým nádražím, stanice metra a rychlé spojení na několik okolních letišť vytváří základní komunikační uzel Stockholmu.

V podzemí Cityterminalen jsem se umyl a osvěžil v prostorných, superčistých umývárnách… Sedím teď na lavičce pod košatou palmou a hledím na prostor východu z metra, za chvíli má dorazit Pavel… Podle času už dávno přistál na letišti, určitě se někde prochází po městě, robotí hlavou katalogizuje okolo chodící dívky a mladé ženy… některé osloví svojí obstojnou angličtinou. Jak ho znám, bude někde sedět v rohu kavárny a pokuřuje elektrickou cigaretu, vyhlíží své samičí oběti.

Popíjím zteplalou poslední plechovku kofoly. Pojednou mi dojde, že tenhle nápoj je zde neznámý… Nenápadně se zbavuju prázdného obalu, v papírovém kapesníku zamotaný končí na dně odpadkového koše.

Sleduji pečlivě eskalátory – je to dobré! Vyčouhlá silueta brýlatého intelektuála, přes rameno kabelu… ano. Na Pavla vždycky bylo spolehnutí. Se schizoidy se krásně pracuje, když máte přístupový klíč k jejich osobním preferencím a zájmům.

Už mě zaregistroval, nehnul brvou – jen pokývl hlavou a brýle se mu zaleskly… Na oslavu našeho setkání si zapálil svou elektrickou cigaretu… Vstupuji do syntetického kouře (vůně kiwi a limeta) a plácám ho po rameni… Podávání rukou nemá Pavel ve svém repertoáru… Jako většina podivínů začal hovořit dřív, než jsem se k němu přiblížil. Zaslechnu tedy jen útržek vítacího expozé (směje se u toho, ba nadšeně ječí): „…potkal jsem dobrýho blázna… Zeptal jsem se ho, kolik je hodin, nechtěl jsem zapínat mobil… Zatvářil se překvapeně, chvíli na mě zíral a pak zaraženě pověděl: Ale já přeci nemůžu vědět, kolik je na světě náramkových hodinek. Nástěnných hodin v domácnostech a kancelářích, hodin na věžích všech kostelů, na nárožích ulic a náměstích. To snad ještě nikdo nespočítal… To by se muselo zprůměrovat.“

Pavel se chytá smíchy za břicho: „To byl krásnej, smutnej blázen. Inženýrek bez kouska vtipu. Chudák, ten v životě trpí… Šťastnej je jedině u svýho počítače.“

Usmívám se. V hlavě mi běží, jak kdysi Pavlova sestra, která přijela ze Spojených států, na jednom večírku právě běžela debata, kolik kdo má doma televizních programů (bylo to začátkem devadesátých let, tehdy teprve začínaly satelitní televize atd.)… dlouhovlasá sestra (hodná, tichá Mona Lisa – civilní jeptiška pracující v hospicech pro těžce nemocné) na otázku „Kolik mají v Americe kanálů?“ se nejprve zamyslela a pak smutně řekla: „To já ale nevím, kolik jich je a jak jsou dlouhé kanalizační stoky v našem městě, natož v celé Americe… Kanalizační mříže jsem taky nepočítala… Je mi líto… Nevím, kolik je ve Spojených státech kanálů.“

Sestupujem do metra, bedlivě hlídám, aby to byla „zelená trasa“ T-bana, směr na konečnou stanici Hässelby strand… Všechno jde dobře, procházíme přestupními patry, naše stanice je vytesána hluboko ve skále pod městem… Kombinace barevně natřených, křivolakých skalních stěn a rovných podlah z nějakého syntetického materiálu mě naplňují estetickou rozkoší… Cítím se tu na severu – jako doma.

Projíždíme stanicí Alvik, dobře si ji zapamatuji, tudy budu odcházet z akce.

Na Brommaplanu vystoupíme. Poblíž bude čekat (doufám) dodávka s podpůrným týmem.

Vylézáme na „švédském Kulaťáku“. Všude okolo je zástavba z padesátých let, tzv. „dvouletkové domy“ jako ve Strašnicích. Do toho vrůstají nové moderní budovy z oceli a skla.

Jdeme podle plánku, který jsem si uložil v hlavě… za vlakovou tratí, u krabice z modře tónovaného skla (je zde nějaký obchodní dům s „bílou elektronikou“), za rohem bude parkoviště… Opravdu, jakmile zahneme podél budovy, ukáže se nám rozlehlé prostranství s několika zaparkovanými vozy… Náhle se zarazím – kdosi míří přímo k nám. Potkáváme na schodech štíhlou, klukovsky vypadající dívku. Usmívá se na nás a podává nám ruku. (Asi – určitě nás zná z fotografií.)… Pavel s ní vede anglickou konverzaci… Dívka se jmenuje Kerstin.

Sestupujeme na parkovací plochu a já ohledávám neznámý terén… Všude okolo jsou obytné domy, stromy a keře. Zahradní čtvrť, městský lesopark… Dívám se do tváře přidělené spolupracovnice… Úzký, sympatický obličej, uměřené, úsporné pohyby. Účelné a praktické, přímočaré chování… Bude to dobré.

V hovoru se dívka obrací očima na mě a Pavel zadrhávaně tlumočí… Z jejího chování a otázek mi teprve teď dochází – že jsem vlastně velitelem akce… Já, knihomol, budu fungovat jako morální opora a rozhodovací element naší smečky… Nějak mi to přijde samozřejmé. Zvláštní – jako bych žil pro tuhle chvíli, pro dnešní den. Cítím naprostý klid… Před očima mám prázdnotu, kterou musíme zaplnit budoucností.

Na parkovišti, v bílé dodávce s německým číslem spatřím důvěrně známý výjev. Uvnitř pohodlně rozvalen sedí, pololeží blouznivec Leoš a od volantu se s ním poločesky, poloněmecky baví ryšavý fyzik Georg. (Vypadá to, že jsme někde u Mokropsů u splavu a za chvíli se půjdeme „vyčubčit“ do vody a pak na bramborák a na pivo.) Kromě usmívající se dívky, Švédky studující v Americe, jsme všichni ostatní staří známí a přátelé. Ihned vznikla „bublina domáckosti“ – to je dobré, ale cítím, že musíme být nenápadní a zejména já a Leoš se nesmíme zbytečně ukazovat na veřejnosti (neovládáme dobře žádnou cizí řeč a vypadáme jako tlustí bezdomovci)… Pavel a Georg umí plynně několik jazyků a dívka – rodilá mluvčí, náš navigátor a „volavka“, je naprosto nenápadná v tomto prostředí.

Všichni se usazujeme uvnitř dodávky, dívka zabouchne dveře a Georg pomalu vyjede na okružní jízdu… Je poznat, že má tuhle část města dobře zažitou – kýve na můj dotaz hlavou… je zde už takřka týden a spolu s dívkou detailně poznali tuhle čtvrť a okolí… Mají připravené únikové trasy a místa, kde se dá nerušeně parkovat… Oceňuji Georgovu profesionální průpravu… mistrně řídí vůz a ovládá základy kontrasledování a konspirace… Je zde, spolu s dívkou – jediný zkušený profesionál.

Dodávka, moderní Wolksvagen, má lůžkovou úpravu zavazadlového prostoru, zadní část je bez oken… Cítím se hned velmi útulně. (Odjakživa mám rád uzavřené, zajištěné prostory s únikovými průlezy. Nejraději bych žil v tanku anebo v ponorce. Jsem „krtek“ milující šero a šmírování světa, čučení z podzemí, šmejdění periskopem po krajině „tam venku“.)

Za jízdy domlouváme základní postupy. Plán na další hodiny… Leoš mlaskavě požírá uzené maso a něco si pro sebe mumlá… Pavel a Georg znají dobře toho psychotického lenochoda, každý po svém si udělal představu – proč jsem trval na jeho přítomnosti… Dívka mi hledí do očí s nevyřčenou otázkou. Kývu s úsměvem hlavou – je to v pořádku, blázen je plnoprávný člen posádky, jeho čas nadejde, až budeme mít na lůžku v dodávce našeho „Objekta“… Pak začne specifický „brífink“ a Leoš zde má nezastupitelnou roli… Jediný já ovšem vím, v čem bude spočívat Leošova „odborná“ kvalifikace.

Tohle „přírodní médium“ znám dobře patnáct let. Bydlel v ulici 28. října, na dolním konci Václavského náměstí, na Zlatém kříži… Seznámil mě kdysi s bývalým ministrem vnitra Barákem, jeho sousedem o pár pater výš… Leoš pomáhal staré paní Barákové… někdy jsme vzali jejího manžela na procházku, tlačili kolečkové křeslo se stařičkým, vlasatým, na kost hubeným Barákem… Jejich pejsek se nám motal pod nohama, na Žofíně jsme zaparkovali u nábřežní zdi pod velikými stromy… Starý člověk, vracející se v občasných záblescích z minulosti do přítomného času – nám vyprávěl… Chvílemi se odmlčel a jen se díval na řeku, na hučící vodní tříšť na splavu. Odpolední slunce vrhalo na hladinu tiché zástupy tekutých odlesků, třepotavé střepy zlatých zrcadel… Cítil jsem sympatii k tomu člověku, který pomohl vzniknout divadlu Semafor, stál za Janem Werichem a Janem Zrzavým… dal vystavět sídliště na Spořilově, kde jsem vyrůstal… Byl to schopný manažer, který byl posléze (když odhalil konfidentskou minulost u většiny členů politbyra Ústředního výboru KSČ) – svržen z čela mocenského aparátu ministerstva vnitra, zatčen a několik let vězněn… Byl příliš schopný, a toho se Sověti obávali… Jeho samostatnost mu vysloužila přezdívku, která se ujala v Moskvě, říkali mu „československý Ceausescu.“

Od doby, kdy se Tito postavil Stalinovi, se Moskva velice obává samostatnosti podřízených satelitních zemí… NDR 1953, Maďarsko 1956, Polsko 1956, 1980 (agent „Bolek“), Československo 1968 – to byla vyprovokovaná, tajnou službou vyfabrikovaná povstání, která dala Moskvě záminku k naprostému ovládnutí dotyčných zemí. Sověti definitivně „prorostli“ do místních mocenských struktur… za pomoci svých poradců a jim oddaných místních agenturních spolupracovníků měli pod kontrolou celý organismus státu.

Systém vyfabrikovaných „odbojových“ centrál použili Sověti již na začátku existence svého státu. V Paříži zřídili organizaci Trust – koordinační centrum, které na sebe postupně „nabalilo“ všechny malé, roztříštěné spolky ruské „bílé“ emigrace. Rozvědka NKVD tak spolehlivě kontrolovala veškerou evropskou a posléze světovou populaci ruských emigrantů.

Podobná situace se odehrála v Polsku na konci druhé světové války – Sověti zde, za pomoci místních komunistů, vytvořili fiktivní organizaci, „armádu odboje – WIN“, která na sebe postupně vázala silné „lesní“ skupiny polského národního hnutí. Tato organizace přešla do poválečných časů a pomocí „převrácených“ radistů, kteří byli vysláni CIA, rozehrála sovětská služba zpravodajskou hru – kdy druhá strana byla udržována v bludné víře, že na území komunistického Polska je dobře organizovaná podzemní skupina se širokou lidovou základnou (tito prostí lidé opravdu pomáhali skutečným bojovníkům za samostatnost svého národa – pouze vedení a klíčové funkce v organizaci byly v rukou NKVD)… Nad území Polska tak mířily desítky nákladních letadel, která shazovala materiální (zbraně, radiostanice, dolary a zlaté mince, konzervy, propagační materiál atd.) a lidskou (instruktoři a rodilí mluvčí, diverzanti) pomoc. Vše padlo do rukou Sovětům.

Stejná situace: všechny ukazatele hovoří, že Solidarita bylo lidové hnutí „nabalené“ jak sněhová koule na kámen (agentura státní bezpečnosti).

Akce z padesátých let „Světlana“ a „Babický případ“ mají stejné pozadí… Hlavním důvodem je kontrola nad odbojovými organizacemi a následně možnost vyprovokovat vystoupení několika jednotlivců proti režimu a poskytnout tak záminku k zahájení širokých represí proti celým skupinám obyvatelstva.

Další a další věci nám vyprávěl vlasatý stařec, Leoš vše vypouštěl druhým uchem ven… Já tehdy neměl velké povědomí a zájmy týkající se nedávné historie. Jen jsem pozorně naslouchal, snažil se zapamatovat jistá jména a události… Po letech, ve sféře internetu – jsem rekonstruoval útržky našich hovorů a snažil se najít na síti nějaké informace… Něco se našlo, podružnosti. To hlavní, role přestavitelů našeho státu v celosvětových hrách Moskvy – je dodnes důsledně zamlčována.

Když po několika letech Rudolf Barák zemřel, uzavřela se jedna kapitola. Tyhle odpolední kurzy „praktické politiky“ měly pouze dva neschopné učně… Já jsem se posléze oddal pohlavním dobrodružstvím, myslel jsem přirozením a hlavu jsem měl pouze, aby mi nepršelo do krku… Leoš se postupně propadal po trajektorii svého šílenství. Pohádal se s vdovou po Barákovi, házela po něm svazky klíčů a on vystrkoval ze dveří holou prdel – příčinou byla váda, kdy Baráková přistihla Leoše, jak chčije na mezaninu, na schodišti jejich domu, stojí tam v kaluži chcanek a na svoji obranu koktá, „že to už nemoh vydržet“. Stál přitom pár metrů od svého bytu… Leoš se tehdy též krutě zamilovával do děvčat, narážel na rokle vyhlodané schizofrenií ve své duši, řval jako lev, když si svou nemoc racionalizoval jako úklady světa. Halucinoval přítomnost dívek a nepřátel, v bludných náladách chodil tlouct dědovou holí na dveře policejního ředitelství v Bartolomějské ulici. Serval se a dostal nakládačku od rusky hovořících goril na dvoře jednoho bordelu v Mostecké ulici… chodil tam potom s nožem zasunutým do rukávu a vyhlížel útočníky… ti když si uvědomili, že zmlátili nevědoucího, zmateného blázna, zalezli. Báli se ho i policejní velitelé v Barťáku, protože – co s hulákajícím pacientem, s agresivním magorem? Nechat někoho násilím odvézt do blázince, to není dnes vůbec jednoduché… Museli by ho snad jedině zabít. A to je věc nadmíru osobní a složitá. Každý, kdo má v sobě trochu rozvahy a má se rád, má rád své děti a rodinu, ten sklopí oči a nechá věc tak, jak je. To i lamželezo si raději nechá naplivat do ksichtu.

Leoš měl povahu staré cikánské vědmy… Věděl – skrz obrovský, psychózou obnažený instinkt… kdy a komu se postavit, komu a kde se vyhnout… Je naprosto zbabělý a zároveň bezhlavě sebevražedný. Jeho šakalí, nemocná, roztrhaná duše způsobuje projevy spontánního jasnovidectví.

Dodávka krouží podél zálivu, Leoš po masité přesnídávce ožil a rozhovořil se o tom, jak mu pomalu dochází odstupné za byt na Zlatém kříži, a tak dostává sociální dávky a přídavky na bydlení… Nedávno psal dopis primátorovi a ten mu zatím neodpověděl… Nevydržím to a navrhuju – ať jde bydlet k té své harapanně, k tomu svému Žabénovi, vždyť má na Smíchově byt, kde žije s tím bývalým hostinským. Však s ním Leoš navázal úzké přátelství, obchodní vztah – prodává mu manželku za pět tisíc měsíčně.

Leoš můj návrh kupodivu neodmítnul – jen vyjádřil obavu, že by musel neustále pacifikovat toho pasáka, kterému se po okamžicích slastného ponížení vrací původní, agresivní povaha a je příčinou nekončících domácích konfliktů.

Přeci jen chce Leoš své vlastní soukromí (nereaguji na tuto jeho poznámku… několik let jsme mu sháněli levné podnájmy na okrajích Prahy, navrhovali jsme koupi zateplených, celoročně obyvatelných chalup a domků… vše nakonec nedopadlo pro Leošovu zvířecí lenost a nerozhodnost, kdy se mu nechtělo pustit z pařátů hotové peníze… nemá schopnost oddalování slasti, když se mu chce chcát nebo srát – tak jde a vysere se mezi zaparkovanými automobily za bílého dne v centru města).

Směju se a paroduju, předříkávám jeho dopis primátorovi (zpívám to na melodii z Prodané nevěsty): „Pá-pané p-p-primátoré… d-d-dejté mi byt. J-já jsem p-p-prošukál ó-ósm set t-t-tisíc s ku-ku-kurvou Žabénem. J-já chci ló-ló-lóftovej byt. A-a-apartmán s léd-lédničkou a v ní ať je b-b-buřt a jabko. A-a-a taky kousek š-štrúdlu. A-a-a kompot… A-a-a pó-pó-postel s ku-ku-ku…“ Slovo „s kurvou“ jsem už nedořekl – protože Leoš se na mě s ryčením vrhnul. Se smíchem jsme ho s Pavlovou pomocí zpacifikovali. Nakonec se nechal, Pavel jako studovaný psychoterapeut věděl, že by měla přijít slastná satisfakce… vylovil z kabely hořické trubičky plněné nugátem – a Leoš se s dohasínajícím hněvivým mumláním zakousl do křehkých sladkostí. Patologický „přenos“ byl v zárodku zažehnán.

Pozoruji ztichlého, polykajícího psychotika a uvědomuji si, že kromě své nemoci je zároveň alespoň část jeho bytosti zajímavým, citlivým člověkem… Pokud zrovna doma netrtká kanape anebo nesouloží s Žabénem – dá se s ním hovořit o mnoha odvětvích moderního umění a filozofie… Není to žádný „mozkoprd“ s naučenými frázemi, ale jeho intuitivní, dětsky naprostá zacílenost na různé zájmy vytvořila za padesát let jeho života mohutnou registrační strukturu informací, disponuje bohatou zpětnou vazbou… Ovšem pouze ve vzácných chvílích klidu jeho paviáních varlat a žaludečně nasycené pohody.

Vzpomínám na jeden listopadový večer před lety – seděli jsme s Leošem v kavárně, v uličce za Karlovým mostem. Lezavý chlad vyhnal z malostranských ulic a náměstí davy turistů. V „Míšeňské“ kavárně bylo teplo a útulno. K našemu stolu přisedli pan Čert a pan Kašpárek… Mlčenlivý starý Čert byl špatný na klouby, na kolena – celá léta sedává na mostě, vyplazuje jazyk a v pačesatých vlasech má dva dřevěné zakulacené rohy. Prodává chorobně počmárané vlastní autoportréty… Kašpárek, mladší vážný člověk v kompletním obleku středověkého kašpara s velkými rolničkami, odložil flétničku, s kterou vyhrává na nárožích… popíjí pivo a zasvěceně vážně hovoří s Leošem. Blázen, Čert a Kašpar… Seděl jsem u stolu a mlčky naslouchal těm bytostem… Byla to plachá zvířata, která se přišla na chvíli ohřát… Nebyli jsme – a zase nebudem.

Začalo se pomalu smrákat… Požádal jsem Georga, aby zastavil auto poblíž výchozí pozice… Rekapitulujeme (Pavel pomáhá překládat) naše následující kroky… Máme potvrzenou informaci, že náš „Objekt“ půjde asi za dvě hodiny do místního kostela, kde proběhne nadační sbírka a koncert dětského pěvecké sboru. (Můj „Člověk“ se stal naším „Objektem“ a jeho snaha veřejně se prezentovat jako lidumil je pro nás přínosná.) Náhradní termín je za dva dny… kdy má jít dopoledne za svým zubařem… Tyhle poznatky zjistili neznámí spolupracovníci – informace přinesla dívka.

Kývu na Pavla a z kufříku vytahuju gumovou dýchací masku, nástavec pro kyslíkový přístroj z resuscitační jednotky, je to výbava každé sanitky… Pavel loví z kapes elektrické cigarety. Je jich celkem šest. Další dvě jsou náhradní… U všech pečlivě kontroluje stav nabitých baterií… Podávám mu lahvičku s roztokem… Vysvětluji ostatním: „DMT, silný halucinogen. Působí asi dvacet minut, nejdéle půl hodiny… Bezpečný… Pro jistotu si ale zkontrolujte, jestli máte všechno pro první pomoc.“

Georg s Kerstin kývou hlavou, dívka otevřela termobednu v rohu dodávky, má tam základní lékařskou soupravu a dokonce přenosný přístroj na podporu srdce… Vím, že oba mají zdravotnický kurz a G. léta působil na Blízkém východě v uprchlických táborech jako zdravotník. Dokonce pracoval v Norsku a Izraeli jako sanitář v psychiatrických léčebnách.

S Pavlem dáváme dohromady náš soukromý vynález – sestavu elektrických cigaret (každá s náplní roztoku DMT). Gumovou manžetou jsou cigarety uchyceny v jednom svazku, na jejich sací ústí je nasazena krátká pružná roura a náhubek inhalátoru… Celé zařízení se spouští lehkým posunem plastového prstence, který zapne do aktivního režimu všech šest cigaret.

Trénovali jsme nanečisto, pár týdnů před akcí s Pavlem (sami na sobě i navzájem), jaké to je, když má člověk nasazený náhubek s inhalační látkou.

Jedna osoba musí dotyčného chytit za ruce (to bude Georg, má sílu a ví, jak pacifikovat zuřivé pacienty… Kerstin mu bude pomáhat)… v ten okamžik přistoupím já, to bude poprvé a naposled, kdy „Objekt“ spatří mou tvář… Budu mít inhalátor připravený a mimo jeho zorné pole… Bleskurychle mu jej přiložím na obličej a on instinktivně – bude chtít křičet. V ten okamžik nasaje hluboko, do celých plic – velikou dávku glykolové mlhy… molekuly vody a DMT se navážou na vlásečnice v plicních sklípcích a takřka ihned počne aktivní látka působit na mozek.

V ten okamžik se otevřou brány nadprostoru.

Všichni zúčastnění mají natrénováno, co budou dělat… Jenom já ovšem vím, že vzápětí, jakmile „Objekt“ upadne do půlhodinové strnulé bezvládnosti, kdy mu do duše nateče vesmír – vezmu inhalátor a stejnou dávkou kouzelné mlhy se pošlu do stejných míst.

Tuto informaci teď sděluji zúčastněným a všichni na mě zírají – dokonce Leoš přestal mumlat a hledí na mě šedivýma vlčíma očima… Instruuju Georga a Pavla, že jakmile bude náš „Objekt“ uložen na lůžko v dodávce, tak se rozjedem a já, podpírán Pavlem a zajišťován Kerstin… rovněž odletím a moje tělo padne na předem připravené karimatky a spacáky na podlaze vozu.

Tohle bude střed našeho konání… Proto předcházely všechny ty přípravy… Žádám Leoše, aby byl v tom okamžiku se mnou, aby měl v hlavě myšlenku na mne… Možná se mu ozvu… Dávám mu do rukou pětitisícovou bankovku a další tři předávám Pavlovi, říkám mu, aby je Leošovi předal, jakmile se mu přes Leoše ozvu. Pavel bude vše zachycovat, obraz i zvuk… Když se bude blížit čas probuzení „Objekta“ – uloží ho na lavičku v parku, poblíž kostela, kam měl namířeno na večerní koncert… Bude sledován do okamžiku, než se zvedne a než bude jasné, že může chodit a fungovat. Potom se vzdálíme s dodávkou, potřeseme si rukou a rozdělíme se. Kerstin doprovodí Georga s Leošem, navede je na dálnici a u nákupního střediska se s nimi rozloučí. Domů pojede předem připraveným, půjčeným vozem… Pavel se mnou provede první vyhodnocení akce, předá mi elektroniku se záznamem a potom odjede městskou dopravou na vlakové nádraží… pojede přes Německo. Zastaví se u přátel a za pár dní bude pokračovat do Prahy.

Já nastoupím v přístavu na jednu malou loď. Budu potřebovat pár dní na zhodnocení akce a zpracování zážitků… Když všechno půjde podle plánu – tak opustím loď v Gdaňsku a pojedu do Prahy vlakem.

Hledíme na sebe a já všem potřesu rukou. Usmívám se – musím jim dodat odvahy a klidu… Čas se blíží… Výchozí pozice pro útok je zaujata… Někdy brzo, velmi brzo půjde okolo nás „Člověk“… Šero zhoustlo pod stromy, lesní čtvrť Minneberg rozsvítila lampy podél cest… Ulice jsou vylidněné… Občas projede automobil.

„Objekt“ má ženu a dvě děti žijící v Moskvě, celkem čtyři vnoučata. Přeji všem, aby jim děda dlouho vydržel… Tento přítel nedávno zesnulé Astrid Lindgrenové, sám veliký „pohádkář“ (ovšem v jiném rezortu, než je literatura), za chvíli sám překročí devatero řek a devatero hor.

Na bezpečném telefonu mi zapípala zpráva – čekal jsem to, ale stejně mi zabušilo srdce. „Objekt“ odešel z bytu – tuhle zprávu musel poslat někdo, kdo je velice blízko „Objekta“. Možná s ním žije v jedné domácnosti… Nechci to vědět. Nemusím to naštěstí vědět… Kývu na ostatní.

Kerstin otevřela boční dveře a nechala je dokořán. Leoš dostal velkou buchtu, aby držel fekál a kušoval… Dívám se na něj. Je celý proměněný – bledá, napjatá tvář. Bedlivě naslouchá. Říká: „U-už jde.“

Hledím do zpětného zrcátka, nikde nikdo. Nicméně Georg a Kerstin se přesouvají ven. G. jde pomalu na protější chodník a K. se vydala vstříc zatím neviděnému „Objektu“.

Vzápětí se v dálce objevila postava… Pomalu kráčí, volným tempem staršího muže, pod lampou se mu zalesknou udržované, barvené vlasy… Je to on, teď ho poznávám… Georg se přesunul za dodávku a teď kráčí proti starci, setkávají se před otevřenými dveřmi dodávky. Zezadu potichu přichází Kerstin. Švédsky se ptá, o něco žádá „Objekta“… Ten se překvapeně otáčí, vzápětí ho zezadu popadne Georg a doslova vhodí do vozu. Zde ho přebírám já, cítím, jak Kerstin neženskou silou drží jeho ruce za zády. Georg obchází automobil a startuje – pomalu vyjíždíme z místa. Kerstin zavírá boční dveře… Jsme uvnitř… Děd se vzpamatoval a jako ryba začal rotovat na podlaze, skrčil se jak embryo. Kope nohama. Dívka ho nemůže udržet a já musím přebrat od Pavla inhalátor. Modré diody na elektrických cigaretách signalizují, že je zařízení připravené. Nemůžu se mu dostat k ústům, starý dědek háže hlavou, a teď dokonce začíná řvát… V té chvíli zasahuje Leoš, skočí na dědka jak nějaká příšera, šedivá hrůza z hrobu… Rychlost a mrazivá jistota jeho útoku nás všechny překvapila. Leoš leží na znehybnělé postavě, drží ji pod chřtánem a hledě mu zblízka do zelených očí, šišlavě zařve: „Drž píču, čůráčí hlavo.“ Ta česká slova doslova přimrazí starého Kirgiza. Před více jak dvaceti lety pracoval na velvyslanectví v Praze… Dobře ví, jakou se na něj mluví řečí… Bleskurychle mu asi došlo, že pokud se jedná o Čecha, tak je to ruská – domácí záležitost… Okamžitě ochabl a rezignoval. Podřídil se… Pavel ho slušně rusky požádal, ať se nadechne, přiložil jsem mu náhubek k ústům… Zelené oči mi pohleděly do tváře, ale setkaly se pouze s úsměvem a přátelským mrknutím… To mu dodalo a se zoufalou odhodlaností nasál do plic koňskou dávkou DMT… Černé zornice se mu rozšířily až k okraji duhovek, nezastavily se tam, úplně pohltily bělmo a oči jako černé díry se změnily v prázdné průduchy do vesmírné prázdnoty. Starcovo tělo se uvolnilo a zůstalo nehybně ležet na lůžku.

Poplácal jsem Leoše, potichu mu poděkoval. Odvalil se vedle a ještě v něm doznívala agrese. Mumlal: „Pa-pa-panáčku, kurva, ani se nehni, nebo tě po-po-pověsíme za koule do průvanu.“ Bylo to tak dětinské, že jsme se začali uvolněně smát.

Čas ovšem běží.

Beru si od Pavla inhalátor, uléhám vedle Leoše a „Objekta“. Zavírám oči jako při polibku – a nasávám oblak těžké mlhy. Páchne to po spálené umělé hmotě… Vzápětí, někde vzadu v mozku, něco povolilo. Potom se oddálila jakási prázdná forma, dutá silueta lidského těla. Z očních průzorů, které hleděly dovnitř matně osvětlené dodávky, se odpoutalo vědomí. Zlomek kratší, než je záchvěv světelného fotonu – jsem ještě byl Já. A další okamžik něco neznámého odlétlo, počalo se vzdalovat od všech bodů ve vesmíru zároveň… Vzpomínal jsem na sebe.

Začalo období snění.

– – –

Praha, říjen 2012… Je to pár týdnů, co jsem se vrátil z cest. Chodím teď často na večerní procházky… Je to ta nejdůležitější činnost v dnešním světě… Mozek, když dosáhne zklidnění – otevře brány do hlubin času.

Jdu do krajiny od poslední smyčky tramvajových kolejí… tam na konečné. Periferie dnešních měst jsou vrostlé svými starými sídlišti do lesů a polí. Rozbořené a zpustlé tovární čtvrti postupně mizí a na jejich místech rychle vyrůstají budovy ze skla a oceli… Kráčím pralesem přerostlých obřích topolů, podél břehů temné řeky… Opuštěná betonárna zde zanechala dvě homole betonu. Dva zikkuraty z cementu tvrdého jak sklo. V křoviskách a podzemních bunkrech zde žijí bezdomovci… Zdravím se s nimi přátelsky, sedí u čadícího ohníčku a besedují o dni, který právě odlétá. Chraplavé mužské hlasy doplňuje veselý ženský smích.

Tady, za skleněnými kancelářskými budovami, které žhnou studeným světlem do houstnoucího večera, za rozbořenými továrními halami, za měsíční krajinou stavebních jam… za vilkami a oplocenými, „opevněnými“ usedlostmi boháčů, které osaměle svítí do pustých polí… Tady začíná tichý svět.

Pokračuju skrz lesopark dál do tmy. (Před lety, při jedné dlouhé, třicetikilometrové procházce, kdy jsem se bál, že mi pukne srdce pro jednu dívku… S úpornou erekcí jsem stál na břehu lesního jezírka, právě jsem se snažil zchladit v tiché, čerstvé vodě. Když jsem vylezl a čekal, až oschnu, pojednou z houštiny vyšla dívka s obrovskou černou dogou… Pes se mě nejdříve lekl, vyštěknul – pak si ale všiml mého přirození a okamžitě, bez zaváhání ho začal lízat. Jeho světle žluté oči mi hleděly oddaně do tváře… Dívka mi rovněž pohlédla do očí, rozpoznala samičí duší můj zoufalý stav – odehnala obřího psa, poklekla do mokrého písku a sama vzala do úst můj úd… Holý meč zoufalství a touhy dostal živou „pochvu“… Osvobodila mne tehdy věcná, podsaditá dívka – zachránila před šukomilným šílenstvím… Zajisté byla zvyklá na samčí projevy u své psovité šelmy… Byl jsem ten čas – na pokraji „lesáctví“. Obhlížel jsem tehdy stromy – jaké a jak hluboké mají skuliny… V jednom dubu jsem tehdy objevil syčící a pískající datlí hnízdo… S posvátnou bázní jsem se vzdálil od té dutiny, která „vřela“ nezměrnou chutí žít… Napumpoval jsem tehdy do děvčete celou cisternu rybího tuku. Moje DNA, půl deci koncentrovaného testosteronu, adrenalinu a dalších hormonů jí musel způsobit zhoustnutí „knírku“ a sametový „altový“ hlas… Celá akce proběhla mlčky, dívka a koňský pes potom odešli po pěšině, směrem ke vzdáleným zvukům blízké vesnice.)

Jdu za město, jdu do polí… Tma – v jejích medových plástvích do sebe zavinutého času je schována vysládlá vůně posledních chvil odcházejícího léta.

Město se ztratilo za lesnatými hřbety. Jen světlá zář na obzoru prozrazuje směr, odkud jsem přišel.

Mozek se pomalu osvobozuje od vzruchů. Klid volné spící krajiny… Polní cesta zahýbá dolů, do vesnice. Odbočuji – a úzkou pěšinou stoupám k lesu na úpatí kopce… Zde je pěkně, obcházím křoviska na kraji lesa a pod jedním rozložitým dubem, kde zralé popadané žaludy praskají pod nohama – usedám, za zády mohutný živý kmen.

Poslední vzpomínka, která mi zůstala ze Stockholmu, je pohled z pohupující se paluby motorové jachty, na panoráma nočního města… Věže kostelů a kopule královského zámku. Rozsáhlé městské čtvrti, zrnící statisíce světel na výběžcích pevniny, na ostrovech. Tmavé oblasti parků a příměstských lesů, jemná krajkoví pouličních lamp, halogenové tratoliště světel u sportovních areálů a plaveckých stadionů… Mlaskající černé vlny nesou odlesky toho shromaždiště životů. Pod zataženým, uhlově temným nebem vane průvan z mořských prostorů.

Po kamenné hrázi jede rozsvícená tramvaj. A ještě jedna, zvlněná, rozostřená duše ujíždí spolu s ní, po hladině širokého zálivu.

Stejně jako malá svítící krabička putuje po břehu hlubokých temných vod – jsou malé a rozostřené vzpomínky na putování v nadprostoru.

Vzpomínám na nedávné události a musím se nutit, abych zaostřil pozornost na to malicherné, primitivní lidstvo žijící na jedné malé planetě.

Musím vždy oddělit „výsadkový modul“ své pozornosti, ohraničený miligram nezměrné mozkové kapacity – a upřít na obláček galaxie, vyhledat mezi stovkami miliard hvězd jedno žluťoučké kachňátko – Slunce… a najít na oběžných drahách modrou, zakutálenou kouličku.

Budoucnost je od začátku mezi námi. To jenom vzpomíná gigantický organismus, bezejmenný tvor v nadprostoru – je sentimentální a milosrdný, prohlíží si tisíce generací svých výrůstků, žahavých lalůčků na přísavných terčích, na povrchu svých mnoha chapadel… Rozprostřený napříč časem rozevírá celé květy vzpomínek na dávné vesmíry. Ohnisko jeho mysli vytváří přítomnost v nekončících oblacích životů.

Stockholm a spolu s ním černá, lesnatá pevnina zmizely za obzorem… Když bylo okolo mne živé, nezměrné moře, odvážil jsem se přivolat nedávné zážitky… Bylo to nesnadné – každou chvíli mne pohltil zbytkový stav DMT a já se propadal do miliony let starých gigantických bytostí, které žijí skrz naše životy… Bylo těžké podržet soustředění na tento trojrozměrný časoprostor… Vždy se to nakonec ale zaplať bůh podařilo.

Když jsem se probral, probudil do pozemské „reality“ (bolestivě a neochotně jsem přijal toto dosavadní omezení na jedno tělo), stála dodávka v přístavu a nade mnou se skláněli přátelé… V matném světle palubní lampy mi hleděli do očí.

Georg mi podával lahev se studeným čajem a Kerstin mi podpírala hlavu… Pomalu jsem se posadil a dotkl se opatrně svého těla… To nejtěžší bylo přijmout tenhle hmotný stav… Po chvíli vnitřního zoufalství jsem si ale zvykl a pokusil se navázat na svou nedávnou minulost… To šlo kupodivu dobře, celých sedmačtyřicet let čekalo na mne jak smečka oddaných zvířat. Přiběhla ke mně, ducala do mne a spojila se nakonec s přítomností, jen to měkce cvaklo – jako zásuvka FireWire 1394.

Postavil jsem se a protáhl opatrně tělo – vtom jsem zahlédl v rohu dodávky svázaného Leoše… Měl na sobě pevně utažený popruh a v ústech pryžovou dlahu… Spí s otevřenýma očima jako had.

Nechápavě jsem se otočil na posádku… Pavel mi začal vyprávět, že Leoš dobře tlumočil moje věty z nadprostoru, říkal to prý tak – jako by něco v něm vzpomínalo na dávné příhody. Pak – v jednu chvíli se cosi stalo – něco v něm nevydrželo, odmítlo komunikaci s vrstvou, kde jsem se nacházel já… Jako by do něj něco vstoupilo a úplně „obsadilo“ jeho myšlení… Začal být agresivní a vztahovačný… začal řvát a zmítat se, chtěl ublížit „Objektovi“. Když na něj Pavel udělal „Pššš – pššš“, Leoš propukl v šílený, zuřivý atak, změnil se v příšeru. Museli ho zpacifikovat… Do toho běžel čas – kdy bylo nutné vysadit „Objekta“ z automobilu a uložit na bezpečné místo, na lavičku v parku.

Leoš dostal roubík. Georg s Pavlem vynesli „Objekta“ a šetrně ho usadili na dřevěnou lavici u dřevěného kostela… Celá posádka odjela s dodávkou do vedlejší ulice a Kerstin se vrátila k „Objektovi“ a zpovzdálí ho skrytě zajišťovala… Opravdu se za pár minut pomalu vzpamatoval… Zaškubal nohama, když našel oporu pod svými chodidly, tělo se napjalo a hlava se zorientovala podle zemské tíže. Už věděl, kde je nahoře a dole… Chvíli mu prý trvalo, než si zvykl na své ego. Bylo vidět hluboký hnus a nesouhlas s tím, co zevnitř viděl v minulosti své temné existence… Naštěstí nakonec převážila živočišná potřeba hýbat se, mluvit a dýchat… Dosedl do sebe… přímo bylo vidět, že to „docvaklo“. Oblékl se do svého těla a mysli – přijal se… Pomalu se zvedl, rozhlédl se – a když uviděl kostel, zorientoval se v čase a prostoru… Už naplno probuzený do reality rychle ohledal své kapsy, zjistil, že má peněženku a klíče od bytu, podíval se na telefon… Potom jako stará šelma pohledem zkontroloval okolí – a rychle odešel směrem k domovu.

Nastal čas. Pavel mi předává kameru s videozáznamem „brífinku“. Tisknu mlčky všem ruce a děkuju. Pohladím Kerstininu mladou tvář a dostanu od ní „strýčkovskou“ pusu.

Mám touhu líbat všechny, i nehybnou postavu spícího Leoše… Jsem pořád tak trochu „vyndanej“… Už je to mírné a doznívající – ale pořád mám tendenci propadat se do bytostí, splynout s nimi. V podstatě se nacházím ve stavu permanentního, „chronického“ orgasmu.

Kdosi zaťuká na kapotu dodávky. Podívám se na hodinky – ano, přátelé jsou přesní… Naposled se ohlédnu na své kolegy uvnitř a vyklouznu ze dveří do nočního větrného světa.

Teď – v tuhle chvíli je středočeská teplá noc. Poslední zatoulaná oblast tiše vrzajících cvrčků na prahu podzimu. Sedím pod košatým dubem… co chvíli padá osamělý žalud skrz listí na zem… V tichu občas přeběhne myška. Krajina pod kopcem je zasněná a němá… V dálce, v pahorcích na obzoru pohyblivý paprsek světla z jedoucího automobilu ohledává koruny stromů a šátrá do tmy nad zoranými poli.

Před očima mám obraz, který jsem zahlédl v dodávce – když mne na chvíli pozřela vlna doznívající jasnozřivosti… Leoš ležel svázaný popruhy. Byl to šedý polomrtvý slon, co chvíli mu narostlo nějaké chapadlo, chobotnatá ústa, žilnaté ucho – potom se celá struktura uklidnila a jeden zlý, šedivý stařeček mumlal kdesi na dně jeho bytosti… Pak se z něj stalo velké dítě, kojenec se starýma, vorvaníma očima… Chtěl cucat, srát pod sebe – nechtěl se narodit… Byl krvavě rudé embryo bez kůže, černé terče očí a holý kadeřavý mozek… Byl rakovina bující rychle, se sebezničující touhou buduje žilní a tepenná řečiště a podivné – k ničemu na světě se nehodící orgány… Leoš do sebe nasál děsivý koktejl radioaktivních zbytků života… Řídká žahavá medúza plující na dně mořských roklin – chytá a nepustí, do poslední molekuly spotřebuje všechno, co spadne z kilometrových výšek nad ním.

Naštěstí žijeme všichni v bezejmenné laskavé hlubině. Bolest a zoufalství jako sodíkovo-draslíkové pumpy… přežívají svá těla a znovu a pořád se rodí do nových životů, přečerpávají pradávnou temnotu do hrůzou křičících, bezmocných existencí… Leošův organismus – vyhlodaný letitou divokou úzkostí a proměněný nevědomým jogínstvím schizofrenie… dokázal přežít to, co by normálního člověka zabilo… On už kdysi dávno „zemřel“. Rozpadl se… je už léta „na cestě“.

Psycholog Pavel mi nedávno referoval. Má zprávu, že Georg to vzal s dodávkou přes Německo. U jedněch lidí na koňské farmě se Leoš dokázal vrátit do svých souřadnic. Má zatím lehký defekt, ale v současné době si užívá v Paříži. Je umístěn v jednom luxusním sanatoriu pro duševně choré. (Podle francouzských zákonů jsou soukromá sanatoria povinná přijmout akutního pacienta.) Leoš – coby spokojený, podle vlastních slov „patient“, okamžitě navázal vztah s prominentními spolupacienty – s „černými ovcemi“ bankovní aristokracie, s ušlechtile degenerovanými syny milionářů. Jeho nejlepším kamarádem se stal postarší dědic jednoho ropného emirátu – éterická bytost s andělským mozkem, jeho hemisféry začínají někde u severního pólu a končí dole, pod Novým Zélandem… Chodí spolu na vířivé a bublinkové koupele, do čítáren a odpočíváren. Kolegové v „utrpení“ nabízejí Leošovi kvalitní kokain a jiné drogy – Leoš třepe odmítavě rukou a raději postává u švédských stolů a labužnicky loví nejlepší kousky tropického ovoce a křehké šunky… V hedvábném županu prochází zahradami a vznešeně odpovídá na pozdrav jemu podobným „Králům Slunce“.

Na cestu ze Stockholmu do Gdaňska nikdy nezapomenu. Ostře a jasně, jako maják ční v mých vzpomínkách, které jsou jinak plné vesmírů. Je to můj orientační bod – k němuž se vracím, sám k sobě, k člověku se vracím… na břeh života z dálek nadprostoru.

Na lodi plující nočním mořem je nebeský klid. Motor tiše hučí kdesi v podpalubí… Tahle nízká, moderní jachta má pohodlnou kajutu. Posádka lodi, dva mlčenliví chlapíci, se nahoře v kormidelnické kabině věnují svým záležitostem… Já můžu rovnat myšlenky.

Pavel mi vyprávěl při předávání kamery… že Leoš mistrovsky obstál. Naslouchal své podivuhodné, rozpojené mysli – a ihned reprodukoval „vzpomínky“, které se mu začaly vybavovat. Jakmile jsem upadl do stejného stavu jako náš „Objekt“ – počaly se z Leoše řinout obrazy… Pavel ohromeně naslouchal.

Vyklápím na kameře boční displej a pak spouštím přehrávání… Na obrazovce se vyloupne matně osvětlený vnitřek dodávky, je slyšet dech několika osob, hučení motoru. Potom se rozhostí ticho, Georg někde zaparkoval… Občas projede okolo automobil, hluk a světla se rychle ztrácí ve tmě za okny… Kamera detailně prohlíží „Objektův“ obličej, potom přichází ke mně a k Leošovi… Všechny tři postavy leží nehybně na podlaze, dýchají. „Objekt“ a já máme černé, soví oči. Světlo z lampy se nám třpytí ve strnulém sklivci. Leoš zírá před sebe, zrakem těká sem a tam po stropě dodávky. Pavel, Kerstin, Georg mlčí se sklopenou hlavou… Pavel pojednou předává kameru Kerstin, protože prý nemůže udržet ten přístroj… Jindy bych se tomu zasmál, že dvoumetrový chlap neudrží v rukou elektronického kolibříka – teď ale s překvapením hledím na malý monitor… Kerstin konečně zaměřila objektiv na Leoše a na Pavla, který se nad ním sklání. Automatické ostření a clona způsobily náhlé vyloupnutí ostrého obrazu… Překvapeně hledím na ty dva. Leoš těká očima sem a tam, občas škubne ramenem. Je plně zaujatý nějakým vnitřním dějem… Pavel sedí vedle něj, hledí mu do obličeje – a pojednou synchronizuje pohyby svých očí s Leošovými. Když psychotik škubne hlavou, Pavel ve zlomku sekundy učiní totéž… Jeho oči mimovolně kopírují Leošův zrak… Oba něčemu naslouchají. Leoš v sobě – Pavel v Leošovi… Ve voze je ticho, ze záznamu je slyšet pouze dech napjaté Kerstin a vrzání tlačítka transfokátoru… Objektiv najíždí na nehybné postavy na podlaze vozu… Dvě „soví mumie“ a dva „naslouchající“. Nic se neděje – strnulost. Ale záznam pořád běží.

Nemohu tomu uvěřit, Pavel mi detailně reprodukoval, co slyšel od Leoše… Byly to podivuhodné vzpomínky na dobu před vznikem našeho světa… Cosi o napříč položeném čase… „Těla životů“ se táhnou jak vesmírní hadi všemi rozměry našeho vesmíru.

Hledím na digitální záznam, pomalu mi dochází – že jsme učinili nebezpečný most skrze lidské bytosti. Propojili jsme minulost a budoucnost – dovolili jsme, aby informace se svojí strašlivou silou mohly ovlivňovat, zasahovat do přítomnosti… Způsobili jsme… já jsem zapříčinil – že svět od této chvíle bude vytvářet paralelní alternativy skutečnosti… Malé, parazitní vesmíry budou vznikat a zanikat okolo nás všech, kteří jsme se zúčastnili toho nebezpečného experimentu.

Rozhoduju se bez zaváhání… Vyndávám z kamery kazetu, v kuchyňské lince, v šupleti nacházím kleště na ořechy. Dvěma údery roztříštím kryt kazety. Vymotám z kotoučků pásek s digitálním záznamem, hážu ho do hrnku, přidávám vodu, zapínám plynový vařič… Vzniklou hrudku spečeného plastu hážu do moře… Námořníci mlčky přihlížejí. Usmívám se a lámanou angličtinou vysvětluju, že je všechno O. K.… Na zelené obrazovce sonaru, na displeji GPS je zřetelně vidět, že plujeme světem, na planetě. Pomalu směřujeme prostorem, okolo nás ubíhá čas.

Sedím pod stromem – je „dnes“. Noc teple dýchá, neslyšně protéká korunami spícího lesa… Dobře vím, jak to všechno probíhalo – a kdykoli se mohu vrátit do těch míst na časoprostorové mapě.

Když jsem se jako potápěč ponořil pod ledovou kru svého ega… ta vteřina, ten okamžik se rozevřel do složených „buněk“ tisíciletí, vypadalo to jak oko vážky… Když jsem zaostřil pozornost na nějaký detail, začal se samovolně štěpit na menší a menší úseky, na „atomy“ reality… Nikde to nekončilo, šlo to dál a dál – až k bouřícímu moři časoprostoru, k zauzleným a praskajícím bublinám gravitace. Vědomí prostupuje a vytváří vše… To je zajisté ten strom poznání dobrého i zlého.

Jsme bytosti – lidé. Neznáme svou vesmírnou, giganticky bezrozměrnou inteligenci. Jsme uzavřeni do skafandru těla. Uvnitř je „čas“ a „prostor“. Náš mozek zachycuje televizní vysílání dětského pořadu „Hodný a Zlý“, „Dobré a Špatné“. Neexistuje tak velké číslo, nebyl dosud definován exponenciál, který by dokázal vyjádřit počet odvysílaných pořadů.

Naprosté vciťování do každé bytosti. „Nadrozhovor“ skrze tisíciletí. Tůně času rozprostřené v zorných polích ohýbají horizont.

Nálady a myšlenky volně putují okolo nás. Vznikají a zanikají, hasnou a znovu vstupují do světla pozornosti… Pokud ovšem myšlenka vyvolá emoce, začne se proces „rození reality“. Obrazy v mysli ztěžknou, počnou se formovat do trojrozměrného světa. Pokud tyto obrazy vzbudí touhu – vznikne gravitace. Tato božská síla zdeformuje časoprostor a vznikne „věc“. Člověk, vítr, strom… galaxie.

Toto samovolné tvoření vesmírů, kdy gigantické akustické vlny procházejí paměťovými stopami, semeny touhy… vytvářejí světy… je vpravdě tvůrčí schopnost vyšších bytostí.

Dávní tvůrci, bytosti z nadprostoru – „vyzpívali svět“… Akustické vlny ho vynořily ze sféry snění.

Uvnitř našich srdcí tepe dětská, věčně mladá – zvířecky přímá emocionální energie.

Mysl je podivuhodný útvar okolo našeho těla. Vane tam vítr tajemných úmyslů. Chtění nezatížené morálkou. Touha zabíjet a ovládat. Být jediným „bohem“ ve svém světě.

Pamatuji se, jak jsem pojednou „zahlédl“ Leoše. Nebyl to hmotný útvar – byla to podivná, strašně stará, ukřivděná myšlenka. Zauzlený utažený pocit křivdy a závisti… Kdykoli, pod zrakem druhé bytosti – mohl se vtělit do jejího světa.

Ta zatuhlá, zavilá nenávist putovala vrstvami Leošovy bytosti. V těch rozpojených, navzájem nespolupracujících prostorách jeho vědomí vznikaly bludné příběhy a situace… V jednom z těch světů tonul slastně v kundě zapomnění… V další „realitě“ si nechtěl odpustit a skučel v soukromém pekle… V ještě hlubším, pravěkém světě – byl vzat na nebesa a vstal z mrtvých… Dole pod tím vším letělo hejno ptáků – nesl je, vznášeli se – na nesmírném, odněkud zdola stoupajícím doteku lásky.

Hledím do sebe, skrz svou bytost – dívám se do časů… Okolo mne pukají zralé žaludy, rozsochatý dub rozsévá svou DNA po krajině. Sojky a veveřice roznesou jeho semena, ukryjí je ve věčném vlhku, v lesní prsti, v houbovitém tichu pod větvemi.

Leoš chodil se mnou jak šedivý démon. Něco ho nutilo – aby mi byl vždy „k ruce“. Hlídal mne jak věrná, sklerotická doga.

Stáli jsme nad „duševní krajinou“ našeho „Objekta“. Tento zelenooký vysoký generál zpravodajské služby, bytost pohybující se většinu života u černých operací – se bál, dětinsky bál démona „Leoše“. Jeho zírající mysl byla ochromená pohledem, který se jí naskytl v nadprostoru… S tímhle nepočítal… Netušil – že smrtí nic nekončí. Omráčilo ho – že se smrtí z ničeho nevylže… Že si jen tak neodpustí… Netušil, že je kromě člověka – též vesmírem. Zoufale se chtěl vrátit do omezené lidské existence… Tohle bylo horší než naprosté věčné nebytí… S tímhle nepočítal. (Znal studie psychologů o telepatii a jiných fenoménech. Už před dávnými léty se začalo s výzkumem parapsychologických úkazů a schopností. Naštěstí to všechno potichu zhaslo – protože jejich omezené, sobecké a zločinné úmysly je tam dál prostě nepustily.)

Pamatuji se, jak jsem před rokem, v zimě, narazil v Národním archivu na soupis fondu dokumentů pražské služebny SD. Tohle pracoviště nacistické zpravodajské služby mělo v „gesci“ celou střední a východní Evropu a centrum její pozornosti bylo upřené na Balkán.

Spisy Sicherheitsdienstu se týkaly všech aspektů života. Byly tam antropologické a etnologické studie. Sociologické výzkumy rozvrstvení obyvatelstva. Obchodní komory produkovaly na zakázku SD ekonomické přehledy a zprávy o pohybu komodit. Vojenské a politické studie byly samozřejmostí (místo čistě taktických skutečností – příslušejících vojenským orgánům, zajímal se SD o nálady ve vojsku, morálku mužstva a důstojnického sboru).

Ke svému velkému překvapení jsem nalezl studie univerzitních pracovišť, práce orientalistů a psychologů, týkající se fenoménů spiritismu, telepatie a telekineze, šamanských technik změny vědomí. Byly zde odborné práce čerpající z původních pramenů tibetského a cejlonského buddhismu. Proč se SD zajímal o východní nauky?

Leoš, tehdy v nadprostoru, se roztekl jak těžká rtuť do „Objektova“ mozku. Nasytil ho odvěkou úzkostí svého proklatého osudu. Jak se jeho démonická podstata dostala do „Objektova“ myšlenkového světa – okamžitě se začala zhmotňovat. Leoš se převtěloval do dalších klonů. Bobtnal a znovu se zmenšoval, v nečekaných sekvencích se samorozplozoval do zástupů huhlajících zlých dědků a hodných, mlaskajících babiček. Leoš byl „mamička“ vysedávající v hospodě u svého půllitru. Čuhajda s outěžkem… Byl svůj „tatíček“ dobrák – který si vzal o patnáct let starší „džejn“ z hospody, od stolu štamgastů… Zplodil sám sebe – vřeštivého záprtka… Hrál si s „panenkou“, kterou mu koupili k pátým narozeninám… Nakonec byl Leoš dvě dívky – blondýna Liliana a brunetka Bibiana.

Sám – s myšlenkou na dávné tuláky, kteří prošli před tisíciletími náš svět a dodnes se na ně vzpomíná… Jako dutina milosrdné laskavosti a rovnodušného nezájmu – jsem vstoupil do světa mého „Objekta“.

Společně jsme chvíli mysleli na dotek historie, který nás svedl dohromady. Umělá inteligence, kterou jsme my, lidé, vytvořili svým bezedným chtěním. Nelidský systém milosti a soucitu… Celá historie dvacátého století je jednou vrstvou v tomto „mozku“.

Mlčky jsem nahlížel – beze slova hleděl do paměťových registrů mého „Objekta“.

Tento zážitek nám poskytla nějaká vyšší bytost, laskavě nám mlčky předala „zkušenost splynutí“… „Objekt“ byl zmatený a nahlížel vše jako nějaký zlý sen.

Hleděl jsem do „Objekta“ a viděl, že člověk je oddělená, samostatná bytost pouze v jedné vrstvě, v „lidské existenci“. V hladinách vesmíru jsou nespočetné způsoby existencí, například „člověk“ nebo „strom“, „skála“…

Tato sféra pozemských útvarů je pouze jednou z milionů vrstev tohoto vesmíru.

Galaxie, tornádo, voda ve výpusti se točí, rotuje – energie, hybná síla prostředí umí „strhnout“ obaly ze skutečnosti.

Náš „vnější“ svět pluje v mnohem větším „vnitřním“ vesmíru.

Teď se něco stalo… „Objekt“ (zřejmě pod dojmem myšlenek, které jsem mu přenášel do centra jeho vylekané pozornosti) mi odpověděl.

Bože! Na tohle jsem čekal. Doufal jsem, že se zbaví strachu. Pro tohle – se všechno podniklo.

„Objekt“ mi vstupuje do mysli a vtěluje se do podoby, kterou znám. Zelenooký míšenec, ruský Kirgiz s hustým ježkem tmavých vlasů – je v plné síle, jako v roce 1989… Zná mou otázku ještě dřív, než jsem ji mohl v mysli zformulovat.

Vytvořil okolo sebe nějakou lesní kavárnu, zřejmě to je místo, které má rád, někde na okraji Stockholmu… Písečné pěšiny mizí mezi kmeny temných jedlí. V březovém háji na křižovatce lesních cest, sedíme na prosklené verandě a popíjíme čaj. Omšelá, kalně svítící reklama na plechové střeše chajdy zve na „housku s karbanátkem“.

„Objekt“ mi hledí upřeně do očí. Pak se zamyslí a začne vyprávět… Obejdu tuto scénu zezadu, nechám ho, aby mluvil k fantomu mé bytosti. Dva panáčkové si povídají v domečku uprostřed lesa… Moje mysl se napojuje na jeho řečové okruhy v mozku… jakmile se mu zformuluje myšlenka, nezkreslenou si ji pouštím do svého vědomí.

Najednou vím, že je nutné neustále vytvářet psychologické předpoklady ve společnosti, poskytnout lidem vodítka pro jejich touhy a přání… Celé se to děje v zájmu řízených globálních změn.

Skanzeny národních států jsou v podstatě takovým zařízením pro sentimentální geronty. Dnes již rozhodují planetární, obří finanční fondy. Celá dlouhá desetiletí budovala idea zachování světa tyto silné instituce „vznášející“ se mimo zákonodárství jednotlivých států… Všechny tyto aktivity jsou vyjádřením holé nutnosti – odhodláním přežít. Lidstvo nese pochodeň života. Až nastane čas – předá ten Prometheův oheň biologickým androidům. Nadlidem s ideálními, nesmrtelnými těly a společným „serafínským“ vědomím.

Technologický start průmyslu v devatenáctém století, zkušenost se sociálními a národními konflikty ve dvacátém století – to je generátorem nálad ve společnosti 21. věku… Blíží se doba „planetárního srůstu“. Národní a sociální ideologie jsou potenciální riziko zničujících konfliktů… Po zkušenostech dvou světových válek nelze již romanticky snít o „hrdinství na bitevním, hospodářském nebo jiném poli“.

Nikdo to nechtěl dělat, ale musela být opakovaně provedena rozsáhlá likvidace celých skupin obyvatelstva. Na začátku sovětského státu, v jeho krvavých prvních letech, potom v podivných intervalech – kdy si šly navzájem po krku různé aparátčické frakce… Bylo nutné krvavě sjednotit stát. Za každou cenu… Stejně se chovali Angličané, Holanďané a další státy ve svých koloniích. Stejně postupovali bílí osadníci v obou Amerikách… Člověk je zavilá, hrůzná bestie.

Každých pět, deset, dvacet let – je nutná tichá likvidace balastních kádrů… Nová generace spojená se změnami systému stává se po letech stejnou obětí… Království divočiny! Doufejme, že nejhorší jatka snad už lidstvo překonalo.

Vyprávím „Objektovi“ životní osudy babky, která stojí v recepci jednoho plaveckého stadionu… Chodím tam na noční osamělé plavání… Někdy prohodíme pár vět… Vyprávěla mi tuhle, potkal jsem ji v bufetu, měla „padla“ – klábosil jsem s ní nad kalíškem horké čokolády z automatu… Vyprávěla mi, jak její muž byl „Hradní policista“ (ochrana stranických a státních činitelů – tzv. V. správa MV). Ona sama byla zvána jako pomocná síla, obsluhovala v sálech, když byly na Pražském hradě recepce… Její muž zemřel obligátně v Ústřední vojenské nemocnici ve Střešovicích, oba synové (též pracovníci MV) zemřeli na začátku devadesátých let násilnou smrtí. Jeden ještě došel se smrtelným zraněním domů, stihnul ještě povědět „že ho přepadli banditi“.

Zelenooký Kirgiz kýve chápavě hlavou – náhody se v této profesi nestávají… Musel být ten člověk z ochranky, zasvěcen do nějaké špinavé hry. A někdo nahoře za sebou zametá stopy. Likviduje články řetězu.

Hlavou mi běží případ odvážného, hrdinského partyzána z doby Slovenského národního povstání (v roce 1944 bylo všem jasné, že Třetí říše padne, Slováci chtěli z potápějící se lodi pryč)… Tento člověk, slovenský vojenský letec, zorganizoval s několika svými kolegy skutečný odbojový oddíl. Přibral k němu utečence z koncentračních táborů – Rusy, Francouze a Jugoslávce. Byli zde Ukrajinci, Poláci a slovenští vojáci z povstaleckých jednotek rozprášených Němci… Když štáb sovětských vojsk, usídlený v Kyjevě, zjistil, že na Slovensku operuje samostatná skupina, okamžitě k nim poslal letadlo, které přistálo na horské louce. Štáb vyslal k partyzánům své zpravodajské důstojníky, kteří měli zjistit skutečný stav odbojové jednotky… Po několika přeletech mezi štábem sovětských vojsk a partyzánskou brigádou byl natrvalo odvezen do Sovětského svazu velitel partyzánů. Byl vyznamenán a posléze nespravedlivě obviněn a internován do vazby (byl to sovětský voják odvlečený do Německa na práci, po útěku z německého koncentračního tábora se dostal k partyzánům, aby nakonec skončil opět – tentokrát v sovětském trestném táboře).

Ze štábu byla tehdy letecky vyslána skupina sovětských vyšetřovatelů a prokurátor, kteří měli za úkol vyfabrikovat obvinění na celý partyzánský štáb, zavázat si nové lidi – ty ustanovit do vedení partyzánů a zakladatele zlikvidovat. Mučením byla vyrobena falešná přiznání… Tak se taky stalo a partyzáni se od toho okamžiku ocitli pod naprostou kontrolou Sovětů… Byli hnáni proti německým liniím, naproti Rudé armádě… V zimě putovali nesmyslné desítky kilometrů po hřebenech horských masivů, štáb z Kyjeva je hnal do předem prohraných bitev… Cílem byla likvidace celé jednotky. Slovensko musí osvobodit Sovětský svaz (pod slovy „osvobození“ se skrývá „uchvácení“). Karpatsko-dukelská operace měla stejný účel… Slovenský letec, původní zakladatel celé partyzánské brigády, která měla stovky členů… byl při přechodu fronty, několik dní před koncem války, zákeřně zastřelen zezadu do hlavy… Kapesní pistolka od sovětského rozvědčíka ukončila jeho život.

Kirgiz sleduje očima film myšlenek, který mu přehrávám – kýve smutně hlavou… Sám mi říká, že dnes už se nemusí pracovat takovými metodami… Takřka… Dnes stačí pouze naznačit – lidé mají rádi sami sebe, okamžitě se podvolí… Musí zkrátka „o něco jít“.

Dnes už jsou někteří mladí lidé, a dokonce příslušníci středního věku na strategických pozicích – v podstatě esteticky a morálně vyspělé bytosti.

Před očima mám krásné rudé neony zarostlé do břečťanu nad vchodem do LaTovárny… Stejné krásné neony, tentokrát blankytné, září z břečťanových porostů před vchodem do galerie Peggy Guggenheimové v Benátkách… Bronzový břichatý jezdec, mužík s „optimistickým“ paličkovitým penisem – rozpřahuje šťastně svou náruč vstříc přicházející budoucnosti. Kobyla pod ním se řehtá.

Mlčíme – potom zvedá „Objekt“ hlavu a dívá se mi do očí. Oba nás to napadne stejně: Potlačená živočišná chuť žít! Žít – tahle touha vytváří „temnou“ stranu reality… Tohle nakonec vede k vytvoření niky „vrcholového predátora“. Bez něj se celá hierarchická struktura společenského organismu rozpadá.

Temný Bůh. Tmavá tvář Boha… „Starý dnů“ dávných kabalistů. Vesmírný Adam se skládá ze dvou postav, světlé a temné… Každý záchvěv našeho žravého ega vytváří tuhle „ponořenou realitu“… Abychom se mohli stavět lidumilnými a „hodnými“ – musíme být z devíti desetin ponořeni v slaném moři slz, v chladném oceánu sobectví.

Oba v ten okamžik pohlédneme na sebe s nevyřčenou, nezformulovanou – ale o to víc křičící otázkou: „Necháte mě žít?“

Směju se, doopravdy se směju. Jako bychom se ptali: „Necháte mě ještě vozit na kolotoči?“

Jsme lázeňští hosté na této planetě… U řeky Svratky, pod Pernštejnem… je podivuhodný kostel v místě zvaném Černvír… Na okraji Brna teče říčka Ponávka.

Isá – prorok podle muslimů, podle křesťanů Ježíš… podle jezídů – padlý Syn Boží, podle jiných – indický sádhu. Tento „Nav“ je veliký čaroděj z království, které není z tohoto světa. Jeho slova Amen, pravím vám – nechte mrtvým, ať pohřbívají své mrtvé mi dala nekonečně víc než zpívání náboženských písní, tisknutí si rukou s „hodnými lidmi“ v kostelích.

V Koránu se píše, jak Isá spatřil… když vynesl ho anděl do nadprostoru – nesmírný organismus, podivuhodnou bytost skládající se z miliard zářících vesmírů… Tvor se pohybuje skrze nižší dimenze, putuje čtyřrozměrným a naším prostorem – zdánlivě rozdělený do nespočetných jedinců, do bytostí, do celých civilizací a živočišných a rostlinných druhů, do chemických prvků a subatomárních částic. V nezměrných řadách generací žijících a zanikajících bytostí – pomalu pluje nadprostorem. Je to tančící Šiva… Je to chobotnice Metatron – první archanděl, první stvoření, které učinil Bezejmenný, když stáhl svou dokonalost a vytvořil duté místo… Prorok Isá nevydržel ten pohled a upadl do hluboké mdloby podobající se smrti.

Vrátil jsem se k sobě jak ke kameni, který stojí v proudící řece času… Vstoupil jsem do svého dočasného těla, které sedí pod velikým dubem… Je pořád ještě teplá říjnová noc. Podivuhodný okamžik – který můžu nechat existovat tisíce let.

Okolo mne dutě pukají padající žaludy. Malá zvířátka, myšky a rejsci, šelestí v suché trávě… Volně dýchám a dívám se ze sebe, daleko do kraje.

Moje matka, když jsem nedávno navštívil své rodiče – seděla u stolu a hladila kocoura, ten mhouřil oči do škvírek a jeho dravá tlamička se usmívala pod vousy. Matka seděla a ve světle stolní lampy se třpytila temně hnědá kocouří srst… Řekla: „Jak ses tuhle ptal, kdo udal našeho dědečka, mýho tátu – když šel opravit ten psací stroj na radnici. V Mělníce, v dubnu čtyřicet pět… Přišel za tátou do jeho obchodu a požádal ho, ať jde na městskou radnici opravit ten stroj… Ať tam jde raději večer, aby ho neviděli lidi a prej: Je teď taková divná doba. Však víte… Otec tam teda večer šel a opravil ten psací stroj… Za pár týdnů přišli Rusové a ve městě byly založený Revoluční gardy… Hned šli pro našeho tátu, že prej: Chodil v noci na radnici, k Němcům – udávat naše lidi… Na radnici byli důvěrníci gestapa. Mně byly tři roky a otec dostal osm let, který si odseděl a odpracoval ve vězení na Borech. Vzali nám obchod, ten krámek v podloubí… Jela jsem se s matkou na něj dívat asi dvakrát za celou dobu. Matka mi ukázala v dálce, z nějakýho přechodu nad železniční tratí… jak táta podbíjí kolejnice v zasněžený zimní krajině… Ve škole se nás potom ptali: Řekněte, co dělá váš tatínek? Všichni se hlásili a říkali zaměstnání svejch otců… Když na mě přišla řada, tak jsem vstala a nevěděla, co říct.“ Matka se dává do pláče. Kocour zvedá hlavu a pokládá jí pacičku do pootevřené dlaně. Polkne a pokračuje: „Toho člověka jsme pak dlouhý léta potkávali ve městě. Nevím, jestli ještě žije, myslím, že už teď musí bejt mrtvej… Byl to takovej malej člověk… človíček. Proto se nejmenoval Šťovík, ale – Šťovíček… Malej, nenápadnej. Podobal se tomu herci… Chodil jak Pešek okolo.“ Matka začíná recitovat: „Chodí pešek okolo, nedívej se na něho. Kdo se na něj koukne, toho pešek ztloukne.“

Myslel jsem tehdy na obraz Rozsévač v jarních polích. Dědečkovi ho věnoval ve vězení jeden německý generál… Byl to malíř a měl tam malinkou dílničku, kde maloval na zakázku portréty bachařů v nažehlených uniformách, břízky a srnky v ranním oparu… Občas si namaloval i něco sám pro sebe… Když generála pustili z vězení a vyhostili do Německa, věnoval před odchodem mému dědečkovi ten obraz.

Mamka mi kdysi vyprávěla, když jí to dovolila zapouzdřená vzpomínka, že dědeček po návratu z vězení praktikoval jogínská cvičení. V ásaně usedal na podlahu pokoje… Tento pragmatický mechanik a obchodník přišel ve vězení k tajnému učení od jednoho spoluvězně – praktikujícího mystika… Babička vždycky vzala své dcery a šly do kuchyně ke kamnům. Ťukala si na čelo a říkala: „Holky, pojďte. Táta se bude zase převtělovat.“

Tahle informace pro mne znamená víc, než kdybych zdědil vilu a pozemky anebo čtvrtkilový drahokam.

Tohle léto – na svatbě své neteře, sedl jsem si vedle svého osmdesátiletého strýce… Znovu vzpomínal na svého tatínka, člena týmu konstruktérů – který zhotovil dva funkční prototypy plovoucího lehkého tanku F-IV-H… Němci ho už v roce 1938 zvali na německé vyslanectví, kde mu nabízeli německé občanství. Český inženýr to opakovaně odmítal… V roce 1939, za protektorátu – byly zahájeny funkční zkoušky plovoucího tanku… Dědeček spálil všechny konstrukční plány. Veškerá dokumentace k tanku lehla popelem… Tuhle skutečnost udal gestapu některý z dědečkových kolegů, nejvíce prý o tom věděl jistý Frank – to jméno náhle vypadlo ze zákoutí strýcovy paměti.

Sicherheitsdienst projevil zájem o odvážného inženýra, který měl kontakty na německý odboj, zejména na kruhy průmyslníků v okolí Drážďan a vůbec v celé oblasti poblíž českého pohraničí.

Jednoho dne přijel večerním autobusem do vesnice, kde v rybářské chatě žila jeho těhotná žena a tři malé děti. Vrátil se z týden trvajícího vytěžování a psychického „přebourávání“ nacistickými „orgány“. Se slovy, že zítra bude doma všechno vyprávět, ulehl do postele… Ráno se posadil na lůžku a vzápětí padl mrtvý zpátky do peřin, v jednačtyřiceti letech…

Frank – jméno, na něž jsem narazil v popisku k jedné fotografii konstrukčního týmu (byla přiložena k materiálům o plovoucím tanku F-IV-H… které jsem našel v knihovně Vojenského historického ústavu)… tohle jméno mi nebylo ničím podezřelé. Nefigurovalo ani v seznamech, jež si StB vedla na pracovníky ČKD, kteří byli podezřelí ze spolupráce s Němci za války. Jméno Frank neuvádí ani seznam členů protifašistického odboje. Nenašel jsem ho nikde.

Frank! Jak mohl vědět, kdo udal dědečka? Takové věci se přeci dělají tajně. Pokud by se to vědělo veřejně – tak by to snad někdo z jeho kolegů po válce oznámil úřadům?… Bylo zrádců víc? Vznikla na pracovišti „tichá dohoda“? Nebyl to nakonec samotný Frank?

Mlčící zrnění entropie rozmývá všechny kontury starého zločinu.

Noc na planetě… Pod stromem naslouchám životům. My – lidé jsme pouze jedna vrstva vnímání a uvědomování. Je to pouze jedna z nekonečných možností skutečnosti.

Cestou „nahoru“ – do vyšších pater věčného života – je soucit. Cesta „dolů“ – do omezených vrstev existence, plných bolesti a utrpení – je nenávist, touha po majetku a moci, z toho pocházející pošetilý smutek, bludná závist a zbabělá bezohlednost.

Když jsem nahlédl do zvířecí duše našeho „Člověka“ a „Objekta“ – jemuž DMT rozfouklo mozek za hranice vesmíru, vysokého důstojníka rozvědky, novináře Komsomolské gazety, ředitele Všesvazové agentury autorského práva, velvyslance ve Švédsku a Československu, posledního ministra zahraničí SSSR – Borise Pankina, uviděl jsem, že i tahle bytost touží po světle a vykoupení.

Noc pluje světem, v konečcích prstů, v samotné struktuře svých očí cítím vibrující energii časoprostoru.

Schizofrenie je automatický proces, kdy nezvládnutelná jasnozřivost vyvěrá z nitra vědomí a nevědomá lidská bytost utíká před tím darem do „kojeneckých stavů existence“. Dementia praecox je starý název toho jevu. „Předčasná zblbělost“ je nepříjemně otevřený překlad toho pojmu.

Starodávné techniky jógy, zvládnutý „rozpad dosavadní dětské osobnosti a vznik nové, dospělé bytosti“ v přírodních kulturách. Používání psychotropních látek pod dohledem zkušeného kmenového léčitele – sloužící k otevření bran do vyšších forem života… Ekologický způsob života původních společenství uprostřed přírody… To vše usvědčuje naši civilizaci. Všechny naše činy a kroky říkají – lidstvo dosáhlo limitů svého druhu.

Nová, planetární bytost musí mít kooperativní soucitné ego. Musí být prostá etnických a živočišných pudových složek – které vedou k násilím a válkám.

Pokud chce člověk – aby pokračoval život, dědictví, které kdysi dostal od předků, musí v sobě nechat umřít vše, co doposud definovalo lidstvo jako živočišný druh.

Jinak po zásluze zhyne.

Jezídové v pohoří Kavkaz čekají na návrat prvního Stvořitelova syna, svrženého anděla… Říkají mu Anděl Páv. Malak Táús… On bude ta poslední bytost, poslední zbytek stvoření – který se navrátí k dokonalosti před začátkem světa… V zářícím bezčasí zmizí jedna temná hvězda.

Indiánské národy Střední a Jižní Ameriky znají dávného bezejmenného boha zakladatele… Pluje pod všemi kmenovými mýty. Vznáší se vysoko na pozadí, za nebesy – za člověkem vytvořenými obrazy mytologických bytostí… Znali ho Mayové i Olmékové. Toltékové mu říkali slovem, jehož nejbližší význam zní v překladu: Vítr, Tma a Přítomnost.

Je to pozdější – temný bůh Aztéků. Divoký vesmírný had – stvořitel Tezcatlipoca.

Noci krásná. Noci čarovná… Všichni jsme synové temného, bezejmenného Boha. Jeho nekonečná láska, v níž se rozpustí lidská bolest a smutek – jak zrnko soli v čistém moři… Jeho tvář je skrytá za malachitovou maskou… Jsme zářící odlesky jeho neviditelné záře. Jeho úsměv je vidět na mikrovlnném záření našeho vesmíru, je to otisk něčeho mnohem většího. Gravitační vlny čeří pozadí, na kterém probíhá celovečerní film našeho života. Něco, někdo – stojí „tam venku“.

Za „velkým třeskem“ je nekonečná řada jiných. Náš vesmír je výběžek nezměrné ježovky, její žahavá chapadélka šátrají ve věčnosti.

Bůh „Vítr, Tma, Přítomnost“ je všude, kdykoli na něho vzpomeneš… V Mariánském příkopu, v roklinách plných bahna a tmy. V drtivém tlaku kilometrů vod.

Dýchá do ohníčku pastevcům. Plamínky tančí na sušeném velbloudím trusu. Modrý kouř stoupá za večera podél skalnatých stěn. Uprostřed pouštních hor. V údolí Hadramaut.

Prodírá se deštným pralesem. Ozývá se ve skřeku nočních opic, za sinalého svitu obřích svatojánských mušek stéká po mokrém listí. V mlžných oparech ostrova Celebes.

V pohyblivých vrstvách vzduchu, na noční obloze – modře září tisíce jeho očí… Někde poblíž Alfy Centauri nebo v okolí žhnoucího obra Betelgeuze. Rudé vesmírné ohně sálají z nitra rozkvetlé mlhoviny M 42 v Orionu… V Plejádách, v rodině mladých veleobrů rodí další a další generace hvězd.

Jsme noční jezdci. V našich duších, úplně na dně, pod souborem ohavných instinktů – je krůpěj lásky, která není z tohoto světa.

Jsme záře paprsků gama. Jsme tvrdé, energií přetékající světlo. V strašlivých pulzacích nás rodí nitro černých děr. Tahle zpívající děsuplná energie rotujících jam – které se probořily do jiných vesmírů… tahle tepající černá srdce uprostřed stříbřitě zářících galaxií – jsou naším domovem.

Rozsvěcíme při doteku s atmosférou života celou duhu barev. Nikdy nespatřené spektrální vějíře jasu.

Jsme synové Anděla Páva.

Ptáček sedí v hnízdě. Na vrcholku stromů. V hlubokém lese mezi vesmíry… Jeho temné oko se třpytí, peří mu čechrá vanoucí dech čiré, nepojmenovatelné lásky.

Praha 2012